[{"q":"Was verstehen Sie unter \u201efunktionaler\u201c Erziehung?","o":[{"id":"a","text":"Die Erziehung des Menschen f\u00fcr eine bestimmte Funktion in der Gesellschaft."},{"id":"b","text":"Die gezielte Erziehung z. B. in der Schule."},{"id":"c","text":"Die Erziehung zur Anpassung mit dem Ziel des reibungslosen Funktionierens."},{"id":"d","text":"Die unbeabsichtigte Pr\u00e4gung durch die Umwelt."},{"id":"e","text":"Die Ausbildung von Funktion\u00e4ren in Gewerkschaften und Verb\u00e4nden."}],"a":"Der Gegensatz ist beabsichtigte - 'intentionale' -\r\nErziehung (s. A I 2)","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"1.101"},{"q":"Welche grunds\u00e4tzlichen Ziele verfolgt der Betrieb mit der Ausbildung von jungen Menschen?","o":[],"a":"- Sicherung des Personalbedarfs\r\n- Heranbildung anforderungsgerecht qualifizier-\r\n  ter Mitarbeiter (s. A I 1).","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"1.102"},{"q":"Was sehen Sie als wesentliche Merkmale einer\u201equalifizierten Arbeitskraft\u201c in einem modernen Betrieb an?","o":[],"a":"- Gute Fachkenntnisse\r\n- F\u00e4higkeit zum Mitdenken\r\n- Bereitschaft zur \u00dcbernahme von Verantwortung\r\n  (s. A I 1)","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"1.103"},{"q":"Worin liegt der Wert einer Berufsausbildung f\u00fcr den Auszubildenden?","o":[],"a":"- Erwerb beruflicher Qualifikationen (fachlich\r\n  und sog. Schl\u00fcsselqualifikationen).\r\n- Soziale Bedeutung: Eingliederung in das\r\n  Besch\u00e4ftigungssystem und Sicherung der\r\n  Stellung in der Gesellschaft.\r\n- Entwicklung seiner F\u00e4higkeiten und St\u00e4rkung\r\n  des Selbstwertgef\u00fchls (A I 2).","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"1.104"},{"q":"Welche der nachstehenden Thesen charakterisiert die Ver\u00e4nderungen in den Anforderungen an die Arbeitskr\u00e4fte nicht richtig?","o":[{"id":"a","text":"Mechanische Arbeiten werden dem Menschen von Maschinen abgenommen."},{"id":"b","text":"Die Anforderungen an die Entscheidungsbereitschaft steigen."},{"id":"c","text":"Die Umstellungs- und Anpassungsf\u00e4higkeit gewinnt an Bedeutung."},{"id":"d","text":"Die beruflich-sozialen Anforderungen steigen."},{"id":"e","text":"Durch den steigenden Computereinsatz wird das Mitdenken der Arbeitskr\u00e4fte unn\u00f6tig."}],"a":"Durch  Mechanisierung und Automatisierung ein-\r\nschl. des Einsatzes der EDV werden dem Men-\r\nschen wiederkehrende Arbeiten abgenommen, \r\nselbst\u00e4ndige Entscheidungen in neuen und un-\r\nvorhergesehenen Fragen k\u00f6nnen aber nur von \r\nMenschen getroffen werden (A I 1)","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"1.105"},{"q":"Was bedeutet \u201eintentionale\u201c Erziehung;","o":[{"id":"a","text":"Die Pr\u00e4gung des Menschen durch Freizeit und Berufswelt."},{"id":"b","text":"Gezielte, planvolle Erziehungsbem\u00fchungen, Beeinflussung der Erziehung vom Elternhaus bis zur Ausbildung und Fortbildung."},{"id":"c","text":"Die Weiterbildung nach der Berufsausbildung."},{"id":"d","text":"Sammelbegriff f\u00fcr vorschulische Erziehung."}],"a":"Intentionale Erziehung ist das Gegenst\u00fcck zur \r\nfunktionalen Erziehung, also die gezielte Steue-\r\nrung vom Kindesalter bis zum Erwachsensein \r\n(s. A I 2).","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"1.106"},{"q":"Umrei\u00dfen Sie kurz den Wandel des Berufsverst\u00e4ndnisses im Laufe der Zeit.","o":[],"a":"- Klar umschriebener T\u00e4tigkeits- und Lebens-\r\n  bereich in vorindustrieller Zeit.\r\n- 'Sinnentleerung' im Zeitalter der Industriali-\r\n  sierung.\r\n- Forderung nach Selbstst\u00e4ndigkeit und Eigen-\r\n  verantwortung heute. ","section":"A","reference":{"book":"A I","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"1.107"},{"q":"Welche der folgenden Argumente sehen Sie als wesentliche Gr\u00fcnde f\u00fcr eine betriebliche Ausbildung an? (2)","o":[{"id":"a","text":"Auszubildende sind kosteng\u00fcnstige Arbeitskr\u00e4fte(geringe Ausbildungsverg\u00fctungen)."},{"id":"b","text":"Auszubildende sind gut als \u201eSpringer\u2019 bei pl\u00f6tzlich auftretenden Personalengp\u00e4ssen (z. B. Krankheit) geeignet."},{"id":"c","text":"Ausbildung sichert anforderungsgerechte Qualifikation der Arbeitskr\u00e4fte."},{"id":"d","text":"Die zeitliche Befristung des Ausbildungsverh\u00e4ltnisses erm\u00f6glicht eine problemlose Trennung von nicht ben\u00f6tigten Mitarbeitern."},{"id":"e","text":"Ausbildung senkt die Personalbeschaffungs- und Einarbeitungskosten."}],"a":"Ausbildung ist eine Investition in die Zukunft, sie \r\nkann nicht in erster Linie unter dem Gesichts-\r\npunkt gegenw\u00e4rtiger Kosten und Ertr\u00e4ge gese-\r\nhen werden.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","e"],"id":"1.201"},{"q":"Welche Kosten verursacht die Ausbildung im Wesentlichen?","o":[],"a":"- Ausbildungsverg\u00fctungen\r\n- Kosten f\u00fcr den\/die Ausbilder\r\n- Anlage- und Sachkosten (vor allem bei\r\n  besonderen Lehrwerkst\u00e4tten und \u00e4hnlichen\r\n  Einrichtungen)","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"1.202"},{"q":"Wie beurteilen Sie die produktive Mitarbeit der Auszubildenden im Rahmen der Ausbildung?","o":[],"a":"- Senkung der Ausbildungskosten\r\n- St\u00e4rkung der Motivation der Auszubildenden\r\n- Erwerb der erstrebten 'Handlungskompetenz'\r\n- Voraussetzung: Dem Ausbildungsziel entspre-\r\n  chende Arbeiten","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"1.203"},{"q":"Was ist mit der Aussage gemeint, dass das Duale System eine gro\u00dfe Breitenwirkung habe?","o":[],"a":"In L\u00e4ndern mit Dualem System erh\u00e4lt ein\r\nvergleichsweise h\u00f6herer Anteil von Jugendlichen\r\neine umfassende berufliche Erstausbildung als\r\nin L\u00e4ndern mit anderen Ausbildungssystemen.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"1.204"},{"q":"Den Kosten der Ausbildung stehen eine Reihe von Nutzenfaktoren gegen\u00fcber. Nennen Sie mindestens f\u00fcnf solcher Nutzenfaktoren!","o":[],"a":"- Produktive Leistungen.\r\n- Einsparung von Personalbeschaffungskosten.\r\n- Geringere Einarbeitungskosten.\r\n- Geringeres Risiko von Fehlbesetzungen.\r\n- Gr\u00f6\u00dfere Betriebsverbundenheit\/Geringere\r\n  Fluktuation.\r\n- Besseres Ansehen des Unternehmens in der \r\n  \u00d6ffentlichkeit.\r\n- Vermeidung von Tendenzen zur Steigerung \r\n  des Lohnniveaus durch Notwendigkeit von\r\n  Lohn- und Gehaltsanreizen zur Anwerbung.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"1.205"},{"q":"Welche wesentlichen Gr\u00fcnde sprechen aus gesellschaftlicher Sicht f\u00fcr eine Ausbildung in der Form des Dualen Systems?","o":[],"a":"- Erleichterung des \u00dcbergangs von der Schule\r\n  in die Arbeitswelt (soziale Funktion).\r\n- Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig g\u00fcnstige gesellschaftliche\r\n  Kosten.\r\n- Relativ hohe Modernit\u00e4t.\r\n- Gro\u00dfe Breitenwirkung (hohe Zahl beruflich \r\n  Ausgebildeter).\r\n- Hohe Anpassungsf\u00e4higkeit der Ausgebildeten\r\n  an technologische Ver\u00e4nderungen.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"1.206"},{"q":"Wir bezeichnen das deutsche System der Berufsausbildung als Duales System. Wie ist es historisch entstanden?","o":[{"id":"a","text":"Betriebliche und schulische Ausbildung entstanden gleichzeitig."},{"id":"b","text":"Die schulische Ausbildung wurde nachtr\u00e4glich durch praktische Ausbildung im Betrieb erg\u00e4nzt."},{"id":"c","text":"Die schulische Berufsausbildung entwickelte sich relativ unabh\u00e4ngig von der betrieblichen Berufsausbildung erst wesentlich sp\u00e4ter als diese."},{"id":"d","text":"Die schulische Ausbildung wurde in gezielter Abstimmung mit der betrieblichen als Erg\u00e4nzung derselben entwickelt."},{"id":"e","text":"Die schulische Ausbildung wurde in gezielter Abstimmung mit der betrieblichen als Erg\u00e4nzung derselben entwickelt."}],"a":"Die betriebliche 'Lehrlingsausbildung' entstand \r\nim Mittelalter, die Berufsschule erst in diesem \r\nJahrhundert.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"1.301"},{"q":"Aus welcher Zeit etwa stammen die ersten Urkunden \u00fcber eine Lehrlingsausbildung im Handel?","o":[{"id":"a","text":"Aus dem 13. Jahrhundert."},{"id":"b","text":"Aus dem 16. Jahrhundert."},{"id":"c","text":"Aus dem 18. Jahrhundert."},{"id":"d","text":"Aus dem 19. Jahrhundert."}],"a":"","section":"A","reference":{"book":"A II 1","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"1.302"},{"q":"Wann wurden auf breiter Basis eigene Lehrabschlusspr\u00fcfungen der Industrie- und Handelskammern eingef\u00fchrt?","o":[{"id":"a","text":"Um 1810."},{"id":"b","text":"Um 1880."},{"id":"c","text":"Nach dem Ersten Weltkrieg."},{"id":"d","text":"Zwischen 1930 und 1940."},{"id":"e","text":"Nach dem Zweiten Weltkrieg."}],"a":"Nachdem zun\u00e4chst die Industrielehrlinge von \r\nden Innungen mitgepr\u00fcft wurden, f\u00fchrten die In-\r\ndustrie- und Handelskammern von den 30er Jah-\r\nren an eigene Pr\u00fcfungen durch","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"1.303"},{"q":"Die betriebliche Berufsausbildung hat gerade in den letzten 50 bis 100 Jahren in p\u00e4dagogischer Hinsicht wesentliche Ver\u00e4nderungen durchgemacht. Welche der folgenden Aussagen kennzeichnet diese Ver\u00e4nderung?","o":[{"id":"a","text":"Die immer st\u00e4rkere innere Gliederung der gr\u00f6\u00dferen Betriebe f\u00fchrte zu einem weitgehenden Verlust der inneren Bindungen."},{"id":"b","text":"Der Durchlauf durch die Abteilungen erleichtert die erzieherische Einflussnahme auf den Jugendlichen."},{"id":"c","text":"Die pers\u00f6nlichen Beziehungen zwischen Ausbilder und Auszubildenden sind enger geworden."},{"id":"d","text":"Die organisatorische Aufgliederung der gr\u00f6\u00dferen Betriebe erleichtert dem Jugendlichen den Einblick in die betrieblichen Zusammenh\u00e4nge."},{"id":"e","text":"Die hohen Leistungsforderungen moderner Betriebe heben die Autorit\u00e4t des Ausbilders."}],"a":"Die differenzierte organisatorische Gliederung \r\nder gr\u00f6\u00dferen Betriebe erschwert dem Jugendli-\r\nchen den \u00dcberblick. Ihre 'Unpers\u00f6nlichkeit' f\u00fchrt \r\nzu einer Lockerung der pers\u00f6nlichen Bindungen.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"1.304"},{"q":"Wann wurden Berufsschulen auf breiter Ebene eingerichtet?","o":[{"id":"a","text":"Im Mittelalter."},{"id":"b","text":"Im 19. Jahrhundert."},{"id":"c","text":"Nach dem Ersten Weltkrieg."},{"id":"d","text":"Nach dem Zweiten Weltkrieg."}],"a":"Nach Anf\u00e4ngen Ende des 19.\/Anfang des \r\n20. Jahrhunderts auf breiter Ebene erst nach \r\ndem 1. Weltkrieg","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"1.305"},{"q":"Schildern Sie in groben Z\u00fcgen die Entstehung des Dualen Systems seit dem 19. Jahrhundert!","o":[],"a":"- Zun\u00e4chst nur Ausbildung in Handel und Hand-\r\n  werk.\r\n- Ans\u00e4tze einer industriellen Ausbildung im 19.\r\n  Jahrhundert. Erste gesetzliche Grundlage f\u00fcr\r\n  T\u00e4tigkeit der Industrie- und Handelskammern\r\n  auf dem Gebiet der Berufsausbildung im\r\n  IHK-Gesetz von 1897 \t \r\n- Verbreitung von Berufsschulen nach dem\r\n  1. Weltkrieg.\r\n- Schaffung eines Ordnungssystems in den\r\n  30er Jahren (Pr\u00fcfungen, allgemeinen Berufs-\r\n  schulpflicht).\r\n- Umfassende gesetzliche Normierung im Be-\r\n  rufsbildungsgesetz von 1969.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"1.306"},{"q":"Was kennzeichnet eine betriebliche Ausbildung gegen\u00fcber einer schulischen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Die betriebliche Ausbildung zeichnet sich durch eine gr\u00f6\u00dfere Systematik aus."},{"id":"b","text":"Die betriebliche Ausbildung ist mehr auf Aktivit\u00e4t des Auszubildenden angelegt."},{"id":"c","text":"Die betriebliche Ausbildung hilft, Modernit\u00e4tsr\u00fcckst\u00e4nde zu vermeiden."},{"id":"d","text":"Die betriebliche Ausbildung vermittelt eine bessere Kenntnis der theoretischen Grundlagen."},{"id":"e","text":"Die betriebliche Ausbildung vermittelt Fertigkeiten, was in der Schule nicht m\u00f6glich ist."}],"a":"","section":"A","reference":{"book":"A III 2\/3","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","c"],"id":"1.307"},{"q":"Welche Aufgaben hat im Dualen System die Berufsschule? (2)","o":[{"id":"a","text":"In erster Linie die Vermittlung praktischer Fertigkeiten."},{"id":"b","text":"Die Vermittlung allgemeinen und beruflichen Grundwissens."},{"id":"c","text":"Sie soll die Anwendung des erworbenen Wissens erm\u00f6glichen."},{"id":"d","text":"Sie soll Erfahrungen sammeln helfen."},{"id":"e","text":"Sie soll die im Betrieb gewonnenen Erfahrungen systematisieren und erg\u00e4nzen."}],"a":"Die Berufsschule kann keine Erfahrungen ver-\r\nmitteln, sie soll vielmehr die speziellen betriebli-\r\nchen Erfahrungen im Rahmen eines allgemeine-\r\nren Grundwissens verst\u00e4ndlicher machen und \r\neinzuordnen helfen.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","e"],"id":"1.308"},{"q":"In einer Diskussion \u00fcber Ausbildungsfragen und speziell das Duale System kritisiert ein Lehrer, dass die betriebliche Ausbildung zu unsystematisch und au\u00dferdem in den einzelnen Betrieben von sehr unterschiedlicher Qualit\u00e4t sei. Was halten Sie dem entgegen?","o":[],"a":"- Die betriebliche Ausbildung vermittelt nicht\r\n  nur Wissen sondern auch K\u00f6nnen (Hand-\r\n  lungsf\u00e4higkeit).\r\n- Durch die Zw\u00e4nge des Wettbewerbs ist eine\r\n  laufende Anpassung an die technisch-wirt-\r\n  schaftliche Entwicklung gesichert.\r\n- Auch in der Schule ist die Qualit\u00e4t keineswegs\r\n  \u00fcberall gleich.\r\n- Die schrittweise Heranf\u00fchrung an die Ernst-\r\n  situation erleichtert den \u00dcbergang von der \r\n  Schule in die Arbeitswelt.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"1.309"},{"q":"Was verstehen Sie unter einem Ausbildungsverbund?","o":[{"id":"a","text":"Die Zusammenfassung mehrerer Auszubildender zu einer Ausbildungsgruppe."},{"id":"b","text":"Die Zusammenarbeit mehrerer Betriebe und evtl. auch \u00fcberbetrieblicher Ausbildungsst\u00e4tten bei der Ausbildung."},{"id":"c","text":"Die Zusammenarbeit von Betrieb und Berufsschule bei der Ausbildung."},{"id":"d","text":"Die Verbindung der Ausbildung in zwei Berufen in einem Ausbildungsgang."},{"id":"e","text":"Die Verbindung einer beruflichen Ausbildung mit einem weiterf\u00fchrenden Schulabschluss."}],"a":"","section":"A","reference":{"book":"A III 3c","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"1.310"},{"q":"Welchen Zweck kann ein Ausbildungsverbund haben?","o":[],"a":"- Heilung von M\u00e4ngeln (fehlende Einrichtungen,\r\n  T\u00e4tigkeiten u.\u00e4.).\r\n- Verbesserung der Ausbildung durch breitere\r\n  Erfahrungen.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"1.311"},{"q":"In welchen historischen Zusammenhang ist der Begriff \u201eMeisterlehre\u201c einzuordnen?","o":[],"a":"Speziell die handwerkliche Ausbildung, wie sie\r\nsich seit dem Mittelalter herausgebildet hat.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"1.312"},{"q":"Was verstehen Sie unter \u201eSinnentleerung der Arbeit\u201c und f\u00fcr welchen historischen Entwicklungsabschnitt ist sie kennzeichnend?","o":[],"a":"- 'Arbeitszerst\u00fcckelung' durch zunehmende Ar-\r\n  beitsteilung: Flie\u00dfbandarbeit.\r\n- Vorgabe der Arbeit durch die Maschinen.\r\n- Kennzeichnend f\u00fcr die Industrialisierung.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"1.313"},{"q":"Wie bereiten Sie sich auf die F\u00fchrung vor? (2)","o":[{"id":"a","text":"Ich spreche die geplante F\u00fchrung mit bestimmten Abteilungen ab um zu kl\u00e4ren, ob die M\u00f6glichkeit besteht, die Sch\u00fcler aktiv etwas tun zu lassen."},{"id":"b","text":"Ich \u00fcberlege mir, welche \u201eRoute\u201c ich mit den Sch\u00fclern gehe, und der Lehrer erkl\u00e4rt die wissenswerten Dinge. Das ist am \u00f6konomischsten so, weil ich \u00fcber das Vorwissen der Sch\u00fcler keinen\u00dcberblick habe und auch nicht ahnen kann, was sie f\u00fcr die Schule bzw. den Unterricht wissen m\u00fcssen."},{"id":"c","text":"Ich versuche im Vorfeld mit dem Lehrer zu sprechen, um die Besichtigung gemeinsam mit ihm zu planen und durchzuf\u00fchren."},{"id":"d","text":"Ich \u00fcberlege mir einen Rundgang, den ich mit der Klasse durchf\u00fchren werde. Ansonsten bereite ich mich nicht vor. Ich kenne den Betrieb sehr gut und kann die Fragen, die m\u00f6glicherweise gestellt werden, spontan beantworten."}],"a":"Eine Betriebsbesichtigung sollte gut vorbereitet\r\nsein, damit die Sch\u00fcler wirklich eine realistische \r\nVorstellung von den Anforderungen des Berufs \r\nbzw. der Berufe bekommen.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","c"],"id":"1.315"},{"q":"W\u00e4hrend des Rundgangs f\u00e4llt im Gespr\u00e4ch, das Sie mit dem Lehrer f\u00fchren, der Begriff \u201eDuales System\u201c. Eine Sch\u00fclerin schnappt ihn auf und m\u00f6chte nun wissen, was das ist. Was k\u00f6nnen Sie ihr antworten?","o":[{"id":"a","text":"Das Duale System ist die Ausbildungsform, die jeglicher Ausbildung in Deutschland zugrunde liegt."},{"id":"b","text":"Das Duale System ist die Ausbildungsform, bei der Betrieb und Berufsschule zusammenwirken."},{"id":"c","text":"Duales System bedeutet, dass zwei Ausbilder f\u00fcr die Ausbildung im Betrieb verantwortlich sind, und zwar der praktische Ausbilder und der Personalchef."},{"id":"d","text":"Duales System bedeutet, dass der Auszubildende zwischen zwei M\u00f6glichkeiten der Ausbildung w\u00e4hlen kann, entweder absolviert er die Ausbildung im Betrieb oder in der Berufsschule."}],"a":"siehe A III 2","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"1.316"},{"q":"Ein anderer Sch\u00fcler m\u00f6chte wissen, seit wann es dieses Duale System in Deutschland gibt. Was sagen Sie ihm?","o":[{"id":"a","text":"Das Duale System ist nach dem Ersten Weltkrieg entstanden."},{"id":"b","text":"Das Duale System gibt es, seitdem am Ende des19. Jahrhunderts (1897) ein Gesetz erlassen wurde, das die rechtliche Grundlage f\u00fcr die Aktivit\u00e4t der Kammern bildet."},{"id":"c","text":"Das Duale System gab es bereits zur Zeit des Merkantilismus (17.\/18. Jahrhundert), als der absolutistische Staat verst\u00e4rkt in die Lehrlingsausbildung eingriff."},{"id":"d","text":"Das Duale System gibt es, seitdem die Industrieund Handelskammern auf breiter Basis Pr\u00fcfungen im kaufm\u00e4nnischen und gewerblich-technischen Bereich durchf\u00fchrten, also seit den 30er Jahren dieses Jahrhunderts."}],"a":"Die betriebliche Ausbildung gibt es schon seit \r\ndem Mittelalter, aber die systematische Erg\u00e4n-\r\nzung der betrieblichen Ausbildung durch die Be-\r\nrufsschule hat sich erst nach dem Ersten Welt-\r\nkrieg entwickelt.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"1.317"},{"q":"Eine Sch\u00fclerin fragt, ob es das Duale System auch in anderen L\u00e4ndern gibt? Was antworten Sie ihr?Das Duale System ...","o":[{"id":"a","text":"gibt es nur in Deutschland."},{"id":"b","text":"ist das am weitesten verbreitete System der beruflichen Ausbildung auf der ganzen Welt."},{"id":"c","text":"ist typisch f\u00fcr die deutschsprachigen L\u00e4nder."},{"id":"d","text":"ist au\u00dfer in Deutschland auch in England und den skandinavischen L\u00e4ndern vorherrschend."},{"id":"e","text":"gibt es ausschlie\u00dflich in Deutschland, \u00d6sterreich und der Schweiz."}],"a":"Das Duale System gibt es - meist in geringem \r\nzahlenm\u00e4\u00dfigen Umfang - in einer Reihe von \r\nL\u00e4ndern, es ist aber typisch f\u00fcr Deutschland, \r\n\u00d6sterreich und die Schweiz.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"1.318"},{"q":"Ein Sch\u00fcler merkt an, dass er froh ist, wenn er die Schule endlich verlassen kann, und dass er keine Notwendigkeit sieht, w\u00e4hrend der Ausbildung auch noch die Berufsschule zu besuchen. Alles, was er f\u00fcr seinen Beruf k\u00f6nnen und wissen m\u00fcsse, lerne er im Betrieb. Nehmen Sie zu dieser \u00c4u\u00dferung Stellung!","o":[],"a":"Die Berufsschule hilft, die Zusammenh\u00e4nge zu\r\nverstehen und das Betriebsspezifische vom\r\nallgemein G\u00fcltigen zu unterscheiden.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"1.319"},{"q":"Wodurch ist die integrierte Gesamtschule gekennzeichnet? (2)","o":[{"id":"a","text":"Hauptschule Realschule und Gymnasium arbeiten enger als bisher zusammen."},{"id":"b","text":"Die bisherigen Schulformen werden aufgel\u00f6st zugunsten eines differenzierten Kurssystems."},{"id":"c","text":"Jeder braucht nur die F\u00e4cher zu nehmen, die ihn interessieren."},{"id":"d","text":"Alle Sch\u00fcler erhalten bis zur 10. Klasse den gleichen Unterricht."},{"id":"e","text":"Neben Pflichtkursen gibt es Neigungs- und Leistungskurse."}],"a":"Im Gegensatz zur additiven Gesamtschule, bei \r\nder die bisherigen Schulformen nur r\u00e4umlich zu-\r\nsammengefasst werden und zusammenarbeiten, \r\nwerden diese bei der integrierten Gesamtschule \r\naufgel\u00f6st zugunsten eines differenzierten Kurs-\r\nsystems.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","e"],"id":"1.320"},{"q":"Wer kann die Fachoberschule besuchen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Wer die Hauptschule erfolgreich abgeschlossen hat."},{"id":"b","text":"Wer eine Fachschule besucht hat."},{"id":"c","text":"Wer die Hauptschule abgeschlossen und eine Berufsausbildung absolviert hat."},{"id":"d","text":"Wer die Realschule erfolgreich abgeschlossen hat."},{"id":"e","text":"Wer die Fachschulreife erworben hat."}],"a":"Normale Zugangsvoraussetzung ist der Real-\r\nschulabschluss, mit Fachschulreife kann \r\nman direkt in die 2. Klasse der Fach-\r\noberschule eintreten","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d","e"],"id":"1.321"},{"q":"Was ist eine Berufsaufbauschule? (2)","o":[{"id":"a","text":"Die Berufsaufbauschule vermittelt eine qualifizierte Berufsausbildung."},{"id":"b","text":"Die Berufsaufbauschule vermittelt die Fachschulreife."},{"id":"c","text":"Die Berufsaufbauschule wird unmittelbar nach Abschluss der Hauptschule besucht."},{"id":"d","text":"Die Berufsaufbauschule setzt die mittlere Reife voraus."},{"id":"e","text":"Voraussetzung f\u00fcr den Abschluss der Berufsaufbauschule ist eine erfolgreich abgeschlossene Berufsausbildung."}],"a":"Die Berufsaufbauschule als Teil des '2. Bil-\r\ndungsweges' baut auf der Hauptschule auf und \r\nf\u00fchrt unter Einbeziehung der Berufsausbildung \r\nzur 'Fachschulreife'","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","e"],"id":"1.322"},{"q":"Welche \u201eBerechtigung\u201c verleiht der erfolgreiche Abschluss der Fachoberschule?","o":[{"id":"a","text":"Er vermittelt die Hochschulreife."},{"id":"b","text":"Er vermittelt die Fachhochschulreife."},{"id":"c","text":"Er vermittelt die Fachschulreife."},{"id":"d","text":"Er vermittelt die \u201eMittlere Reife\u201c."}],"a":"Die Fachoberschule soll die f\u00fcr n\u00f6tig gehaltene \r\nErh\u00f6hung des Eingangsniveaus f\u00fcr die Studie-\r\nrenden der Fachhochschulen bewirken.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"1.323"},{"q":"Wodurch ist die Berufsfachschule im allgemeinen gekennzeichnet?","o":[{"id":"a","text":"Sie setzt eine abgeschlossene Berufsausbildung voraus."},{"id":"b","text":"Sie f\u00fchrt zur Fachhochschulreife."},{"id":"c","text":"Sie vermittelt eine hochspezialisierte Berufsausbildung."},{"id":"d","text":"Sie wird ohne vorhergehende Berufsausbildung besucht."},{"id":"e","text":"Sie setzt grunds\u00e4tzlich den Realschulabschluss voraus."}],"a":"Die Berufsfachschule vermittelt im Allgemeinen \r\nunmittelbar im Anschluss an die allgemein bil-\r\ndende Schule eine berufliche Grundbildung.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"1.324"},{"q":"Was sind im allgemeinen die Zulassungsvoraussetzungen f\u00fcr den Besuch einer Fachschule?","o":[{"id":"a","text":"Der erfolgreiche Abschluss der Realschule."},{"id":"b","text":"Die Fachschulreife."},{"id":"c","text":"Der Abschluss der Berufsfachschule."},{"id":"d","text":"Hauptschulabschluss allein ist ausreichend."},{"id":"e","text":"Hauptschulabschluss und abgeschlossene Berufsausbildung."}],"a":"Die Fachschule vermittelt aufbauend auf einer \r\nberuflichen Erstausbildung und in der Regel \r\npraktischer Erfahrung eine h\u00f6here berufliche \r\nQualifikation.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"1.325"},{"q":"Welche der folgenden Schulen ist zu den Fachschulen zu rechnen?","o":[{"id":"a","text":"Handelsschule."},{"id":"b","text":"Technikerschule."},{"id":"c","text":"Berufsaufbauschule."},{"id":"d","text":"Wirtschaftsgymnasium."},{"id":"e","text":"Fachoberschule."}],"a":"Nur die Technikerschule bietet, auf einer Erstaus-\r\nbildung aufbauend, einen h\u00f6heren beruflichen \r\nAbschluss.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"1.326"},{"q":"Wer kann in das zweite (12.) Jahr der Fachoberschule eintreten?","o":[{"id":"a","text":"Wer die mittlere Reife hat."},{"id":"b","text":"Wer die Fachhochschulreife hat."},{"id":"c","text":"Wer eine Berufsausbildung abgeschlossen hat und die Fachschulreife besitzt."},{"id":"d","text":"Wer die Prim\u00e4reife besitzt."},{"id":"e","text":"Wer abgeschlossene Hauptschule und Berufsausbildung nachweist."}],"a":"Das erste Jahr der Fachoberschule beinhaltet vor \r\nallem ein Praktikum, das durch die abgeschlos-\r\nsene Berufsausbildung des Absolventen der Be-\r\nrufsaufbauschule als abgeleistet gilt.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"1.327"},{"q":"Wer kann ein Wirtschaftsgymnasium besuchen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Wer die mittlere Reife hat."},{"id":"b","text":"Wer die Hauptschule abgeschlossen hat."},{"id":"c","text":"Wer eine Berufsausbildung abgeschlossen hat."},{"id":"d","text":"Wer eine Fachschule erfolgreich besucht hat."},{"id":"e","text":"Wer die zweij\u00e4hrige kaufm\u00e4nnische Berufsfachschule erfolgreich abgeschlossen hat."}],"a":"Wirtschaftsgymnasien und Technische Gymnasi-\r\nen als Aufbaugymnasien setzen die Mittlere Rei-\r\nfe voraus, die auch an einer Berufsfachschule \r\nentsprechender Fachrichtung erworben sein \r\nkann.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","e"],"id":"1.328"},{"q":"Sie finden in der nachfolgenden Aufz\u00e4hlung einige Schultypen. Welche der angegebenen Buchstabenkombinationen enth\u00e4lt nur berufsbildende Schulen?A Berufsaufbauschule B Hauptschule C Berufsfachschule D Fachschule E Fachoberschule F Gymnasium","o":[{"id":"a","text":"A B D E"},{"id":"b","text":"A C D E"},{"id":"c","text":"B C D E"},{"id":"d","text":"C D E F"},{"id":"e","text":"A B D F"}],"a":"Hauptschule und Gymnasium z\u00e4hlen zu den all-\r\ngemein bildenden Schulen.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"1.329"},{"q":"Welcher der folgenden Abschl\u00fcsse berechtigt zum Besuch der Fachhochschule?","o":[{"id":"a","text":"Mittlere Reife und abgeschlossene Berufsausbildung."},{"id":"b","text":"Erfolgreicher Abschluss der Berufsfachschule."},{"id":"c","text":"Erfolgreicher Abschluss der Fachoberschule."},{"id":"d","text":"Erfolgreicher Abschluss der Berufsaufbauschule."},{"id":"e","text":"Abgeschlossene Berufsausbildung und zweij\u00e4hrige Berufspraxis."}],"a":"s. A III 4","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"1.330"},{"q":"Der erfolgreiche Abschluss einer Fachoberschule kaufm\u00e4nnischer Richtung ...","o":[{"id":"a","text":"ersetzt eine kaufm\u00e4nnische Berufsausbildung."},{"id":"b","text":"erlaubt ein wirtschaftswissenschaftliches Studium an einer Hochschule."},{"id":"c","text":"erlaubt ein Studium an der Fachhochschule f\u00fcr Wirtschaft."},{"id":"d","text":"ist bei einer sich anschlie\u00dfenden Berufsausbildung als erstes Jahr der Ausbildungszeit anzurechnen."},{"id":"e","text":"ist Voraussetzung f\u00fcr den Besuch einer Fachschule f\u00fcr Betriebswirtschaft."}],"a":"S. A III 4 c","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"1.331"},{"q":"Peter K. wirkt in letzter Zeit lustlos und schlecht gelaunt. Er verrichtet seine Aufgaben langsamer und weniger sorgf\u00e4ltig als Sie es von ihm gewohnt sind. Wie reagieren Sie darauf? (2)","o":[{"id":"a","text":"Gar nicht, er wird sich schon wieder fangen."},{"id":"b","text":"Ich gebe ihm bewusst mehr Arbeit, damit er zwangsl\u00e4ufig wieder schneller arbeitet."},{"id":"c","text":"Ich beobachte ihn noch ein paar Tage und bitte ihn schlie\u00dflich zu einem Gespr\u00e4ch."},{"id":"d","text":"Ich rufe die Eltern an und frage, was los ist."},{"id":"e","text":"Ich setze mich mit dem Berufsschullehrer in Verbindung, um ihm meine Beobachtungen mitzuteilen und seine Meinung dar\u00fcber zu h\u00f6ren."}],"a":"Es ist meistens das Beste, Probleme direkt anzu-\r\ngehen.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","e"],"id":"1.333"},{"q":"Sie erfahren, dass Peter K. erw\u00e4gt, seine Ausbildung abzubrechen, um wieder den schulischen Bildungsweg einzuschlagen. Er m\u00f6chte sp\u00e4ter(gerne in Ihrem Betrieb) als Ingenieur arbeiten und deshalb den daf\u00fcr n\u00f6tigen Schulabschluss machen. Welche M\u00f6glichkeiten k\u00f6nnen Sie ihm aufzeigen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Da er Ingenieur werden will, muss er das Abitur machen. Je eher er damit anf\u00e4ngt, umso weniger Zeit verliert er."},{"id":"b","text":"Wenn Peter seine Ausbildung erfolgreich zu Ende f\u00fchrt, kann er im Anschluss eine Fachoberschule besuchen (Dauer: 1 Jahr) und dort die Fachhochschulreife erlangen. Dieser Abschluss berechtigt ihn zum Besuch einer Fachhochschule."},{"id":"c","text":"Peter kann im zweiten und dritten Ausbildungsjahr zus\u00e4tzlich zur Berufsschule den Unterricht an einer Fachoberschule besuchen Nach Abschluss der Ausbildung muss er dort noch ein halbes Jahr Vollzeltunterricht absolvieren und kann dann die Fachoberschule erlangen."},{"id":"d","text":"Wenn Peter seine Ausbildung zu Ende f\u00fchrt und der Durchschnitt seines Abschlusszeugnisses nicht schlechter als 1,3 ist, kann er nach 3-monatigem Besuch einer Fachoberschule die Pr\u00fcfung zur Fachhochschulreife absolvieren."},{"id":"e","text":"Peter sollte zun\u00e4chst seine Ausbildung zu Ende f\u00fchren. Anschlie\u00dfend kann er die Fachoberschule besuchen (Dauer: 3 Jahre). Die bestandene Pr\u00fcfung berechtigt ihn zu einem Studium an einer Fachoberschule oder einer Universit\u00e4t."}],"a":"Der Besuch der Fachoberschule ist n\u00f6tig, er kann \r\naber bereits parallel zur Ausbildung oder erst in \r\nAnschluss daran erfolgen.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","c"],"id":"1.334"},{"q":"Lothar P. ist mit Peter K. befreundet. Er wei\u00df von dessen Ambitionen und fragt Sie nun, ob es grunds\u00e4tzlich auch f\u00fcr ihn die M\u00f6glichkeit eines Studiums gebe. Ein Abbruch der Ausbildung kommt f\u00fcr Lothar P. nicht in Frage. Was k\u00f6nnen Sie ihm antworten? (2)","o":[{"id":"a","text":"Lothar kann nach abgeschlossener Ausbildung den Unterricht an einer Berufsaufbauschule besuchen (Dauer: 2\u20133 Semester) und dort die Fachschulreife erlangen. Die Fachschulreife berechtigt ihn zum Besuch der Fachoberschule. Dort hat er nach einem Jahr die M\u00f6glichkeit, die Fachhochschulreife zu erlangen. Anschlie\u00dfend kann er an einer Fachhochschule studieren."},{"id":"b","text":"Lothar muss im Anschluss an seine Berufsausbildung f\u00fcr ein Jahr die Werkrealschule besuchen, um den Werkrealschulabschluss zu machen. Danach kann er die Fachoberschule besuchen und dort innerhalb von 3 Jahren die Fachhochschulreife erlangen. Die bestandene Pr\u00fcfung berechtigt ihn zu einem Studium an einer Fachhochschule oder an einer Universit\u00e4t."},{"id":"c","text":"Lothar kann nach Beendigung des ersten Ausbildungsjahres zus\u00e4tzlich zum Berufsschulunterricht die Berufsaufbauschule besuchen (Dauer: 7 Semester). Nach Beendigung der Ausbildung und bestandener Pr\u00fcfung kann er direkt in die zweite Klasse der Fachoberschule eintreten und dort die Fachhochschulreife erlangen."},{"id":"d","text":"Lothar kann nach Abschluss der Ausbildung die zweij\u00e4hrige Berufsfachschule besuchen und dort die Fachhochschulreife erlangen."},{"id":"e","text":"Lothar kann nach Beendigung des ersten Ausbildungsjahres zus\u00e4tzlich zum Berufsschulunterricht die Berufsaufbauschule besuchen (Dauer: 7 Semester). Nach Beendigung der Ausbildung und bestandener Pr\u00fcfung kann er die dreij\u00e4hrige Fachoberschule besuchen (Dauer: 3 Jahre). Mit dem Bestehen der dortigen Pr\u00fcfung hat er die allgemeine Hochschulreife erlangt und kann an einer Fachhochschule oder Universit\u00e4t studieren."}],"a":"Lothar muss zun\u00e4chst die Mittlere Reife bzw. ei-\r\nnen gleichwertigen Abschluss erwerben.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e","a"],"id":"1.335"},{"q":"Sind die beiden Auszubildenden mit ihren Fragen bei Ihnen als Ausbilder im Betrieb \u00fcberhaupt an der richtigen Adresse, d. h. f\u00e4llt die Beantwortung der Fragen in Ihren Zust\u00e4ndigkeitsbereich? Begr\u00fcnden Sie Ihre Meinung.","o":[],"a":"Ja, der Ausbilder sollte auch Berater des\r\nAuszubildenden sein, aber selbstverst\u00e4ndlich\r\nkann dieser auch den Rat anderer Stellen\r\n(Kammern, Arbeitsamt) in Anspruch nehmen.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"1.336"},{"q":"Die Ausbildungsordnungen regeln wesentliche inhaltliche Fragen der Ausbildung im Betrieb. Rechtlich gesehen sind die Ausbildungsordnungen ...","o":[{"id":"a","text":"Erlasse der einzelnen Bundesl\u00e4nder."},{"id":"b","text":"verbindliche Rechtsverordnungen des Bundes."},{"id":"c","text":"Empfehlungen der Kultusministerkonferenz."},{"id":"d","text":"Empfehlungen des Bundesinstituts f\u00fcr Berufsbildung."},{"id":"e","text":"unverbindliche Empfehlungen des Bundes zur Vereinheitlichung der Ausbildung."}],"a":"s. A III 6, auch B I 2 a","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"1.337"},{"q":"Gibt es das sogenannte Duale System der Berufsausbildung nur in Deutschland oder auch in anderen L\u00e4ndern?","o":[{"id":"a","text":"Das Duale System gibt es nur in Deutschland."},{"id":"b","text":"Das Duale System gibt es nur in den deutschsprachigen L\u00e4ndern."},{"id":"c","text":"Das Duale System ist au\u00dfer f\u00fcr die deutschsprachigen L\u00e4nder auch f\u00fcr die angels\u00e4chsischen L\u00e4nder typisch."},{"id":"d","text":"Das Duale System ist au\u00dfer in Deutschland auch in Frankreich und Belgien von gro\u00dfer Bedeutung."},{"id":"e","text":"Das Duale System ist typisch f\u00fcr die deutschsprachigen L\u00e4nder, es gibt es aber auch in anderen L\u00e4ndern."}],"a":"S. A III 5 a","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"1.338"},{"q":"Welche anderen Formen der beruflichen Ausbildung(au\u00dfer dem Dualen System) gibt es? K\u00f6nnen Sie beispielhaft L\u00e4nder nennen, in denen diese Formen vorherrschend sind?","o":[],"a":"Staatliche (vollschulische) Ausbildung (Frank-\r\nreich, Belgien, Italien).\r\nStaatsfreie (rein betriebsbezogene) Ausbildung\r\n(Gro\u00dfbritannien, USA, Japan).","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"1.339"},{"q":"Unterscheiden sich L\u00e4nder mit Dualem System hinsichtlich der Jugendarbeitslosigkeit von solchen mit anderen Systemen?","o":[],"a":"Nach den Arbeitsmarktstatistiken der EU bzw.\r\nder OECD ist die Jugendarbeitslosigkeit in\r\nL\u00e4ndern mit dualer Ausbildung verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig\r\nniedrig (s. Abb. A 1). Das l\u00e4\u00dft darauf schlie\u00dfen,\r\ndass das Duale System die Eingliederung in\r\ndas Arbeitsleben erleichtert.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"1.340"},{"q":"Wie ist die Anerkennung von beruflichen Abschl\u00fcssen in der EU geregelt?","o":[],"a":"- Formelle Anerkennung nur in Ausnahmef\u00e4llen\r\n  (\u00d6sterreich, Frankreich).\r\n- Sonst 'Vertrauensprinzip': In anderen EU-\r\n  L\u00e4ndern erworbene Abschl\u00fcsse sollten grund-\r\n  s\u00e4tzlich anerkannt werden.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"1.341"},{"q":"Welche M\u00f6glichkeiten hat die EU nach dem Maastrichter Vertrag, in die nationalen Berufsbildungssysteme regelnd einzugreifen?","o":[],"a":"- Keine Regelungsbefugnis.\r\n- Nur F\u00f6rderung der Ausbildung durch Modell-\r\n  versuche und Erfahrungsaustausch.\r\n- F\u00f6rderung der Transparenz durch Information.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"1.342"},{"q":"Der j\u00e4hrliche Mindesturlaub f\u00fcr Auszubildende unter 18 Jahren ist geregelt","o":[{"id":"a","text":"im Berufsbildungsgesetz."},{"id":"b","text":"im Jugendschutzgesetz."},{"id":"c","text":"in der Ausbildungsordnung."},{"id":"d","text":"im Jugendarbeitsschutzgesetz."},{"id":"e","text":"im Sozialgesetzbuch."}],"a":"s. A III 6","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"1.343"},{"q":"Wie beurteilen Sie Prognosen des Qualifikationsbedarfs?","o":[],"a":"Prognosen des Arbeitskr\u00e4ftebedarfs sind proble-\r\n  matisch, weil\r\n- technisch-wirtschaftliche Ver\u00e4nderungen kaum\r\n  vorhersehbar,\r\n- gesellschaftliche Ver\u00e4nderungen Bedarf be-\r\n  einflussen,\r\n- die Prognosen selbst den Bedarf beeinflus-\r\n  sen.\r\n  Au\u00dferdem w\u00e4re eine Berufslenkung wegen der\r\n  Freiheit der Berufswahl problematisch.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"1.401"},{"q":"Nennen Sie wesentliche Trends in der Ver\u00e4nderung der Berufs- und Qualifikationsstruktur!","o":[],"a":"S. A. IV 1, Abb. A 7\r\nInsbesondere Abnahme im prim\u00e4ren (Landwirt-\r\nschaft, Bergbau) und im sekund\u00e4ren (produzie-\r\nrendes Gewerbe) Sektor, Zunahme in neuen\r\nDienstleistungsbereichen.\r\nSinkender Bedarf f\u00fcr An- und Ungelernte,\r\nsteigender Bedarf an qualifizierten Arbeitskr\u00e4ften.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"1.402"},{"q":"Schildern Sie die derzeitige Lage auf dem Markt f\u00fcr Ausbildungspl\u00e4tze. Gehen Sie dabei auf die Begriffe Ausbildungsplatznachfrage\/-angebot ein!","o":[],"a":"Im j\u00e4hrlichen 'Berufsbildungsbericht' der Bun-\r\ndesregierung werden die Begriffe erl\u00e4utert und\r\nzahlenm\u00e4\u00dfig gegen\u00fcbergestellt.\r\nAusbildungsplatzangebot = Neu abgeschlossene\r\nAusbildungsvertr\u00e4ge zuz\u00fcglich nicht besetzte\r\nAusbildungspl\u00e4tze.\r\nAusbildungsplatznachfrage = Neu abegschlos-\r\nsene Ausbildungsvertr\u00e4ge zuz\u00fcglich nicht ver-\r\nmittelte Bewerber.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"1.403"},{"q":"Die schnellen Ver\u00e4nderungen in Wirtschaft und Technik fordern gr\u00f6\u00dfere Mobilit\u00e4t. Welche Konsequenzen hat das f\u00fcr die Berufsausbildung?","o":[{"id":"a","text":"Die manuellen Fertigkeiten gewinnen an Bedeutung."},{"id":"b","text":"Die Ausbildung muss von vornherein starker spezialisiert werden."},{"id":"c","text":"Es kommt nur noch auf eine m\u00f6glichst breite Grundausbildung an. Spezialkenntnisse sind nicht erforderlich."},{"id":"d","text":"Es m\u00fcssen eine breite Grundausbildung und darauf aufbauende Spezialkenntnisse vermittelt werden."},{"id":"e","text":"Es werden nur noch geistige F\u00e4higkeiten verlangt."}],"a":"Manuelle Fertigkeiten verlieren an Bedeutung. Im \r\nInteresse der Mobilit\u00e4t muss die notwendige Spe-\r\nzialausbildung auf einer breiten Grundausbildung \r\naufbauen.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"1.404"},{"q":"Welche Gr\u00fcnde sprechen f\u00fcr eine breit angelegte berufliche Grundausbildung? (2)","o":[{"id":"a","text":"Die Entwicklung der Technik verlangt zur Erf\u00fcllung der Anforderungen am Arbeitsplatz eine breite berufliche Grundausbildung."},{"id":"b","text":"Eine breit angelegte berufliche Grundausbildung f\u00fchrt immer zu einer geringeren Spezialisierung."},{"id":"c","text":"Eine breitere berufliche Grundausbildung f\u00fchrt f\u00fcr die meisten zu einer Verk\u00fcrzung der Ausbildungszeit."},{"id":"d","text":"Eine breit angelegte berufliche Grundausbildung fordert die berufliche Mobilit\u00e4t des einzelnen."},{"id":"e","text":"Eine breite berufliche Grundausbildung macht durch ihre vielseitige Verwendbarkeit eine Spezialisierung\u00fcberfl\u00fcssig."}],"a":"","section":"A","reference":{"book":"A IV 2","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","d"],"id":"1.405"},{"q":"Wieviel Prozent eines Altersjahrgangs der jungen Menschen etwa durchlaufen eine Ausbildung im Dualen System?","o":[{"id":"a","text":"40\u201345 %"},{"id":"b","text":"45\u201350 %"},{"id":"c","text":"50\u201355 %"},{"id":"d","text":"55\u201360 %"},{"id":"e","text":"60\u201365 %"}],"a":"2002 waren es gut 55%. Es kommt aber auf die \r\nBerechnungsmethode an, sodass auch e) als \r\nrichtig angesehen werden kann.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"1.406"},{"q":"Welche Faktoren bestimmen Ihrer Meinung nach vor allem die Entscheidung eines Unternehmens \u00fcber die Einstellung von Auszubildenden?","o":[],"a":"- Der Nachwuchsbedarf an Fachkr\u00e4ften.\r\n- Das Verh\u00e4ltnis von Ausbildungskosten und\r\n  -ertrag (Nettokosten der Ausbildung).\r\n- Das angestrebte Image des Betriebes.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"1.407"},{"q":"Wie hoch ist bei den Betrieben mit mehr als 1000Besch\u00e4ftigten der Anteil der Ausbildungsbetriebe?","o":[{"id":"a","text":"Unter 60 %"},{"id":"b","text":"60\u201370 %"},{"id":"c","text":"70\u201380 %"},{"id":"d","text":"80\u201390 %"},{"id":"e","text":"\u00dcber 90 %"}],"a":"s. A IV 3","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"1.408"},{"q":"Angesichts des in den letzten Jahren herrschenden Ausbildungsplatzmangels und mit dem Hinweis, dass statistisch nur ein Drittel aller Betriebe ausbildet, wird \u2013 vor allem von politischer Seite \u2013 immer wieder der Vorschlag einer Ausbildungsumlage gemacht. Was halten Sie von einer solchen Regelung?","o":[],"a":"Die Umlage ist insbesondere auch zwischen\r\nArbeitgebern und Gewerkschaften sehr umstritten.\r\nZu bedenken ist jedenfalls (s. A IV 1):\r\n- Es werden neue erhebliche Verwaltungskosten\r\n  verursacht.\r\n- Die Zahl der Arbeitspl\u00e4tze wird dadurch nicht\r\n  erh\u00f6ht, die Probleme verschieben sich ans \r\n  Ende der Ausbildung (sog. '2. Schwelle').\r\n- Arbeitskr\u00e4ftebedarf der Wirtschaft und Be-\r\n  rufsw\u00fcnsche der Jugendlichen stimmen nicht\r\n  \u00fcberein. Woran soll man sich orientieren?","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"1.409"},{"q":"Halten Sie eine gelegentliche Aussprache mit den Eltern von minderj\u00e4hrigen Auszubildenden f\u00fcr sinnvoll?","o":[{"id":"a","text":"Nein, der Versuch lohnt nicht, die Eltern sind in aller Regel gleichg\u00fcltig."},{"id":"b","text":"Nein, die Eltern verstehen ohnehin wenig von Ausbildungsfragen."},{"id":"c","text":"Ja, diese M\u00f6glichkeit zur Sicherung des Ausbildungserfolges weiteren Einblick in die Pers\u00f6nlichkeit und Verhaltensweise eines Auszubildenden zu gewinnen, sollte genutzt werden."},{"id":"d","text":"Nein, erzieherische Probleme sind ausschlie\u00dflich Angelegenheit der Eltern."},{"id":"e","text":"Nein, die zeitliche Belastung w\u00e4re zu gro\u00df."}],"a":"H\u00e4ufig treten erzieherische Probleme auf, die El-\r\ntern, Ausbilder und auch Berufsschullehrer nur \r\ngemeinsam l\u00f6sen k\u00f6nnen. Oft sind die Eltern \r\nihrem Kind gegen\u00fcber hilflos und besprechen \r\ngerne ihre Sorgen und N\u00f6te mit dem Ausbilder.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"1.501"},{"q":"Sind Eltern rechtlich verpflichtet, die Ausbildung zu\u00fcberwachen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Als alleinige Vertragspartner des Ausbildenden sind Sie zur \u00dcberwachung der Ausbildung verpflichtet."},{"id":"b","text":"Nein, da der Auszubildende den Ausbildungsvertrag ebenfalls unterschreibt."},{"id":"c","text":"Nein, Sie sind als gesetzliche Vertreter lediglich verpflichtet, durch ihre Unterschrift die Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit des Berufsausbildungsvertrages zu best\u00e4tigen."},{"id":"d","text":"Ja, sie haben eine Mitverantwortung f\u00fcr eine erfolgreiche Ausbildungszeit."},{"id":"e","text":"Nur dann, wenn der Auszubildende minderj\u00e4hrig ist."}],"a":"Die elterliche Gewalt bedeutet das Recht und die \r\nPflicht, f\u00fcr das minderj\u00e4hrige Kind zu sorgen. Die \r\nSorge f\u00fcr die Person, betrifft u. a. auch die Be-\r\nrufswahl und nach dem Vertragsabschluss die \r\nSorge f\u00fcr die Einhaltung der vertraglichen Ver-\r\npflichtungen beider Vertragspartner. Auch im \r\nRahmen ihrer Erziehungspflicht, die zur Perso-\r\nnensorge geh\u00f6rt, haben die Eltern darauf zu ach-\r\nten, dass der Betrieb seinen gesetzlichen und \r\nvertraglichen Erziehungspflichten gen\u00fcgt, sodass \r\nim Zusammenwirken mit dem Betrieb eine erfolg-\r\nreiche Ausbildung erm\u00f6glicht wird.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d","e"],"id":"1.502"},{"q":"Welche Form des Kontaktes mit den Eltern ist problematisch und sollte nur in besonderen Situationen angewandt werden?","o":[{"id":"a","text":"Betriebs- und Ausbildungsplatzbesichtigungen."},{"id":"b","text":"Einzelbesprechung."},{"id":"c","text":"Elternabend."},{"id":"d","text":"Einschaltung des Betriebsrates in Gespr\u00e4che mit Eltern."},{"id":"e","text":"Hausbesuch."}],"a":"Hausbesuche k\u00f6nnen als Verletzung der Pri-\r\nvatsph\u00e4re betrachtet werden.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"1.503"},{"q":"Wann kann der Ausbilder den Kontakt mit dem Elternhaus des Auszubildenden aufgeben?","o":[{"id":"a","text":"Nach dem Einstellungsgespr\u00e4ch."},{"id":"b","text":"Nach der Probezeit."},{"id":"c","text":"Nach der Zwischenpr\u00fcfung sofern das Ergebnis einen guten Ausbildungsverlauf best\u00e4tigt."},{"id":"d","text":"Nach Beginn der Berufsausbildung."},{"id":"e","text":"Nach der erfolgreichen Abschlusspr\u00fcfung."}],"a":"Der Kontakt mit den Eltern ist bis zum Ende der \r\nAusbildung empfehlenswert.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"1.504"},{"q":"Zu welchen Zeitpunkten empfiehlt sich vor allem ein Gespr\u00e4ch mit den Eltern des Auszubildenden? (2)","o":[{"id":"a","text":"Bereits beim Einstellungsgespr\u00e4ch sollten die Eltern zugegen sein."},{"id":"b","text":"Kurz nach Beginn der Ausbildung."},{"id":"c","text":"Vor der Zwischenpr\u00fcfung."},{"id":"d","text":"Vor der Abschlusspr\u00fcfung."},{"id":"e","text":"Vor Ablauf der Probezeit, wenn eine konkrete Beurteilung des Auszubildenden m\u00f6glich ist."}],"a":"Gespr\u00e4che mit den Eltern des Auszubildenden \r\nsollten an sich in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden ge-\r\nf\u00fchrt werden. Es bedarf aber keiner Erl\u00e4uterung, \r\ndass sie zu den angegebenen Zeitpunkten von \r\nbesonderer Bedeutung sind.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","e"],"id":"1.505"},{"q":"Mit welchen der nachfolgend genannten Ma\u00dfnahmen sollte der Ausbilder das Verantwortungsgef\u00fchl der Eltern ansprechen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Gelegentliche Teilnahme am innerbetrieblichen Unterricht."},{"id":"b","text":"Besichtigung des neuen Ausbildungsplatzes nach Wechsel einer Abteilung."},{"id":"c","text":"Elternabend mit Berufsschullehrern."},{"id":"d","text":"Gelegentliche Gespr\u00e4che mit den jeweils zust\u00e4ndigen Abteilungsleitern."},{"id":"e","text":"Unterrichtung \u00fcber das Ergebnis der Zwischenpr\u00fcfung."}],"a":"Elternabende bieten eine gute Gelegenheit, \u00fcber \r\naktuelle Fragen und Probleme der Ausbildung zu \r\nunterrichten. Die Eltern sollten auch \u00fcber den \r\nAusbildungsstand ihres Kindes informiert wer-\r\nden.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","e"],"id":"1.506"},{"q":"Welche der nachfolgenden Aussagen \u00fcber die Aufgabenstellung der Ausbildungsberater sind richtig?(2)Die Ausbildungsberater haben ...","o":[{"id":"a","text":"die Auszubildenden und Ausbildenden zu beraten."},{"id":"b","text":"die Zwischenpr\u00fcfung durchzuf\u00fchren."},{"id":"c","text":"den Ausbildern bei Schwierigkeiten mit Vorgesetzten Hilfestellung zu leisten."},{"id":"d","text":"die zeitliche und sachliche Gliederung der Ausbildung zu erstellen."},{"id":"e","text":"die Durchf\u00fchrung der Ausbildung zu \u00fcberwachen."}],"a":"","section":"A","reference":{"book":"","law":"\u00a7 76 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["a","e"],"id":"1.507"},{"q":"Mitarbeiter der Berufsbildungsabteilung der Kammern k\u00f6nnen im Rahmen ihrer Beratungst\u00e4tigkeit keine Auskunft geben \u00fcber ... (2)","o":[{"id":"a","text":"Pr\u00fcfungsfragen."},{"id":"b","text":"Fragen der Berufsfortbildung."},{"id":"c","text":"Tariffragen."},{"id":"d","text":"Rechtsfragen des k\u00fcnftigen Arbeitsverh\u00e4ltnisses."},{"id":"e","text":"Schullaufbahnfragen."}],"a":"Ausk\u00fcnfte zu diesen Fragen sind allein Sache der \r\nSozialpartner.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","d"],"id":"1.508"},{"q":"Aus welchen Gr\u00fcnden empfehlen sich pers\u00f6nliche Gespr\u00e4che im Ausbildungsbetrieb zwischen Ausbildern und Eltern der Auszubildenden? (2)","o":[{"id":"a","text":"Der Ausbilder kann den Eltern einen Eindruck von der Arbeitswelt ihres Kindes vermitteln."},{"id":"b","text":"Die sachliche und zeitliche Gliederung der Ausbildung ist mit den Eltern festzulegen."},{"id":"c","text":"Die Eltern sind zu verpflichten, den Ausbildungsnachweis regelm\u00e4\u00dfig zu kontrollieren."},{"id":"d","text":"Das Vertrauensverh\u00e4ltnis Betrieb\u2013Elternhaus wird gest\u00e4rkt."},{"id":"e","text":"Die Eltern erhalten einen Eindruck von der konkreten Ausbildungssituation."}],"a":"Der Ausbildungsplan ist allein vom Ausbildungs-\r\nbetrieb auf der Grundlage der Ausbildungsord-\r\nnung festzulegen. Es ist w\u00fcnschenswert, dass \r\ndie Eltern von dem Ausbildungsnachweis regel-\r\nm\u00e4\u00dfig Kenntnis nehmen, eine Verpflichtung hier-\r\nzu gibt es nicht.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","d"],"id":"1.509"},{"q":"Zu den wesentlichen Schwerpunkten der T\u00e4tigkeit der Ausbildungsberater geh\u00f6rt nicht die Feststellung, ob ... (2)","o":[{"id":"a","text":"das Verh\u00e4ltnis zwischen der Zahl der Auszubildenden und der Fachkr\u00e4fte angemessen ist."},{"id":"b","text":"alle erforderlichen Kenntnisse und Fertigkeiten in der Ausbildungsst\u00e4tte vermittelt werden k\u00f6nnen."},{"id":"c","text":"in Zusammenhang mit anderen Betrieben oder Ausbildungsst\u00e4tten einzelne Ausbildungsabschnitte au\u00dferhalb des Betriebes vermittelt werden m\u00fcssen."},{"id":"d","text":"ein Ausbildungsbetrieb die Vorschriften des Betriebsverfassungsgesetzes beachtet."},{"id":"e","text":"ein Ausbildungsbetrieb die Vorschriften des Jugendarbeitsschutzgesetzes befolgt."}],"a":"Die Aufsicht \u00fcber die Beachtung der Vorschriften \r\ndes JArbSchG obliegt den von den Landesregie-\r\nrungen bestimmten Beh\u00f6rden (Aufsichts-\r\nbeh\u00f6rden, in der Regel die Gewerbeaufsichts\u00e4m-\r\nter).","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d","e"],"id":"1.510"},{"q":"Kreuzen Sie bitte in der folgenden Aufz\u00e4hlung jene Aussagen an, die der Zielsetzung der Beratungsdienste der Agentur f\u00fcr Arbeit entsprechen. (2)Der Berufsanw\u00e4rter soll dank einer umfassenden beruflichen Aufkl\u00e4rung und Beratung ...","o":[{"id":"a","text":"die aktuellen Gegebenheiten und k\u00fcnftigen Entwicklungen der Berufs- und Arbeitswelt richtig einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen."},{"id":"b","text":"aussichtsreiche Berufsziele ins Auge fassen k\u00f6nnen."},{"id":"c","text":"eine einwandfreie Berufsauffassung erhalten."},{"id":"d","text":"erkennen, dass er den Beruf im Laufe des Lebens h\u00e4ufig wechseln muss."},{"id":"e","text":"ein klares Bild von seiner zuk\u00fcnftigen Karriere und Berufserf\u00fcllung erhalten."}],"a":"Es geh\u00f6rt zu den wichtigsten Aufgaben des \r\nBerufsberaters, mit dem Ratsuchenden gemein-\r\nsam einen Weg durch das Informationsdickicht \r\nzu schlagen.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","b"],"id":"1.511"},{"q":"Welche Informationen sollten die Ausbildungsbetriebe der Berufsberatung zur Bearbeitung der Vermittlungsw\u00fcnsche unbedingt geben? (2)","o":[{"id":"a","text":"Angaben \u00fcber Geschlecht und verlangte Schulbildung."},{"id":"b","text":"Angaben \u00fcber die sachliche und zeitliche Gliederung der Ausbildung."},{"id":"c","text":"Angaben \u00fcber die Altersstruktur der Mitarbeiter und Mitarbeiterinnen."},{"id":"d","text":"Angaben \u00fcber besondere F\u00f6rderungsma\u00dfnahmen."},{"id":"e","text":"Angaben \u00fcber die H\u00f6he der Verg\u00fctung in den einzelnen Ausbildungsjahren."}],"a":"Die in den Alternativantworten b und e genann-\r\nten Angaben sind nur beim Pr\u00fcfungsverfahren \r\nder Kammern von Bedeutung.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","d"],"id":"1.512"},{"q":"Welchem der folgenden S\u00e4tze stimmen Sie zu? (2)Zu den Aufgaben der Berufsberatung geh\u00f6rt die ...","o":[{"id":"a","text":"Erfassung der Berufsanw\u00e4rter aller Schulgattungen."},{"id":"b","text":"psychologische Eignungsuntersuchung zum Zwecke der Auslese der Leistungsf\u00e4higsten."},{"id":"c","text":"Auswertung von berufspraktischen Situationen."},{"id":"d","text":"inhaltliche Gestaltung des Faches \u201eArbeitslehre\u201c."},{"id":"e","text":"Feststellung der Berufsw\u00fcnsche aller Sch\u00fcler in Schulabg\u00e4ngerklassen."}],"a":"Der psychologische Test liefert Informationen \r\nf\u00fcr die Diagnose, mehr nicht. Alles andere w\u00e4re \r\neine Verwechslung von Berufsberatung und \r\nPersonalauslese. Die Berufsw\u00fcnsche der Sch\u00fcler \r\nwerden \u00fcber die sog. 'Sch\u00fclerkarte' ermittelt.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","e"],"id":"1.513"},{"q":"Welche S\u00e4tze in der folgenden Aufz\u00e4hlung entsprechen der gesetzlichen Aufgabenstellung der Berufsberatung? (2)Aufgabe der Berufsberater ist es ...","o":[{"id":"a","text":"erwachsene Personen, die vor einem Berufswechsel stehen, zu beraten."},{"id":"b","text":"in erster Linie die Entwicklung des Arbeitsmarktes und den Nachwuchsbedarf bei der Beratung zugrunde zu legen."},{"id":"c","text":"Berufsanw\u00e4rter in antragstellende Ausbildungsbetriebe zu vermitteln."},{"id":"d","text":"die Berufsausbildung durch entsprechende finanzielle Hilfen zu f\u00f6rdern."},{"id":"e","text":"den Nachweis der Eignung des Ausbilders zu \u00fcberpr\u00fcfen."}],"a":"Im Falle eines 'Widerstreits der Belange' beh\u00e4lt \r\nder Einzelne den Vorrang (Freiheit der Berufs-\r\nwahl). Ganz ohne Anpassung an die Gegeben-\r\nheiten des Arbeitsmarktes geht es allerdings \r\nnicht. Der Gesetzgeber hat den Begriff der Be-\r\nrufsberatung ausdr\u00fccklich auch auf Fragen des \r\nBerufswechsels ausgedehnt.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","c"],"id":"1.514"},{"q":"Welcher der folgenden Aussagen stimmen Sie zu? (2)Im Vordergrund der beruflichen Einzelberatung stehen ...","o":[{"id":"a","text":"die Gegebenheiten des Arbeitsmarktes."},{"id":"b","text":"die in Betracht kommenden Ausbildungsm\u00f6glichkeiten."},{"id":"c","text":"der konkrete Berufsentschluss."},{"id":"d","text":"Verdienstm\u00f6glichkeiten und Aufstiegsm\u00f6glichkeiten bei Berufswechsel."},{"id":"e","text":"soziale Leistungen eines Ausbildungsbetriebes."}],"a":"Neben der Feststellung des beruflichen Anlie-\r\ngens und der Kl\u00e4rung der individuellen Voraus-\r\nsetzungen steht die Unterrichtung \u00fcber die in Be-\r\ntracht kommenden Ausbildungsm\u00f6glichkeiten \r\nund die Gegebenheiten des Arbeitsmarktes im \r\nVordergrund der beruflichen Einzelberatung.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","b"],"id":"1.515"},{"q":"Die berufliche Einzelberatung informiert den Berufsanw\u00e4rter nicht \u00fcber ... (2)","o":[{"id":"a","text":"die Aufgabe der Industrie- und Handelskammern."},{"id":"b","text":"Fragen der Berufswahl."},{"id":"c","text":"wichtige Vorschriften des Berufsbildungsgesetzes."},{"id":"d","text":"Berufsaufstieg und Berufswechsel."},{"id":"e","text":"Berufsaus- und Berufsfortbildung."}],"a":"Diese Unterrichtung haben die Kammern selbst \r\nvorzunehmen. Die Aufgaben im Bereich der be-\r\nruflichen Bildung sind nur ein Teil ihres Aufga-\r\nbengebietes. Hierf\u00fcr sind sie aber nach dem Be-\r\nrufsbildungsgesetz 'zust\u00e4ndige Stelle' und m\u00fcs-\r\nsen demzufolge \u00fcber die gesetzlichen Bestim-\r\nmungen selbst informieren.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","c"],"id":"1.516"},{"q":"Wird die im Grundgesetz garantierte freie Wahl des Ausbildungsplatzes durch die Vermittlungst\u00e4tigkeit der Agentur f\u00fcr Arbeit eingeschr\u00e4nkt? (2)","o":[{"id":"a","text":"Nein, da Auszubildende auch ohne Vermittlung der Agentur f\u00fcr Arbeit und ohne Berufsberatung einen Ausbildungsplatz erhalten k\u00f6nnen."},{"id":"b","text":"Ja, da nur die Agentur f\u00fcr Arbeit Ausbildungspl\u00e4tze vermitteln darf (Vermittlungsmonopol)."},{"id":"c","text":"Ja, da der Abschluss des Berufsausbildungsvertrages grunds\u00e4tzlich der Zustimmung der Agentur f\u00fcr Arbeit bedarf."},{"id":"d","text":"Nein, weil nach M\u00f6glichkeit mehrere Ausbildungsstellen angeboten werden."}],"a":"","section":"A","reference":{"book":"A V 3","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","d"],"id":"1.517"},{"q":"Welche Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Zusammenarbeit zwischen Betrieb und Elternhaus sind zu bejahen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Man sollte auf jeden Fall abwarten, bis die Eltern die Initiative zu einem Gespr\u00e4ch mit dem Ausbilder ergreifen, und nicht als Vertreter des Betriebs den ersten Schritt tun."},{"id":"b","text":"Man sollte als Ausbilder bewusst und gezielt den Kontakt mit den Eltern der Auszubildenden suchen."},{"id":"c","text":"Unangemeldete Hausbesuche sind eine gute Kontrolle, wenn der Auszubildende z. B. wegen Krankheit dem Betrieb fernbleibt."},{"id":"d","text":"Gespr\u00e4che mit den Eltern der Auszubildenden sind in den meisten F\u00e4llen wenig erfolgversprechend und sollten daher auf ein Mindestma\u00df beschr\u00e4nkt werden."},{"id":"e","text":"Auf jeden Fall sollten bei der Vorstellung der Bewerber und gegen Ende der Probezeit Besprechungen mit den Eltern der Auszubildenden stattfinden."}],"a":"Eine gute Zusammenarbeit zwischen Betrieb und \r\nElternhaus ist f\u00fcr den Entwicklungsgang des \r\nAuszubildenden sehr wichtig. Gespr\u00e4che mit den \r\nEltern sind deswegen keineswegs verlorene Zeit \r\nund sollten daher bewusst vom Ausbilder herbei-\r\ngef\u00fchrt werden.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","e"],"id":"1.518"},{"q":"Der Test des psychologischen Dienstes der Berufsberatung","o":[{"id":"a","text":"ist ein Hilfsmittel zur Erforschung der Pers\u00f6nlichkeit."},{"id":"b","text":"dient der Feststellung des Leistungsverm\u00f6gens in einem bestimmten Beruf."},{"id":"c","text":"ist Voraussetzung f\u00fcr die Vermittlung in antragstellende Ausbildungsbetriebe."},{"id":"d","text":"informiert unter anderem die Berufsanw\u00e4rter \u00fcber ihre Chancen in einem bestimmten Ausbildungsberuf."},{"id":"e","text":"ist ein wissenschaftliches Gutachten mit einer genauen Pers\u00f6nlichkeitsanalyse."}],"a":"Der Berufsberater versucht, m\u00f6glichst viele Infor-\r\nmationen aus seinem Gespr\u00e4chspartner heraus-\r\nzuholen, um eine 'Diagnose' aufzustellen, die er \r\ndann gemeinsam mit ihm er\u00f6rtert. Werden sich \r\nbeide nicht schl\u00fcssig, schlie\u00dft sich mit Zustim-\r\nmung des Ratsuchenden ein psychologischer \r\nTest an, der weitere Informationen f\u00fcr die Dia-\r\ngnose liefert - mehr nicht.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"1.519"},{"q":"Welchem der folgenden S\u00e4tze stimmen Sie zu? (2)","o":[{"id":"a","text":"Die Berufsberatung soll auch nach dem Beginn der Berufsausbildung \u201eberufsbegleitend\u201c Hilfe leisten."},{"id":"b","text":"Die Berufsberatung leistet eine einmalige Berufswahlhilfe."},{"id":"c","text":"Die Beratungst\u00e4tigkeit richtet sich ausschlie\u00dflich nach der Entwicklung des Arbeitsmarktes und dem Nachwuchsbedarf der Berufe."},{"id":"d","text":"Die Berufsberatung informiert \u00fcber die Berufswirklichkeit mit Entwicklungstrends und \u00fcber eigene F\u00e4higkeiten der Ratsuchenden."},{"id":"e","text":"Die Berufsberatung hat Ratsuchende auch in allen Fragen der schulischen Bildung zu beraten."}],"a":"Nur 'Schullaufbahnberatung', keine Beratung in \r\nallen Fragen der schulischen Bildung (s. A V 3).","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","d"],"id":"1.520"},{"q":"Die Zusammenarbeit Schule \u2013 Berufsberatung erfolgt in verschiedenen Bereichen. Was geh\u00f6rt nicht dazu?","o":[{"id":"a","text":"Berufsaufkl\u00e4rung."},{"id":"b","text":"Berufliche Einzelberatung."},{"id":"c","text":"Betriebsbesichtigungen."},{"id":"d","text":"Ausarbeitung von Aufkl\u00e4rungsschriften."},{"id":"e","text":"Schulbesprechungen."}],"a":"Hier handelt es sich um eine Ma\u00dfnahme der Be-\r\nrufsaufkl\u00e4rung, die nur von den Experten der Ar-\r\nbeitsverwaltung vorgenommen werden kann.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"1.521"},{"q":"Welche der folgenden Aussagen lassen sich nicht mit den Aufgaben der Schule bei der Zusammenarbeit mit der Berufsberatung vereinbaren? (2)","o":[{"id":"a","text":"Die Hauptschule informiert im Auftrag der Berufsberatung die Hauptschulabg\u00e4nger \u00fcber die Ausbildungsordnungen in den wichtigsten Ausbildungsberufen."},{"id":"b","text":"Auf Wunsch vermittelt die Schule nach Anh\u00f6rung der Berufsberatung geeignete Ausbildungsstellen."},{"id":"c","text":"Die Schule unterst\u00fctzt die Arbeit der Berufsberatung im Einzelfall."},{"id":"d","text":"Die Klassenlehrer der Hauptschulklassen erstellen f\u00fcr die Berufsberatung gutachterliche \u00c4u\u00dferungen\u00fcber jeden Sch\u00fcler."},{"id":"e","text":"Die Berufsberatung erh\u00e4lt von der Schule wichtige Angaben \u00fcber die jugendspezifische Situation der Berufsanw\u00e4rter."}],"a":"Die Agentur f\u00fcr Arbeit sind nach dem Sozialge-\r\nsetzbuch alleinige Tr\u00e4ger der Berufsberatung. \r\nDiese Aufgabe kann nicht delegiert werden. \r\nAuch eine Vermittlung von Ausbildungsstellen \r\nkann nur unter ganz bestimmten Voraussetz-\r\nungen durch andere Stellen - und in der Regel \r\nnicht durch die Schule - erfolgen.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","b"],"id":"1.522"},{"q":"Welche Ma\u00dfnahmen ergreift die Arbeitsverwaltung im Rahmen der beruflichen Einzelberatung? (2)","o":[{"id":"a","text":"Information \u00fcber individuelle F\u00f6rderungsm\u00f6glichkeiten nach dem Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetz."},{"id":"b","text":"Vermittlung von Betriebsbesichtigungen."},{"id":"c","text":"Unterrichtung \u00fcber M\u00f6glichkeiten der Berufsfortbildung."},{"id":"d","text":"Unterrichtung \u00fcber Ausbildungsm\u00f6glichkeiten."}],"a":"","section":"A","reference":{"book":"A V 3","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","d"],"id":"1.523"},{"q":"Oft treten w\u00e4hrend der Ausbildung erzieherische Probleme auf. Wie sollte die L\u00f6sung dieser Schwierigkeiten am zweckm\u00e4\u00dfigsten versucht werden?","o":[{"id":"a","text":"Berufsschule, Betrieb und Arbeitsamt \u2013 unter Hinzuziehung eines Jugendpsychologen \u2013 l\u00f6sen das erzieherische Problem gemeinsam."},{"id":"b","text":"Die berufliche Sozialisation ist Angelegenheit des Auszubildenden und des Ausbildungsbetriebes, sofern geordnete Verh\u00e4ltnisse im Elternhaus vorausgesetzt werden k\u00f6nnen."},{"id":"c","text":"Eltern, Arbeitsamt und Ausbildungsbetrieb m\u00fcssen zusammenarbeiten."},{"id":"d","text":"Erzieherische Probleme sollten gemeinsam vom Betrieb, den Eltern und der Berufsschule angegangen werden."},{"id":"e","text":"Der Ausbildungserfolg beruht auf der Zusammenarbeit zwischen Industrie- und Handelskammer, Ausbildungsbetrieb, Schule und Berufsberatung. Sie sollten auch bei solchen Problemen zusammenarbeiten."}],"a":"","section":"A","reference":{"book":"A V 1","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"1.524"},{"q":"Welcher der folgenden Aussagen stimmen Sie zu?Psychologische Untersuchungen der Berufsberatung ...","o":[{"id":"a","text":"werden in allen F\u00e4llen durchgef\u00fchrt."},{"id":"b","text":"pr\u00fcfen auch das schulische Wissen."},{"id":"c","text":"kl\u00e4ren den gesamten pers\u00f6nlichen Interessenbereich."},{"id":"d","text":"werden nur in Verbindung mit \u00e4rztlicher Begutachtung durchgef\u00fchrt."},{"id":"e","text":"kl\u00e4ren das Interesse an einem bestimmten Beruf."}],"a":"Psychologische Untersuchungen erg\u00e4nzen die \r\nberufliche Einzelberatung. Sie werden jedoch nur \r\nin besonderen F\u00e4llen und wenn Ratsuchende, \r\nErziehungsberechtigte oder Betriebe es w\u00fcn-\r\nschen, durchgef\u00fchrt. Da sich jeder Mensch f\u00fcr \r\nmehrere Berufe eignet, beschr\u00e4nkt sich der Psy-\r\nchologe bei seinen Fragen nicht auf einen be-\r\nstimmten Beruf.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"1.525"},{"q":"Was versteht man unter Ausbilderarbeitskreisen und welche Funktion haben sie in erster Linie?","o":[],"a":"- Ausbilderarbeitskreise sind meist von den\r\n  Kammern, manchmal aber auch von Verb\u00e4n-\r\n  den organisierte Treffen von Ausbildern.\r\n- Funktion: In erster Linie Erfahrungsaustausch,\r\n  aber auch Unterrichtung der Ausbilder \u00fcber \r\n  neue Entwicklungen, z. B. \u00c4nderung von \r\n  Ausbildungsordnungen.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"1.526"},{"q":"Welche Stellen bzw. Einrichtungen k\u00f6nnen Ihnen bei der Suche nach Bewerbern f\u00fcr die Ausbildung helfen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Die Industrie- und Handelskammer."},{"id":"b","text":"Die Agentur f\u00fcr Arbeit."},{"id":"c","text":"Das staatliche Schulamt."},{"id":"d","text":"Ihr zust\u00e4ndiger Arbeitgeberverband."},{"id":"e","text":"Schulen in Ihrer Umgebung."}],"a":"Die Vermittlung von Bewerbern f\u00fcr Ausbildungs-\r\nstellen ist Aufgabe der Agenturen f\u00fcr Arbeit, aber \r\ndie Schulen k\u00f6nnen in vielf\u00e4ltiger Weise helfen, \r\nihr Ausbildungsstellenangebot den Schulabg\u00e4n-\r\ngern bekannt zu machen.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","e"],"id":"1.528"},{"q":"Aus den Bewerbern haben Sie Erich K. (17 Jahre) und Ingrid S. (18 Jahre) ausgew\u00e4hlt Die Einstellungsgespr\u00e4che haben Sie ohne Teilnahme der Eltern gef\u00fchrt. Nun \u00fcberlegen Sie, ob Sie den Kontakt zu den Eltern aufnehmen sollen. Welche \u00dcberlegungen halten Sie f\u00fcr richtig? (2)","o":[{"id":"a","text":"Ja, da ich auch eine Erziehungspflicht habe."},{"id":"b","text":"Nein, da die Erziehung allein Sache der Eltern ist."},{"id":"c","text":"Ja, aber nur zu den Eltern von Erich K., da Ingrid S. vollj\u00e4hrig ist und die Kontaktnahme zu den Eltern deshalb nicht zul\u00e4ssig Ist."},{"id":"d","text":"Ja, da mir die Kenntnis des famili\u00e4ren Umfeldes der Auszubildenden wichtige Hinweise bei der Beurteilung ihres Verhaltens geben kann."},{"id":"e","text":"Nein, weil die meisten Eltern sich um die Kinder in diesem Alter gar nicht mehr k\u00fcmmern und die Bem\u00fchung deshalb nicht lohnt,"}],"a":"Auch bei vollj\u00e4hrigen Auszubildenden ist eine \r\nKontaktaufnahme zu den Eltern durchaus sinn-\r\nvoll, es sei denn, dass sie von dem Auszubilden-\r\nden ausdr\u00fccklich abgelehnt wird.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","d"],"id":"1.529"},{"q":"Besteht w\u00e4hrend der Ausbildung f\u00fcr Sie Anlass, Kontakt mit der Industrie- und Handelskammer aufzunehmen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Ja, sonst wei\u00df ich nicht, wann die Pr\u00fcfung stattfindet."},{"id":"b","text":"Nein, die Kammer hat nur die Aufgabe, die Ausbildung zu \u00fcberwachen."},{"id":"c","text":"Ja, die Ausbildungsberater der Kammer k\u00f6nnen aus der Kenntnis vieler Betriebe heraus manchen n\u00fctzlichen Tip geben."},{"id":"d","text":"Ja, die bei vielen Kammern bestehenden Ausbilderarbeitskreise erm\u00f6glichen einen wertvollen Informations- und Erfahrungsaustausch."},{"id":"e","text":"Nur wenn die Gefahr eines Ausbildungsabbruchs besteht, weil die Kammer hierbei mitzureden hat."}],"a":"\u00dcber die Pr\u00fcfungen informiert die Kammer von \r\nsich aus, aber die Ausbildungsberater k\u00f6nnen bei \r\nvielen Ausbildungsfragen n\u00fctzliche Hilfen ge-\r\nben.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","d"],"id":"1.530"},{"q":"Erscheint ihnen eine Kontaktnahme zur Berufsschule sinnvoll? (2)","o":[{"id":"a","text":"Nein, die Berufsschule hat ihren Lehrplan, an dem sowieso nichts zu \u00e4ndern ist."},{"id":"b","text":"Ja, da es sinnvoll ist, die betriebliche Ausbildung soweit wie m\u00f6glich mit dem Unterricht zu koordinieren."},{"id":"c","text":"Nein, weil die meisten Berufsschullehrer wegen\u00dcberlastung gar kein Interesse an einer Zusammenarbeit haben."},{"id":"d","text":"Ja, well der pers\u00f6nliche Kontakt bei erzieherischen Problemen sehr n\u00fctzlich sein kann."},{"id":"e","text":"Nein, es ist Aufgabe des Lehrers, den Kontakt zu suchen."}],"a":"Auch wenn die manchmal angestrebte Parallelit\u00e4t \r\nvon schulischer und betrieblicher Ausbildung - \r\nau\u00dfer vielleicht bei Gro\u00dfunternehmen mit eige-\r\nnen Berufsschulklassen - kaum realisierbar ist, \r\nist eine Abstimmung mit der Berufsschule in vie-\r\nler Hinsicht von Vorteil.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","d"],"id":"1.531"},{"q":"Sie sind von der Unternehmensleitung gebeten worden, nebenamtlich die Ausbildungsleitung zu \u00fcbernehmen. N\u00e4here Einzelheiten sollen in einem Gespr\u00e4ch gekl\u00e4rt werden. Welche Forderungen\/W\u00fcnsche bringen Sie aus Ihrer Sicht f\u00fcr die \u00dcbernahme dieser Aufgabe in das Gespr\u00e4ch ein?","o":[],"a":"- Angemessene Entlastung bei den bisherigen\r\n  Aufgaben.\r\n- Mitwirkung bei der Einstellung der Auszubil-\r\n  denden.\r\n- Weisungsbefugnis in Ausbildungsfragen, un-\r\n  abh\u00e4ngig von der sonstigen Betriebshierar-\r\n  chie.\r\n- Volle Unterst\u00fctzung der Unternehmenslei-\r\n  tung.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"1.601"},{"q":"Sie haben sich um eine Stelle als Ausbilder beworben. Im Vorstellungsgespr\u00e4ch werden Sie gebeten, sich zu Ver\u00e4nderungen bei den Ausbildungsmethoden und den damit verbundenen Ver\u00e4nderungen in der Rolle des Ausbilders zu \u00e4u\u00dfern. Was antworten Sie?","o":[],"a":"F\u00e4higkeit zum selbst\u00e4ndigen Handeln als Aus-\r\nbildungsziel in den Vordergrund getreten.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"1.602"},{"q":"Der Ausbildungsbeauftragte ...","o":[{"id":"a","text":"ist f\u00fcr die Planung der Ausbildung verantwortlich."},{"id":"b","text":"muss gem\u00e4\u00df \u00a7 20 BBiG pers\u00f6nlich und fachlich geeignet sein."},{"id":"c","text":"nimmt Ausbildungsaufgaben f\u00fcr einen bestimmten fachlichen Bereich \u201evor Ort\u201c war."},{"id":"d","text":"ist vom Ausbildenden mit der Durchf\u00fchrung der gesamten Ausbildung beauftragt."},{"id":"e","text":"muss von der Kammer als geeignet anerkannt sein."}],"a":"","section":"A","reference":{"book":"A VI 1","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"1.603"},{"q":"Welchen Anforderungen sollte der Ausbilder abgesehen von der pers\u00f6nlichen und fachlichen Eignung im Sinne des Berufsbildungsgesetzes gen\u00fcgen?","o":[],"a":"- Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Jugend, Geduld und Humor.\r\n- Muss sich seiner Vorbildfunktion bewusst \r\n  sein.","section":"A","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"1.604"},{"q":"Welchem Betriebsbereich ist die Ausbildungsplanung zuzuordnen?","o":[{"id":"a","text":"Einkauf"},{"id":"b","text":"Verkauf"},{"id":"c","text":"Finanzen"},{"id":"d","text":"Personal"},{"id":"e","text":"Forschung und Entwicklung"}],"a":"s. B I","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"2.101"},{"q":"ln der Berufsausbildung ist Planung (2)","o":[{"id":"a","text":"notwendig, um den gesetzlichen Bestimmungen entsprechen zu k\u00f6nnen."},{"id":"b","text":"nicht notwendig, denn Planung w\u00fcrde den Betriebsablauf st\u00f6ren."},{"id":"c","text":"erforderlich, um systematisch ausbilden zu k\u00f6nnen."},{"id":"d","text":"nicht erforderlich, denn die Ausbildung passt sich den jeweiligen betrieblichen Gegebenheiten an."},{"id":"e","text":"dem Ausbildungsbetrieb \u00fcberlassen, der sie anwenden kann oder auch nicht."}],"a":"s. B I","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","c"],"id":"2.102"},{"q":"Was versteht man unter systematischer Ausbildung?","o":[{"id":"a","text":"Verk\u00fcrzung der Durchlaufzeiten in den einzelnen Ausbildungsabteilungen."},{"id":"b","text":"Erh\u00f6hung des Anteils der produktiven T\u00e4tigkeit in der Ausbildung."},{"id":"c","text":"Vermehrter Berufsschulunterricht mit verbesserter praktischer Ausbildung."},{"id":"d","text":"Gr\u00fcndliche Planung, entsprechende Durchf\u00fchrung und Kontrolle der Ausbildung."},{"id":"e","text":"Verst\u00e4rkte Kontrolle des Ausbildungsbetriebes und der Ausbilder durch die zust\u00e4ndige Stelle."}],"a":"Das ergibt sich aus dem Begriff 'systematisch'.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"2.103"},{"q":"Welche der nachfolgenden Aussagen \u00fcber die Notwendigkeit einer systematischen Ausbildung ist zutreffend?","o":[{"id":"a","text":"Eine systematische Ausbildung ist entbehrlich, weil im Verlauf der Ausbildungszeit der Auszubildende sich alle erforderlichen Fertigkeiten und Kenntnisse von den Fachleuten im Betrieb absehen oder erfragen kann."},{"id":"b","text":"Eine systematische Ausbildung w\u00e4hrend der gesamten Ausbildungsdauer ist unentbehrlich, weil sonst der umfangreiche Ausbildungsstoff nicht in dem erforderlichen Ma\u00df vermittelt und hinreichend einge\u00fcbt werden kann."},{"id":"c","text":"Eine systematische Ausbildung in der ersten H\u00e4lfte der Ausbildungszeit gen\u00fcgt, weil sie insgesamt lang genug ist, um in der zweiten H\u00e4lfte je nach Arbeitsanfall die Bew\u00e4hrung im Ausbildungsberuf zu erm\u00f6glichen."},{"id":"d","text":"Auf eine systematische Ausbildung kann verzichtet werden, wenn sichergestellt ist, dass der Auszubildende durch den vielseitigen Arbeitsanfall im Betrieb im Verlauf seiner Ausbildungszeit mit allen f\u00fcr seinen Beruf wesentlichen Dingen in Ber\u00fchrung kommt."},{"id":"e","text":"Eine systematische Ausbildung ist nur dann notwendig, wenn der Betrieb mehrere Ausbildungsstationen hat, die der Auszubildende durchlaufen soll."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B III 2 a","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"2.104"},{"q":"Eine f\u00fcr die gesamte Dauer der Ausbildungszeit im Voraus geplante und im Einzelnen nach Ausbildungsstoff und Ausbildungsziel festgelegte Ausbildung","o":[{"id":"a","text":"ist unrationell und wegen zu hoher Kosten vom Ausbildungsbetrieb abzulehnen."},{"id":"b","text":"ist unwirtschaftlich und nur als eine \u00fcberzogene unrealistische und wirtschaftsfeindliche Forderung zu verstehen."},{"id":"c","text":"ist rationell, erspart Leerlauf und gew\u00e4hrleistet am besten, dass das Ausbildungsziel erreicht wird."},{"id":"d","text":"ist f\u00fcr den Auszubildenden langweilig und wird deshalb h\u00e4ufig zum Abbruch der Ausbildung f\u00fchren."},{"id":"e","text":"ist unrealistisch, weil die Ausbildungsstellen nicht so lange im Voraus verplant werden k\u00f6nnen."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B V 1","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"2.105"},{"q":"Ein Betrieb ben\u00f6tigt dringend Nachwuchskr\u00e4fte, die eine Spezialausbildung brauchen, welche nicht als Ausbildungsberuf anerkannt ist. Darf er Jugendliche unter 18 Jahren in diesem nicht anerkannten Beruf ausbilden?","o":[{"id":"a","text":"Nein, da dies gegen den Ausschlie\u00dflichkeitsgrundsatz des Berufsbildungsgesetzes verst\u00f6\u00dft."},{"id":"b","text":"Ja, die so Ausgebildeten k\u00f6nnen allerdings keine Abschlusspr\u00fcfung vor der zust\u00e4ndigen Stelle ablegen."},{"id":"c","text":"Ja, wenn die zust\u00e4ndige Stelle die Ausbildung genehmigt."},{"id":"d","text":"Ja, sobald das Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung die Anerkennung des Berufes betreibt."},{"id":"e","text":"Nein, da das Jugendarbeitsschutzgesetz dies nicht zul\u00e4sst."}],"a":"In anderen als anerkannten  Ausbildungsberufen \r\nd\u00fcrfen Jugendliche nicht ausgebildet werden (\u00a7 4 \r\nAbs. 3 BBiG). Nur durch Rechtsverordnung des \r\nzust\u00e4ndigen Bundesministers k\u00f6nnen zur Entwick-\r\nlung und Erprobung neuer Ausbildungsberufe \r\nAusnahmen zugelassen werden (\u00a7 6 BBiG); \r\n(s. B I 2, H II 2a).","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"2.106"},{"q":"Bei der Planung der betrieblichen Ausbildung stehen \u00dcberlegungen zum Nachwuchsbedarf des Betriebes am Anfang. Dabei ist eine Vielzahl von Umst\u00e4nden zu ber\u00fccksichtigen. Welches der nachfolgenden Momente sollte bei der Ermittlung des betrieblichen Ausbildungsbedarfs keine Rolle spielen?","o":[{"id":"a","text":"Die Fluktuation der Betriebsangeh\u00f6rigen."},{"id":"b","text":"Die M\u00f6glichkeiten der Bedarfsdeckung am freien Arbeitsmarkt."},{"id":"c","text":"Die Altersstruktur der Betriebsangeh\u00f6rigen."},{"id":"d","text":"Die gegenw\u00e4rtige Finanzlage des Betriebes."},{"id":"e","text":"Die voraussichtliche Entwicklung des Betriebes."}],"a":"Die Ermittlung des zust\u00e4ndigen Ausbildungsbe-\r\ndarfs muss aufgrund einer m\u00f6glichst genauen \r\nSch\u00e4tzung von Zahl und Qualifikation der in der \r\nZukunft ben\u00f6tigten Mitarbeiter erfolgen. Hierbei \r\nkann und darf die gegenw\u00e4rtige Finanzlage des \r\nBetriebes keine Rolle spielen. Sie mag allenfalls \r\nvon Bedeutung f\u00fcr die im Augenblick durchf\u00fchr-\r\nbare Ausbildung sein (s. B I 1).","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"2.107"},{"q":"Nennen Sie die wichtigsten Aufgaben der Personalentwicklung.","o":[],"a":"- F\u00f6rderung und Weiterbildung des Nachwuch-\r\n  ses: berufliche Perspektiven entwickeln,\r\n  qualifizieren, Kompetenzen aufbauen","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"2.108"},{"q":"Der Schwerpunkt der Ausbildungsplanung bezieht sich auf","o":[{"id":"a","text":"Hilfskr\u00e4fte"},{"id":"b","text":"angelernte Kr\u00e4fte."},{"id":"c","text":"F\u00fchrungskr\u00e4fte."},{"id":"d","text":"gelernte Fachkr\u00e4fte."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B I 1","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"2.109"},{"q":"Wie befriedigt ein Betrieb seinen Bedarf an F\u00fchrungskr\u00e4ften?","o":[],"a":"- Durch Ma\u00dfnahmen der Personalentwicklung\r\n  (Nachwuchsf\u00f6rderung, Weiterbildung).\r\n- Durch Einstellung geeigneter Absolventen\r\n  staatlicher oder privater Bildungseinrichtungen\r\n  (u.a. Universit\u00e4ten, Fachhochschulen, Aka-\r\n  demien).\r\n- Durch Anwerbung auf dem Arbeitsmarkt (s.\r\n  B I 1 ) ","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"2.110"},{"q":"Was verstehen Sie unter einem Anforderungsprofil und warum ist seine Erstellung empfehlenswert?","o":[],"a":"- Beschreibung der Qualifikationsmerkmale einer\r\n  Nachwuchskraft.\r\n- Erleichtert\r\n-- Auswahl des richtigen Ausbildungsberufs\r\n-- Stellenausschreibungen\r\n-- Entscheidung \u00fcber geeignete Bewerber (s.\r\n   B I 1 a, C I 1).","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"2.111"},{"q":"In immer st\u00e4rkerem Ma\u00dfe werden in der Wirtschaft qualifizierte Arbeitskr\u00e4fte ben\u00f6tigt. Welche der folgenden Aussagen ist richtig?","o":[{"id":"a","text":"Der Bedarf an qualifizierten Arbeitskr\u00e4ften kann jederzeit und ohne gro\u00dfe Schwierigkeiten kurzfristig am Arbeitsmarkt gedeckt werden."},{"id":"b","text":"Qualifizierte Arbeitskr\u00e4fte k\u00f6nnen oft kurzfristig nicht mehr gefunden werden; deshalb sind verst\u00e4rkte betriebliche Ausbildungsma\u00dfnahmen erforderlich."},{"id":"c","text":"Die Automatisierung bringt es mit sich, dass immer weniger Arbeiten manuell ausgef\u00fchrt werden, diese aber h\u00f6here Anspr\u00fcche stellen; hierauf allein muss sich deshalb die Qualifizierung beziehen."},{"id":"d","text":"Volkswirtschaftlich ist die Anwerbung von qualifizierten Kr\u00e4ften am Arbeitsmarkt der eigenen betrieblichen Ausbildung vorzuziehen."},{"id":"e","text":"Die heute in vielen Betrieben vorherrschende Arbeitsteilung macht qualifizierte Arbeitskr\u00e4fte entbehrlich."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"A I , II ; C II 1","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"2.112"},{"q":"Welche Antwort ist richtig, wenn es um die Ermittlung des Nachwuchsbedarfes geht?","o":[{"id":"a","text":"Der Betrieb stellt die im n\u00e4chsten Jahr anstehenden Pensionierungen und das derzeitige Auftragsvolumen gegen\u00fcber und ermittelt den Nachwuchsbedarf."},{"id":"b","text":"Der Betrieb pr\u00fcft die Arbeitskr\u00e4ftestruktur, die Altersschichtung, die Fluktuation und den zuk\u00fcnftigen Bedarf an Fachkr\u00e4ften."},{"id":"c","text":"Aus Kostengr\u00fcnden ist es immer geboten, unter Beachtung der gesetzlichen Auflagen jeweils die ausgeschiedenen Facharbeiter durch Auszubildende zu ersetzen."},{"id":"d","text":"Lediglich die Fluktuationszahl der Vorjahre bietet eine aussagef\u00e4hige und gesicherte Bemessungsgrundlage f\u00fcr die Anzahl der einzustellenden Auszubildenden."},{"id":"e","text":"Anhand der in einem Betrieb vorhandenen unbesetzten Arbeitspl\u00e4tze wird die Einstellung von Auszubildenden vorgenommen."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B I 1","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"2.113"},{"q":"Die Anzahl der einzustellenden Auszubildenden ist u. a. abh\u00e4ngig von der Arbeitskr\u00e4ftestruktur und der voraussichtlichen Fluktuation. Welche der nachfolgenden Faktoren w\u00fcrden Sie bei der Ermittlung der voraussichtlichen Fluktuation ber\u00fccksichtigen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Das Verh\u00e4ltnis zwischen ungelernten, angelernten und gelernten Mitarbeitern."},{"id":"b","text":"Den Anteil der weiblichen Arbeitskr\u00e4fte an der Gesamtbelegschaft."},{"id":"c","text":"Die voraussichtliche technische Entwicklung, so weit sie f\u00fcr den Betrieb von Bedeutung ist."},{"id":"d","text":"Die Altersschichtung der Belegschaft."},{"id":"e","text":"Die Konkurrenzlage des Betriebes."}],"a":"c) und d) haben zwar auch Einfluss auf den \r\nNachwuchsbedarf, sie sind jedoch selbst\u00e4ndige \r\nEinflussfaktoren und haben nichts mit der Fluk-\r\ntuation zu tun (s. B I 1 b).","section":"B","reference":{"book":"B I 1 b","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","e"],"id":"2.114"},{"q":"Die \u201eFluktuationsrate\u201c ist","o":[{"id":"a","text":"nur in saisonabh\u00e4ngigen Betrieben bei der Personalplanung zu ber\u00fccksichtigen."},{"id":"b","text":"eine ver\u00e4nderliche Gr\u00f6\u00dfe, die nur schwer ermittelt werden kann und deshalb gesch\u00e4tzt werden muss."},{"id":"c","text":"abh\u00e4ngig vom Betriebsklima, jedoch unabh\u00e4ngig von der jeweiligen Arbeitsmarktsituation."},{"id":"d","text":"ohne Probleme in die Personalplanung zu \u00fcbernehmen, da es sich um einen Erfahrungswert handelt, der konstant bleibt."},{"id":"e","text":"bei Einstellung von Jugendlichen mit h\u00f6herer Schulbildung sehr gering."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B I 1b","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"2.115"},{"q":"Welche Aussage zur Kennzeichnung von Ausbildungsordnungen ist zutreffend?Ausbildungsordnungen","o":[{"id":"a","text":"gelten jeweils f\u00fcr ein Bundesland."},{"id":"b","text":"sind Rechtsverordnungen der zust\u00e4ndigen Stellen(Kammern usw.)"},{"id":"c","text":"haben f\u00fcr den einzelnen Ausbildungsbetrieb den Charakter unverbindlicher Empfehlungen."},{"id":"d","text":"sind Rechtsverordnungen des Bundes."},{"id":"e","text":"gelten jeweils nur f\u00fcr den Bereich einer zust\u00e4ndigen Stelle (Kammer usw.)"}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B I 2","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"2.116"},{"q":"Mit der Ausbildungsordnung werden die wesentlichen Inhalte und Ziele der Ausbildung vorgegeben. Wer ist rechtlich f\u00fcr die vollst\u00e4ndige Vermittlung der Ausbildungsinhalte verantwortlich?","o":[{"id":"a","text":"Die Berufsschule."},{"id":"b","text":"Der Ausbildende."},{"id":"c","text":"Der Ausbilder."},{"id":"d","text":"Der Ausbildende und die Berufsschule gemeinsam."},{"id":"e","text":"Die zust\u00e4ndige Stelle (Kammer usw.)"}],"a":"Der Ausbildende verpflichtet sich im Berufsaus-\r\nbildungsvertrag zur Vermittlung der Ausbildungs-\r\ninhalte.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"2.117"},{"q":"Welche Funktion erf\u00fcllen die Ausbildungsordnungen im Rahmen der Berufsausbildung?Ausbildungsordnungen","o":[{"id":"a","text":"regeln die Methodik der betrieblichen Ausbildung."},{"id":"b","text":"bilden die Grundlage einer bundeseinheitlichen Ausbildung in einem bestimmten Beruf."},{"id":"c","text":"regeln das Verhalten der Auszubildenden in den betrieblichen Ausbildungsst\u00e4tten."},{"id":"d","text":"regeln die Zusammenarbeit zwischen der Berufsschule und den Ausbildungsbetrieben."},{"id":"e","text":"regeln die Ausbildung in der Berufsschule."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B I 2a","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"2.118"},{"q":"Was ist ein wesentlicher Bestandteil jeder Ausbildungsordnung?","o":[{"id":"a","text":"Der Lehrplan der Berufsschule."},{"id":"b","text":"Der betriebliche Versetzungsplan."},{"id":"c","text":"Der Berufsausbildungsplan."},{"id":"d","text":"Die Pr\u00fcfungsanforderungen."},{"id":"e","text":"Die Pr\u00fcfungsordnung."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B I 2c","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"2.119"},{"q":"Welche Hilfsmittel stehen dem Ausbilder zur Verf\u00fcgung, wenn er die betriebliche Stoff- und Zeitplanung vornimmt? (2)","o":[{"id":"a","text":"Die jeweiligen Rahmenrichtlinien der Kultusministerien f\u00fcr die Berufsschulen."},{"id":"b","text":"Die mit der zust\u00e4ndigen Kammer abgestimmten Lehrpl\u00e4ne der Berufsschulen."},{"id":"c","text":"Die als Rechtsverordnungen erlassenen Ausbildungsordnungen."},{"id":"d","text":"Eine \u00dcbersicht \u00fcber die Ausbildungskapazit\u00e4t des betreffenden Betriebes."},{"id":"e","text":"Richtlinien \u00fcber die Voraussetzungen zur Einstellung und Ausbildung von Jugendlichen."}],"a":"Rahmenlehrpl\u00e4ne sind kein Hilfsmittel f\u00fcr die \r\nbetriebliche Stoff- und Zeitplanung, sie soll-\r\nten jedoch mit ber\u00fccksichtigt werden. (s. \r\nB IV 2a).","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","d"],"id":"2.120"},{"q":"Welcher Teil der Ausbildungsordnung gibt dem Ausbilder eine detaillierte Anleitung zur zeitlichen Gliederung der Ausbildung?","o":[{"id":"a","text":"Die Pr\u00fcfungsanforderungen."},{"id":"b","text":"Der Rahmenlehrplan der Berufsschule."},{"id":"c","text":"Das Ausbildungsberufsbild."},{"id":"d","text":"Die Pr\u00fcfungsordnung."},{"id":"e","text":"Der Ausbildungsrahmenplan."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B I 2c","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"2.121"},{"q":"Welche der folgenden Antworten trifft zu? In den Ausbildungsberufsbildern","o":[{"id":"a","text":"sind die Inhalte festgelegt, die der Auszubildende f\u00fcr die Pr\u00fcfung wissen muss."},{"id":"b","text":"sind die theoretischen Kenntnisse enthalten, die die Berufsschule vermitteln muss."},{"id":"c","text":"sind die Kenntnisse und Fertigkeiten festgelegt, die der Betrieb nach seiner Wahl vermitteln kann."},{"id":"d","text":"sind die f\u00fcr den jeweiligen Beruf notwendigen Kenntnisse und Fertigkeiten festgelegt."},{"id":"e","text":"ist die sachliche und zeitliche Gliederung der Berufsausbildung festgelegt."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B I 2c","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"2.122"},{"q":"Der Ausbildungsrahmenplan (2)","o":[{"id":"a","text":"ist gegen\u00fcber dem Ausbildungsberufsbild lediglich um die Pr\u00fcfungsanforderungen erg\u00e4nzt."},{"id":"b","text":"ist das Gleiche wie das Ausbildungsberufsbild."},{"id":"c","text":"gibt die zu vermittelnden Fertigkeiten und Kenntnisse detaillierter an als das Ausbildungsberufsbild."},{"id":"d","text":"gibt auch Hinweise zur zeitlichen Gliederung der Ausbildung."},{"id":"e","text":"gibt im Gegensatz zum Ausbildungsberufsbild keinen Hinweis zur sachlichen und zeitlichen Gliederung der Ausbildung."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B I 2c","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","d"],"id":"2.123"},{"q":"Welche rechtsverbindlichen Hilfsmittel f\u00fcr die Planung der Ausbildung kennen Sie?","o":[{"id":"a","text":"Planungsunterlagen einzelner Betriebe, die aufgrund ihrer Bew\u00e4hrung praktisch als Gewohnheitsrecht gelten."},{"id":"b","text":"Verf\u00fcgungen und Verordnungen der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit zur beruflichen Bildung."},{"id":"c","text":"Ausbildungsordnungen."},{"id":"d","text":"Berufsbildungsgesetz und Ausbilder-Eignungsverordnung."}],"a":"Verbindliche Hilfsmittel der Planung sind die \r\nAusbildungsordnungen (s. \u00a7 5 BBiG), die auf \r\nBundesebene gew\u00e4hrleisten, dass alle Auszubil-\r\ndenden nach gleichen Qualit\u00e4tsstandards ausge-\r\nbildet werden (s. B I 2 a).","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"2.124"},{"q":"Welche gesetzlichen Grundlagen muss der Ausbilder bei der Planung der Ausbildung beachten?","o":[{"id":"a","text":"Die Eignungsanforderungen nach den gesetzlichen Ordnungsmitteln."},{"id":"b","text":"Die Arbeitszeitvorschriften des Jugendschutzgesetzes."},{"id":"c","text":"Den Stoff- und Zeitplan nach dem Berufsbildungsgesetz."},{"id":"d","text":"Die aufgrund des Berufsbildungsgesetzes erlassenen Ausbildungsordnungen."},{"id":"e","text":"Den Personalf\u00f6rderungsplan nach dem Betriebsverfassungsgesetz."}],"a":"Der Ausbildungsplan enth\u00e4lt keine Arbeitszeiten \r\nim Einzelnen, insofern wird das JArbSchG nicht \r\nber\u00fchrt.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"2.125"},{"q":"Die Ausbildungsordnungen f\u00fcr die verschiedenen Ausbildungsberufe haben jeweils mehrere Bestandteile. Unter den nachfolgend aufgef\u00fchrten Hilfsmitteln f\u00fcr die Planung der Ausbildung befindet sich eines, das nicht Bestandteil einer Ausbildungsordnung ist. Finden Sie es heraus!","o":[{"id":"a","text":"Ausbildungsberufsbild."},{"id":"b","text":"Ausbildungsrahmenplan."},{"id":"c","text":"Versetzungsplan."},{"id":"d","text":"Anleitung zur sachlichen und zeitlichen Gliederung der Fertigkeiten und Kenntnisse."},{"id":"e","text":"Pr\u00fcfungsanforderungen."}],"a":"\u00a7 5 BBiG; der Versetzungsplan ist individuell f\u00fcr \r\njeden einzelnen Auszubildenden zu erstellen, er \r\nkann deshalb nicht Bestandteil einer allgemein \r\ng\u00fcltigen Ausbildungsordnung sein (s. B I 2 c).","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"2.126"},{"q":"Das Ausbildungsberufsbild","o":[{"id":"a","text":"ist die unabdingbare Grundlage mit den Mindestbedingungen f\u00fcr den Inhalt der Ausbildung f\u00fcr jeden Ausbildungsbetrieb."},{"id":"b","text":"ist dann f\u00fcr die Ausbildung im Betrieb nicht mehr ma\u00dfgebend, wenn er von seiner Struktur her andere Anforderungen an seinen Nachwuchs stellen muss."},{"id":"c","text":"enth\u00e4lt die Kenntnisse und Fertigkeiten, die Gegenstand der Berufsausbildung sind; einzelne Kenntnisse und Fertigkeiten k\u00f6nnen nach Wahl des Ausbildungsbetriebes durch andere ersetzt werden."},{"id":"d","text":"gibt nur einen Anhalt f\u00fcr die im Betrieb zu vermittelnden Kenntnisse und Fertigkeiten; in begr\u00fcndeten F\u00e4llen kann davon abgewichen werden."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B I 2c","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"2.127"},{"q":"Ist nach dem Erscheinen der Ausbildungsrahmenpl\u00e4ne neu geordneter Ausbildungsberufe noch eine systematische Planung und Organisation der betrieblichen Ausbildung notwendig? (2)","o":[{"id":"a","text":"Nein, denn die Ausbildungsrahmenpl\u00e4ne schreiben genau vor, in welcher zeitlichen Folge Kenntnisse und Fertigkeiten zu vermitteln sind."},{"id":"b","text":"Ja, denn die Ausbildungsrahmenpl\u00e4ne sind nur eine Empfehlung. Die betriebliche Ausbildung kann in einer anderen Reihenfolge ablaufen."},{"id":"c","text":"Ja, denn die Besonderheiten des einzelnen Betriebes erfordern eine Anpassung der Ausbildungsrahmenpl\u00e4ne an die konkreten Gegebenheiten."},{"id":"d","text":"Nein, denn die Ausbildungsrahmenpl\u00e4ne sind so umfassend gestaltet, dass alle m\u00f6glichen betrieblichen Besonderheiten erfasst sind."},{"id":"e","text":"Ja, denn die Ausbildungsrahmenpl\u00e4ne sind nur sachlich, nicht jedoch zeitlich gegliedert."}],"a":"s. B I 2 c","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","c"],"id":"2.128"},{"q":"F\u00fcr wen gelten Ausbildungsordnungen und f\u00fcr wen Rahmenlehrpl\u00e4ne?","o":[],"a":"- Ausbildungsordnungen gelten f\u00fcr alle Ausbil-\r\n  dungsbetriebe im gesamten Bundesgebiet,\r\n  die in einem anerkannten Ausbildungsberuf\r\n  ausbilden wollen.\r\n- Rahmenlehrpl\u00e4ne gelten f\u00fcr die Berufsschulen\r\n  des Bundeslandes, in dem der Kultusminister\r\n  dieses Landes die Rahmenpl\u00e4ne erlassen\r\n  hat (s. B IV 1, 2).","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"2.129"},{"q":"Wer erarbeitet die Ausbildungsordnungen?","o":[],"a":"- Das Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung in Berlin\r\n  (BIBB) unter Beteiligung der Spitzenorganisa-\r\n  tionen der Arbeitgeber und der Arbeitnehmer\r\n  (s. B I 2b).","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"2.130"},{"q":"Was verstehen Sie im Zusammenhang mit der Erarbeitung von Ausbildungsordnungen unter dem Konsensprinzip?","o":[],"a":"- Alle Beteiligten m\u00fcssen sich \u00fcber den Inhalt\r\n  der Ausbildungsordnungen einigen;\r\n- das ist zweckm\u00e4\u00dfig und praxisnah,\r\n- aber verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig zeitaufwendig.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"2.131"},{"q":"Findet eine Abstimmung zwischen Ausbildungsordnungen und Rahmenlehrpl\u00e4nen statt und wenn ja, auf welche Weise?","o":[],"a":"- Ja, im Rahmen der Erarbeitung der Ausbil-\r\n  dungsordnungen f\u00fchrt das BIBB eine Abstim-\r\n  mung mit der st\u00e4ndigen Konferenz der\r\n  Kultusminister der L\u00e4nder herbei.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"2.132"},{"q":"Ben\u00f6tigen Sie als Ausbilder f\u00fcr die Ermittlung des Nachwuchsbedarfs auch Kenntnisse \u00fcber die Zukunftsplanungen Ihres Unternehmens, \u00fcber Trends im Bereich der Softwareentwicklung, \u00fcber m\u00f6gliche grundlegende \u00c4nderungen bei der Anwendung von Computerprogrammen oder \u00fcber die Absichten und Planungen, die Ihnen bekannte Konkurrenzbetriebe im Bereich der Ausbildung verfolgen?","o":[{"id":"a","text":"Nein, das ist Sache der Betriebsleitung und hat mit meiner Ausbildungsaufgabe nichts zu tun."},{"id":"b","text":"Nein, denn ich habe mich auf meine Ausbildungst\u00e4tigkeit zu konzentrieren und f\u00fcr diese Fragen keine Zeit."},{"id":"c","text":"Ja, weil ich sonst Entwicklungen in der Qualifikationsstruktur des Nachwuchses nicht zutreffend beurteilen kann."},{"id":"d","text":"Ja, weil ich sonst mit Einkommenseinbu\u00dfen rechnen muss."},{"id":"e","text":"Nein, weil ich sonst in Kollision mit anderen Gesch\u00e4ftsbereichen komme, die sich diesen Fragen widmen."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B I 1a","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"2.134"},{"q":"K\u00f6nnen Sie davon ausgehen, dass Ihre heutigen\u00dcberlegungen zur erforderlichen Qualifikation des Nachwuchses f\u00fcr einen l\u00e4ngeren Zeitraum Bestand haben?","o":[{"id":"a","text":"Ja, weil sich gerade in dieser Branche die entscheidenden Grundlagen trotz gegenteiliger Behauptungen wenig ver\u00e4ndern."},{"id":"b","text":"Ja, weil sich die Aussagen \u00fcber einen st\u00e4ndigen Wechsel der Berufsstrukturen auch in anderen Bereichen als nicht zutreffend erwiesen haben."},{"id":"c","text":"Ja, weil meine bisherigen Prognosen auch zu anderen Fragen stets richtig waren."},{"id":"d","text":"Nein, die Qualifikationsanforderungen m\u00fcssen st\u00e4ndig \u00fcberpr\u00fcft werden, weil sich gerade in diesem Bereich gravierende Ver\u00e4nderungen in schneller Folge ergeben."},{"id":"e","text":"Nein, weil solche Prognosen stets unzutreffend sind."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B I 1a","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"2.135"},{"q":"Sie haben ermittelt, zu welchen Zeitpunkten jeweils wie viele ausgebildete Nachwuchskr\u00e4fte zur Verf\u00fcgung stehen m\u00fcssen. Welche Momente spielten dabei eine Rolle? (2)","o":[{"id":"a","text":"Die Schulbildung der Nachwuchskr\u00e4fte."},{"id":"b","text":"Die voraussichtliche Entwicklung des Betriebes."},{"id":"c","text":"Die erforderliche Qualifikation der Nachwuchskr\u00e4fte."},{"id":"d","text":"Die M\u00f6glichkeiten des Ausbildungsabbruchs."},{"id":"e","text":"Das altersbedingte Ausscheiden von Mitarbeitern."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B I 1b","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","e"],"id":"2.136"},{"q":"Welche Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen Sie treffen?","o":[{"id":"a","text":"F\u00fcr die Personalplanung ist der Zeitpunkt noch zu fr\u00fch. Sie wird erst in 2 \u2013 3 Jahren aktuell."},{"id":"b","text":"Etwa 1 Jahr vor der Vergr\u00f6\u00dferung werden vermehrt Auszubildende eingestellt, um dann als ausreichend erfahrene und qualifizierte Arbeitskr\u00e4fte t\u00e4tig zu sein."},{"id":"c","text":"Es sollten bereits jetzt Auszubildende eingestellt werden, um die zum Zeitpunkt der Vergr\u00f6\u00dferung entstehenden Arbeitspl\u00e4tze besetzen zu k\u00f6nnen."},{"id":"d","text":"Da die Betriebsvergr\u00f6\u00dferung mit einer hohen finanziellen Belastung verbunden ist, w\u00e4ren zus\u00e4tzliche Kosten durch Ausbildung ung\u00fcnstig. Es empfiehlt sich deshalb, die entstehenden Arbeitspl\u00e4tze ausschlie\u00dflich \u00fcber den Arbeitsmarkt zu besetzen."}],"a":"Zur finanziellen Seite der Ausbildung (d) s. \r\nA II 1, 2","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"2.138"},{"q":"Ihre Aufgabe ist die genauere Ermittlung des Arbeitskr\u00e4ftebedarfs. Welche Momente sollten dabei keine wesentliche Rolle spielen?","o":[{"id":"a","text":"Der Ersatzbedarf f\u00fcr Mitarbeiter, die in den n\u00e4chsten Jahren aus Altersgr\u00fcnden ausscheiden."},{"id":"b","text":"Die Qualifikation der Mitarbeiter."},{"id":"c","text":"Die aktuelle konjunkturelle Situation."},{"id":"d","text":"Die Fluktuationsrate."},{"id":"e","text":"Gleichzeitig geplante Rationalisierungsma\u00dfnahmen des Betriebes."}],"a":"Ausbildung ist eine langfristig angelegte Ma\u00df-\r\nnahme zur Sicherung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit \r\ndes Betriebs. Sie darf nicht von einem unsteten \r\nKonjunkturverlauf abh\u00e4ngig gemacht werden (s. \r\nA II 1).","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"2.139"},{"q":"EinTeil der k\u00fcnftigen Fachkr\u00e4fte soll in Ihrem Betrieb ausgebildet werden. Was sollte bei der Entscheidung, wie viele Auszubildende eingestellt werden, nicht von Bedeutung sein?","o":[{"id":"a","text":"Die Ber\u00fccksichtigung eventueller Ausbildungsabbrecher."},{"id":"b","text":"Die M\u00f6glichkeit, dass Auszubildende die Abschlusspr\u00fcfung nicht bestehen."},{"id":"c","text":"Ihr derzeit gespanntes Verh\u00e4ltnis zur Kammer, die die Qualit\u00e4t ihrer Ausbildung moniert hatte."},{"id":"d","text":"Die r\u00e4umlichen Voraussetzungen f\u00fcr die Ausbildung."},{"id":"e","text":"Das Verh\u00e4ltnis der Auszubildenden zu den vorhandenen Fachkr\u00e4ften."}],"a":"Die anderen Punkte sind zu ber\u00fccksichtigen,\r\nauch wenn ihre Vermeidung angestrebt werden\r\nsollte.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"2.140"},{"q":"Welche Voraussetzungen kn\u00fcpft das Gesetz an die Eignung eines Betriebes als Ausbildungsst\u00e4tte?(2)","o":[{"id":"a","text":"Der Betrieb muss als Ausbildungsst\u00e4tte zertifiziert sein."},{"id":"b","text":"Die Ausbildungsst\u00e4tte muss nach Art und Einrichtung geeignet sein."},{"id":"c","text":"Der Betrieb bedarf einer f\u00f6rmlichen Genehmigung als Ausbildungsst\u00e4tte durch die zust\u00e4ndige Stelle."},{"id":"d","text":"Das Verh\u00e4ltnis von Auszubildenden zu den vorhandenen Fachkr\u00e4ften muss angemessen sein."},{"id":"e","text":"Der Regierungspr\u00e4sident muss den Betrieb als Ausbildungsst\u00e4tte anerkennen."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"","law":"\u00a7 27 Abs. 1 Zi. 1 u. Zi. 2 BBiG","image":"B II 1"},"textonly":false,"c":["b","d"],"id":"2.201"},{"q":"In einer Empfehlung des Bundesausschusses f\u00fcr Berufsbildung ist enthalten, dass die Zahl der Auszubildenden zur Zahl der Fachkr\u00e4fte in der Regel in einem bestimmten Verh\u00e4ltnis stehen soll. Welche der nachfolgenden Verh\u00e4ltniszahlen entsprechen dieser Empfehlung? (2)","o":[{"id":"a","text":"Eine bis zwei Fachkr\u00e4fte = ein Auszubildender"},{"id":"b","text":"Eine bis zwei Fachkr\u00e4fte = zwei Auszubildende"},{"id":"c","text":"Drei Fachkr\u00e4fte = ein Auszubildender"},{"id":"d","text":"Vier bis f\u00fcnf Fachkr\u00e4fte = zwei Auszubildende"},{"id":"e","text":"Sechs bis acht Fachkr\u00e4fte = drei Auszubildende"}],"a":"s. Empfehlung des Bundesausschusses f\u00fcr Be-\r\nrufsbildung \u00fcber die Eignung der Ausbildungs-\r\nst\u00e4tte (Teil III Kap. III 6).","section":"B","reference":{"book":"Teil III Kap. III 6","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","e"],"id":"2.202"},{"q":"Wenn Ihre Ausbildungsst\u00e4tte nicht die M\u00f6glichkeit bietet, die erforderlichen Kenntnisse und Fertigkeiten eines Berufes in vollem Umfang zu vermitteln,","o":[{"id":"a","text":"m\u00fcssen die Ausbildungsm\u00f6glichkeiten unter allen Umst\u00e4nden im Betrieb geschaffen werden."},{"id":"b","text":"m\u00fcssen die M\u00e4ngel durch besondere Anstrengungen der Ausbilder ausgeglichen werden."},{"id":"c","text":"muss eine Ausnahmegenehmigung bei der nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde (Regierungspr\u00e4sident) eingeholt werden."},{"id":"d","text":"m\u00fcssen die M\u00e4ngel durch Ausbildungsma\u00dfnahmen au\u00dferhalb der Ausbildungsst\u00e4tte behoben werden."},{"id":"e","text":"ist die zust\u00e4ndige Stelle gehalten, erg\u00e4nzende Ausbildungsma\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B II 2b","law":"\u00a7 27 Abs. 2 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"2.203"},{"q":"Ordnen Sie den nachfolgenden Etappen der Ausbildungsplanung in der Reihenfolge 1 \u2013 4 die Kennbuchstaben der darunter aufgef\u00fchrten jeweils dazugeh\u00f6rigen wichtigsten T\u00e4tigkeiten f\u00fcr diese Planungsarbeit zu. 1. Ermittlung des Ausbildungsbedarfs. 2. Festlegung der Ausbildungspl\u00e4tze. 3. Erstellung des Ausbildungsplanes. 4. Erstellung des Versetzungsplanes. A Festlegung der Reihenfolge der Ausbildungsstationen. B Erstellung einer Altersabgangskurve, Untersuchung der voraussichtlichen Betriebsentwicklung und der k\u00fcnftig erforderlichen Qualifikation der Mitarbeiter. C Untersuchung der betrieblichen Arbeitspl\u00e4tze auf ihre Eignung f\u00fcr die Ausbildung. D Sachliche und zeitliche Gliederung der Ausbildung. Welche Buchstabenfolge ist richtig?","o":[{"id":"a","text":"C, A, D, B"},{"id":"b","text":"B, C, D, A"},{"id":"c","text":"B, A, D, C"},{"id":"d","text":"C, D, B, A"},{"id":"e","text":"B, D, C, A"}],"a":"s. B V","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"2.204"},{"q":"Was muss Ihre Gesch\u00e4ftsleitung veranlassen, damit Sie als Ausbildungsleiter Ihre Aufgabe entsprechend den gesetzlichen Anforderungen erf\u00fcllen k\u00f6nnen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Sie veranlasst meine Teilnahme an den Sitzungen der Jugend- und Auszubildendenvertretung, damit mein p\u00e4dagogischer Einfluss bereits dort wirksam wird."},{"id":"b","text":"Sie stattet mich mit konkreten Weisungsvollmachten in allen Ausbildungsfragen \u2013 auch gegen\u00fcber den Abteilungsleitern \u2013 aus."},{"id":"c","text":"Sie gibt mir Vorgesetztenstatus (z. B. Handlungsbevollm\u00e4chtigter, Prokurist), um mich gegen\u00fcber Betriebsrat und Jugend- und Auszubildendenvertretung unabh\u00e4ngig zu machen."},{"id":"d","text":"Sie stellt mich im notwendigem Umfang zur Ausbildung frei."}],"a":"s. A VI 3","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","d"],"id":"2.205"},{"q":"Vor dem eigentlichen Ausbildungsplanung m\u00fcssen Sie noch folgende Vorarbeiten leisten: (2)","o":[{"id":"a","text":"Erstellung des Versetzungsplans."},{"id":"b","text":"Durchf\u00fchrung einer Ausbildungsplatzanalyse."},{"id":"c","text":"\u00dcberpr\u00fcfung der Ausbildungsordnungen, inwieweit die dort aufgef\u00fchrten Ausbildungsinhalte noch zeitgem\u00e4\u00df sind."},{"id":"d","text":"Auswahl der jeweiligen Ausbilder am Arbeitsplatz."},{"id":"e","text":"Erstellung eines Unterrichtsplanes."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B II 2a","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","d"],"id":"2.206"},{"q":"Bei der Ausbildungsplatzanalyse sind folgende Punkte zu beachten: (2)","o":[{"id":"a","text":"Welche Arbeiten kann der Auszubildende in kurzer Zeit erlernen, um die erforderlichen Berufserfahrungen zu erwerben?"},{"id":"b","text":"Welche typischen Arbeitsabl\u00e4ufe, die als Kenntnisse und Fertigkeiten in der Ausbildungsordnung enthalten sind, fallen an?"},{"id":"c","text":"Wie gro\u00df ist die Zahl und die H\u00e4ufigkeit der unter\u201eb\u201c genannten Arbeiten?"},{"id":"d","text":"Welche einfachen Arbeiten kommen immer wieder vor und gew\u00e4hrleisten ein sicheres Ein\u00fcben?"},{"id":"e","text":"Durch welche Arbeiten kann der Auszubildende sich in kurzer Zeit mit dem Aufgabengebiet vertraut machen, ohne den Ausbilder besonders zu belasten?"}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B II 2a","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","e"],"id":"2.207"},{"q":"Ein Ausbildender, der Auszubildende einstellt, muss mindestens","o":[{"id":"a","text":"pers\u00f6nlich geeignet sein."},{"id":"b","text":"pers\u00f6nlich und fachlich geeignet sein."},{"id":"c","text":"fachlich geeignet sein."},{"id":"d","text":"arbeits- und berufsp\u00e4dagogische Kenntnisse nachweisen."},{"id":"e","text":"pers\u00f6nlich und fachlich geeignet sein und \u00fcber arbeits- und berufsp\u00e4dagogische Kenntnisse verf\u00fcgen."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B II 1 und H III 1","law":"\u00a7 28 Abs. 1 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"2.208"},{"q":"Ein Ausbilder ist pers\u00f6nlich nicht geeignet, wenn er","o":[{"id":"a","text":"noch nicht 25 Jahre alt ist."},{"id":"b","text":"wiederholt gegen das Berufsbildungsgesetz versto\u00dfen hat."},{"id":"c","text":"keine berufs- und arbeitsp\u00e4dagogischen Kenntnisse besitzt."},{"id":"d","text":"nicht die erforderlichen beruflichen Kenntnisse besitzt."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B II 1 und H III 1a","law":"\u00a7 28 Abs. 1 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"2.209"},{"q":"Die an den Ausbildenden und den Ausbilder zu stellenden Eignungsanforderungen sind in jedem Fall die gleichen im Hinblick auf ...","o":[{"id":"a","text":"alle rechtlichen Eignungsvoraussetzungen."},{"id":"b","text":"die pers\u00f6nliche Qualifikation."},{"id":"c","text":"die fachliche Qualifikation."},{"id":"d","text":"die p\u00e4dagogische Qualifikation."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B II 1 und H III 1a, b.","law":"\u00a7 28 Abs.1 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"2.210"},{"q":"In welcher Zeile sind die erforderlichen berufs- und arbeitsp\u00e4dagogischen Kenntnisse des Ausbilders richtig wiedergegeben?","o":[{"id":"a","text":"Schulpflichtgesetz, Ausbildungsordnung, Pr\u00fcfungsordnung."},{"id":"b","text":"Jugendpsychologie, Didaktik und Methodik, Rechtsgrundlagen"},{"id":"c","text":"Die F\u00e4higkeit zum selbstst\u00e4ndigen Planen, Durchf\u00fchren und Kontrollieren in bestimmten Handlungsfeldern."},{"id":"d","text":"Grundkenntnisse der Berufe und der Arbeitsp\u00e4dagogik."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"","law":"\u00a72 AEVO i.d.F.v. 21.4.98","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"2.211"},{"q":"Wer die vom BBiG an die fachliche Eignung (erforderliche berufliche Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten) gestellten Voraussetzungen nicht erf\u00fcllt, ...","o":[{"id":"a","text":"darf nur ausbilden, wenn er von jetzt an gerechnet schon mindestens zehn Jahre mit Erfolg ausgebildet hat."},{"id":"b","text":"darf nur ausbilden, wenn die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde (Regierungspr\u00e4sident) die fachliche Eignung zuerkannt hat."},{"id":"c","text":"darf nur ausbilden, wenn die zust\u00e4ndige Stelle(Kammer) die fachliche Eignung \u00fcberpr\u00fcft und zuerkannt hat."},{"id":"d","text":"darf nur ausbilden, wenn er die gesetzlich vorgeschriebenen Qualifikationen im Laufe des ersten Ausbildungsjahres noch erwirbt."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"","law":"\u00a730 Abs. 6  BBiG und H III 1d.","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"2.212"},{"q":"Wer darf die Funktion des Ausbilders gem\u00e4\u00df Berufsbildungsgesetz im Betrieb wahrnehmen?","o":[{"id":"a","text":"Nur der vom Ausbildenden beauftragte Ausbilder."},{"id":"b","text":"Nur Ausbilder, die der Kammer gemeldet sind."},{"id":"c","text":"Der Ausbildende selbst sowie von ihm beauftragte Ausbilder."},{"id":"d","text":"Die im Vertrag bestimmten Ausbilder."}],"a":"s. \u00a7 14 Abs. 1 Zi. 2 BBiG, vgl. auch die pers\u00f6nli-\r\nchen und fachlichen Eignungsvoraussetzungen \r\ngem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 28 - 30 BBiG; H III 1.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"2.213"},{"q":"Ein Betrieb, der einzelne nach dem Ausbildungsberufsbild vorgesehene Fertigkeiten nicht vermitteln kann,","o":[{"id":"a","text":"darf nicht ausbilden, weil das Ausbildungsberufsbild Teil des Vertrages ist."},{"id":"b","text":"darf ausbilden, wenn er die nicht vermittelbaren Fertigkeiten durch verst\u00e4rkte Vermittlung der theoretischen Grundlagen ausgleicht."},{"id":"c","text":"darf ausbilden, wenn die nicht zu vermittelnden Fertigkeiten auch von der Berufsschule zu vermitteln sind."},{"id":"d","text":"darf ausbilden, wenn die nicht zu vermittelnden Fertigkeiten au\u00dferhalb der Ausbildungsst\u00e4tte vermittelt werden."},{"id":"e","text":"darf ausbilden, weil das Ausbildungsberufsbild ohnehin nur Maximalanforderungen enth\u00e4lt."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"","law":"\u00a7 27 Abs.2 BBiG, B II 2 b,","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"2.214"},{"q":"Auszubildende d\u00fcrfen nicht in beliebiger Zahl eingestellt werden. Ihre Zahl muss vielmehr in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zu den im Ausbildungsbetrieb besch\u00e4ftigten ...","o":[{"id":"a","text":"Arbeitskr\u00e4ften"},{"id":"b","text":"Fachkr\u00e4ften"},{"id":"c","text":"F\u00fchrungskr\u00e4ften"},{"id":"d","text":"Ausbildungskr\u00e4ften stehen."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"","law":"\u00a7 27 Abs. 1 Zi. 2 BBiG u. B II 1","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"2.215"},{"q":"Wie viele Auszubildende in einem Betrieb eingestellt werden d\u00fcrfen,","o":[{"id":"a","text":"ergibt sich aus den Ausbildungsordnungen f\u00fcr die verschiedenen Berufe."},{"id":"b","text":"muss von der Kammer als zust\u00e4ndige Stelle entschieden werden."},{"id":"c","text":"richtet sich nach dem Umsatz des Ausbildungsbetriebes."},{"id":"d","text":"h\u00e4ngt von der fachlichen und p\u00e4dagogischen Qualifikation der Ausbilder ab."}],"a":"\u00a7 27 Abs. 1 Zi. 2 macht eine Ermessensentschei-\r\ndung notwendig, die sich auf eine Pr\u00fcfung im Ein-\r\nzelfall gr\u00fcnden muss. Dies ist Aufgabe der Kam-\r\nmer, die gem\u00e4\u00df \u00a7 32 Abs. 1 BBiG dar\u00fcber zu wa-\r\nchen hat, dass die Eignung der Ausbildungsst\u00e4t-\r\nte vorliegt. Vgl. auch \u00a7 76 BBiG (B II 3b). Anhalts-\r\npunkte daf\u00fcr, wann ein angemessenes Verh\u00e4ltnis \r\nvon Auszubildenden zu Fachkr\u00e4ften in der Regel \r\ngegeben ist, finden sich in den Empfehlungen \r\ndes fr\u00fcheren Bundesausschusses f\u00fcr Berufsbil-\r\ndung \u00fcber die Eignung der Ausbildungsst\u00e4tten \r\n(vgl. B II 1 und Teil III Kap. III 6, Ziffer 2.5).","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"2.216"},{"q":"Wenn ein Betrieb Auszubildende einstellt und besch\u00e4ftigt, obwohl wesentliche Eignungsvoraussetzungen fehlen und dieser Mangel nicht beseitigt werden kann,","o":[{"id":"a","text":"hat die Kammer die Eintragung in das Verzeichnis der Ausbildungsverh\u00e4ltnisse zu verweigern."},{"id":"b","text":"kann die Kammer zus\u00e4tzlich zu a) eine Geldbu\u00dfe gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 1 Nr. 5 Berufsbildungsgesetz wegen unbefugten Einstellens und Ausbildens verh\u00e4ngen."},{"id":"c","text":"muss die Kammer das Einstellen und Ausbilden als die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde gem\u00e4\u00df\u00a7 33 Berufsbildungsgesetz untersagen."},{"id":"d","text":"kann die Kammer die Parteien nur darauf hinweisen, dass eine Zulassung zur Pr\u00fcfung ausgeschlossen ist."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B II 3b.","law":"\u00a735 Abs. 2 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"2.217"},{"q":"Finden Sie bitte die falsche Antwort:Die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat das Einstellen und Ausbilden zu untersagen, ...","o":[{"id":"a","text":"wenn dem Ausbildenden die erforderlichen beruflichen Fertigkeiten und Kenntnisse fehlen."},{"id":"b","text":"wenn die Ausbildungsst\u00e4tte ihrer Einrichtung nach nicht f\u00fcr die Ausbildung geeignet ist."},{"id":"c","text":"wenn der Ausbilder pers\u00f6nlich nicht f\u00fcr die Ausbildung geeignet ist."},{"id":"d","text":"wenn im Laufe der Ausbildung Eignungsm\u00e4ngel zutage treten, die nicht behoben werden k\u00f6nnen."}],"a":"s. \u00a7 28 Abs. 2 BBiG. Der Ausbildende braucht - \r\nsolange er selbst nicht ausbildet - keine \r\neinschl\u00e4gigen beruflichen Fertigkeiten und \r\nKenntnisse.","section":"B","reference":{"book":"","law":"\u00a7 28 Abs. 2 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"2.218"},{"q":"Als Fachkr\u00e4fte k\u00f6nnen nach der Empfehlung des fr\u00fcheren Bundesausschusses f\u00fcr Berufsbildung au\u00dfer dem Ausbilder nur gerechnet werden ...","o":[{"id":"a","text":"der Ausbildende sowie alle die Mitarbeiter, die \u2013wenn auch nur abschnittsweise \u2013 mit Ausbilderfunktionen betraut sind."},{"id":"b","text":"der Ausbildende sowie Mitarbeiter, die eine Ausbildung in einer dem Ausbildungsberuf entsprechenden Fachrichtung abgeschlossen haben."},{"id":"c","text":"neben den unter b) genannten Mitarbeitern diejenigen, die mindestens das Zweifache der als Ausbildungszeit vorgeschriebenen Zeit in dem Beruf t\u00e4tig gewesen sind, in dem ausgebildet werden soll."},{"id":"d","text":"der Ausbildende, sofern er neben der pers\u00f6nlichen auch die fachliche Eignung hat, sowie alle Mitarbeiter, die im Betrieb fachlich qualifizierte Aufgaben, also nicht lediglich Hilfarbeiten, erf\u00fcllen."}],"a":"Vgl. Empfehlung des fr\u00fcheren Bundesausschus-\r\nses f\u00fcr Berufsbildung \u00fcber die Eignung der Aus-\r\nbildungsst\u00e4tten, dort Nr. 2.5 (Teil III Kap. III 6, s. \r\nauch B II 1).","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"2.219"},{"q":"Ausbilder, die neben der Aufgabe des Ausbildens noch weitere betriebliche Funktionen aus\u00fcben, sollen durchschnittlich ...","o":[{"id":"a","text":"nicht mehr als 3"},{"id":"b","text":"nicht mehr als 4"},{"id":"c","text":"nicht mehr als 5"},{"id":"d","text":"nicht mehr als 7"},{"id":"e","text":"je nach betrieblicher Inanspruchnahme 3 und 5Auszubildende selbst ausbilden."}],"a":"s. Erl\u00e4uterung zu 2.219, dort 2.6","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"2.220"},{"q":"Ausbilder, denen ausschlie\u00dflich Ausbildungsaufgaben \u00fcbertragen sind, sollten nicht mehr als","o":[{"id":"a","text":"20"},{"id":"b","text":"16"},{"id":"c","text":"12"},{"id":"d","text":"10Auszubildende in einer Gruppe unmittelbar selbst ausbilden."}],"a":"s. Erl\u00e4uterung zu 2.219, dort 2.6","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"2.221"},{"q":"Wie beurteilen Sie die Eignung eines Betriebes f\u00fcr die Ausbildung von Industriekaufleuten, wenn alle anfallenden Buchhaltungs- und Bilanzierungsarbeiten au\u00dfer Haus gegeben werden?","o":[{"id":"a","text":"Die fehlende Betriebsausbildung im Rechnungswesen kann durch intensivere Ausbildung in anderen Betriebsabteilungen ersetzt werden."},{"id":"b","text":"Der Buchf\u00fchrungsunterricht in der Berufsschule ersetzt in jedem Falle die einschl\u00e4gige praktische Betriebsausbildung."},{"id":"c","text":"Der Bereich Rechnungswesen m\u00fcsste erg\u00e4nzend au\u00dferbetrieblich vermittelt werden."},{"id":"d","text":"Der Betrieb m\u00fcsste zus\u00e4tzlichen Unterricht in Buchf\u00fchrung erteilen."},{"id":"e","text":"Der Betrieb kann keinesfalls ausbilden."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B II 2b","law":"\u00a727 Abs. 2 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"2.222"},{"q":"F\u00fcr die Untersagung des Einstellens und Ausbildens ist zust\u00e4ndig","o":[{"id":"a","text":"die Industrie- und Handelskammer."},{"id":"b","text":"die Berufsschule."},{"id":"c","text":"das Arbeitsamt."},{"id":"d","text":"das Gewerbeaufsichtsamt."},{"id":"e","text":"die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B II 3b.","law":"\u00a733 Abs.1 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"2.223"},{"q":"Wie erf\u00e4hrt die zust\u00e4ndige Stelle, dass w\u00e4hrend der ganzen Dauer der Ausbildung die Eignung der Ausbildungsst\u00e4tte gegeben ist? (2)","o":[{"id":"a","text":"Die Arbeits\u00e4mter unterrichten die zust\u00e4ndige Stelle, wenn sie bei ihren \u00dcberpr\u00fcfungen der Betriebe im Rahmen der Berufsberatung und der Arbeitsvermittlung mangelnde Eignung feststellen."},{"id":"b","text":"Die zust\u00e4ndige Stelle hat durch Ausbildungsberater die Eignung der Ausbildungsst\u00e4tten turnusgem\u00e4\u00df zu\u00fcberpr\u00fcfen."},{"id":"c","text":"Das Gewerbeaufsichtsamt unterrichtet im Rahmen der Amtshilfe die zust\u00e4ndige Stelle, wenn es bei seinen Betriebskontrollen fehlende Eignung feststellt."},{"id":"d","text":"Der Ausbildende hat der zust\u00e4ndigen Stelle unaufgefordert jeden Vorgang mitzuteilen, der die Eignung der Ausbildungsst\u00e4tte ber\u00fchrt."}],"a":"s \u00a7 32 Abs. 1 BBiG (B II 3b). Die zust\u00e4ndigen \r\nStellen unterrichten die Arbeits\u00e4mter \u00fcber man-\r\ngelnde Eignung von Betrieben, die um die Ver-\r\nmittlung von Auszubildenden nachsuchen. Die \r\nGewerbeaufsichts\u00e4mter \u00fcberpr\u00fcfen die Einhal-\r\ntung der Bestimmungen des JArBSchG, nicht \r\naber die Eignung als Ausbildungsst\u00e4tte","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","d"],"id":"2.224"},{"q":"Wie verh\u00e4lt sich die zust\u00e4ndige Stelle, wenn durch mangelnde Eignung der Ausbildungsst\u00e4tte eine anders nicht zu beseitigende Gef\u00e4hrdung des Auszubildenden zu erwarten ist?","o":[{"id":"a","text":"Sie verbietet sofort die Ausbildung."},{"id":"b","text":"Sie beantragt die Verh\u00e4ngung eines Bu\u00dfgeldes."},{"id":"c","text":"Sie l\u00f6st das Ausbildungsverh\u00e4ltnis auf und bem\u00fcht sich um die Fortsetzung der Ausbildung in einem anderen Betrieb."},{"id":"d","text":"Sie unterrichtet die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde (meist Regierungspr\u00e4sident), die die Ausbildung untersagen kann."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"","law":"\u00a7\u00a7 32, 33 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"2.225"},{"q":"Der Kammer obliegt als zust\u00e4ndiger Stelle gem\u00e4\u00dfBBiG","o":[{"id":"a","text":"nur die Regelung der Durchf\u00fchrung der Berufsausbildung."},{"id":"b","text":"nur die \u00dcberwachung der Duchf\u00fchrung der Berufsausbildung"},{"id":"c","text":"nur die Regelung und \u00dcberwachung der Durchf\u00fchrung der Berufsausbildung."},{"id":"d","text":"nur die F\u00f6rderung der Berufsausbildung."},{"id":"e","text":"die Regelung und \u00dcberwachung der Durchf\u00fchrung sowie die F\u00f6rderung der Berufsausbildung."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B II 3b; H V 1.","law":"\u00a7\u00a79, 76 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"2.226"},{"q":"Wie beschreibt das Berufsbildungsgesetz den Aufgabenbereich der Ausbildungsberater?","o":[{"id":"a","text":"die Durchf\u00fchrung der Berufsausbildung zu \u00fcberwachen und durch Beratung der Ausbildenden und Auszubildenen zu f\u00f6rdern."},{"id":"b","text":"die Durchf\u00fchrung der Berufsausbildung durch Beratung der Ausbildenden und Ausbilder zu f\u00f6rdern."},{"id":"c","text":"die Durchf\u00fchrung der Berufsausbildung zu \u00fcberwachen und durch Beratung der Ausbildenden und Ausbilder zu f\u00f6rdern."},{"id":"d","text":"die Durchf\u00fchrung einer geordneten Ausbildung durch \u00dcberwachung der pers\u00f6nlichen und betrieblichen Eignungsvoraussetzungen sicherzustellen."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"","law":"\u00a7 76 Abs. 1 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"2.227"},{"q":"Welche Aufgabe hat der Ausbildungsberater wahrzunehmen?","o":[{"id":"a","text":"Er hat lediglich den Ausbilder zu beraten."},{"id":"b","text":"Er hat Ausbildende und Auszubildende zu beraten und die Durchf\u00fchrung der Ausbildung zu \u00fcberwachen."},{"id":"c","text":"Er hat die Jugendlichen in der Ausbildung zu kontrollieren."},{"id":"d","text":"Er hat die Einhaltung der Bestimmungen des Jugendarbeitsschutzgesetzes zu \u00fcberwachen."},{"id":"e","text":"Er hat lediglich die Verbindung zwischen Ausbildungsbetrieb und Industrie- und Handelskammer aufrechtzuerhalten."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"","law":"\u00a7 76 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"2.228"},{"q":"Zu den wesentlichen Schwerpunkten der T\u00e4tigkeit der Ausbildungsberater geh\u00f6rt nicht die Feststellung, ob (2)","o":[{"id":"a","text":"das Verh\u00e4ltnis zwischen der Zahl der Auszubildenden und der Fachkr\u00e4fte angemessen ist."},{"id":"b","text":"alle erforderlichen Kenntnisse und Fertigkeiten in der Ausbildungsst\u00e4tte vermittelt werden k\u00f6nnen."},{"id":"c","text":"in Zusammenarbeit mit anderen Betrieben oder Ausbildungsst\u00e4tten einzelne Ausbildungsabschnitte au\u00dferhalb des Betriebes vermittelt werden m\u00fcssen."},{"id":"d","text":"ein Ausbildungsbetrieb die Vorschriften des Betriebsverfassungsgesetzes beachtet."},{"id":"e","text":"ein Ausbildungsbetrieb die Vorschriften des Jugendarbeitsschutzgesetzes befolgt."}],"a":"Die Aufsicht \u00fcber die Ausf\u00fchrung der Vorschriften \r\ndes Jugendarbeitsschutzgesetzes und der auf-\r\ngrund dieses Gesetzes erlassenen Vorschriften \r\nobliegt den von den Landesregierungen be-\r\nstimmten Beh\u00f6rden (Aufsichtsbeh\u00f6rden). Als Auf-\r\nsichtsbeh\u00f6rden sind von den L\u00e4ndern in der Re-\r\ngel die Gewerbeaufsichts\u00e4mter bestimmt. Siehe \r\nauch Teil III Kap. I 2 - \u00a7 51 JArbSchG.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d","e"],"id":"2.229"},{"q":"Welche der nachfolgenden Aussagen \u00fcber die Aufgabenstellung der Ausbildungsberater sind richtig? (2)Die Ausbildungsberater haben","o":[{"id":"a","text":"die Auszubildenden und Ausbildenden zu beraten."},{"id":"b","text":"die Zwischenpr\u00fcfung durchzuf\u00fchren."},{"id":"c","text":"den Ausbildern bei Schwierigkeiten mit Vorgesetzten Hilfestellung zu leisten."},{"id":"d","text":"die zeitliche und sachliche Gliederung der Ausbildung zu erstellen."},{"id":"e","text":"die Durchf\u00fchrung der Ausbildung zu \u00fcberwachen."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"","law":"\u00a7 76 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["a","e"],"id":"2.230"},{"q":"Um als Ausbildungsst\u00e4tte anerkannt zu werden, muss die Firma einige Anforderungen erf\u00fcllen. Welche der nachfolgend aufgef\u00fchrten Voraussetzungen m\u00fcssen nicht gegeben sein? (2)","o":[{"id":"a","text":"Die Zahl der Ausbildungspl\u00e4tze muss in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zur Zahl der Auszubildenden stehen."},{"id":"b","text":"Unter bestimmten Voraussetzungen m\u00fcssen Sozialr\u00e4ume vorhanden sein."},{"id":"c","text":"Je Auszubildenden muss mindestens ein Ausbilder zur Verf\u00fcgung stehen."},{"id":"d","text":"Das Verh\u00e4ltnis der Auszubildenden zu den Fachkr\u00e4ften muss mindestens 1:4 betragen."},{"id":"e","text":"Die f\u00fcr die Vermittlung der vorgeschriebenen Qualifikation notwendigen Einrichtungen m\u00fcssen zur Verf\u00fcgung stehen."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B II 1","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","d"],"id":"2.232"},{"q":"Die Firma bezieht und verarbeitet in gr\u00f6\u00dferem Umfang bereits fertige Komponenten. Deshalb k\u00f6nnen bestimmte, von der Ausbildungsordnung geforderte Fertigkeiten nicht vermittelt werden. Darf die Firma trotzdem ausbilden?","o":[{"id":"a","text":"Nein, auf keinen Fall."},{"id":"b","text":"Ja, da das Ausbildungssystem dual ist, werden Defizite in der Ausbildungsst\u00e4tte durch den Fachunterricht an der Berufsschule ausgeglichen."},{"id":"c","text":"Ja, wenn der Mangel durch Ausbildungsma\u00dfnahmen au\u00dferhalb der Ausbildungsst\u00e4tte behoben wird."},{"id":"d","text":"Ja, wenn die Auszubildenden von der Kammer anerkannte Unterlagen (Literatur) erhalten, die es ihnen erm\u00f6glichen, die Defizite auszugleichen."},{"id":"e","text":"Ja, denn kein Betrieb kann s\u00e4mtliche geforderten Qualifikationen in vollem Umfang vermitteln. Es gen\u00fcgt, wenn mindestens 2\/3 der Qualifikationen nachweislich vermittelt werden."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B II 2b","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"2.233"},{"q":"Mit der Einstellung der Auszubildenden k\u00f6nnen innerbetriebliche Ver\u00e4nderungen auftreten. Ist es Ihrer Meinung nach sinnvoll, die voraussehbaren Ver\u00e4nderungen und m\u00f6gliche Schwierigkeiten schon im Vorfeld mit den Beteiligten zu diskutieren? (2)","o":[{"id":"a","text":"Ja, dann haben die Betroffenen die M\u00f6glichkeit, ggf. Zweifel, Bedenken oder auch Anregungen einzubringen."},{"id":"b","text":"Ja. Falls sich bei mehreren Mitarbeitern eine negative Einstellung gegen\u00fcber der geplanten Ausbildung herauskristallisiert, kann das Vorhaben noch rechtzeitig gestoppt werden."},{"id":"c","text":"Nein. Schwierigkeiten sollten grunds\u00e4tzlich erst dann diskutiert werden, wenn sie tats\u00e4chlich entstanden sind."},{"id":"d","text":"Nein. Von erfahrenen Mitarbeitern kann man erwarten, dass sie mit der neuen Situation problemlos zurechtkommen."},{"id":"e","text":"Ja, da eventuelle Umsetzungen von Arbeitskr\u00e4ften f\u00fcr Unruhe sorgen k\u00f6nnen."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B II 2c","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","e"],"id":"2.234"},{"q":"Welche Rolle spielt die Kammer im Rahmen der vorgesehenen Ausbildung? (2)","o":[{"id":"a","text":"Sie ber\u00e4t sowohl den Ausbilder als auch die Auszubildenden und kontrolliert die Durchf\u00fchrung der Berufsausbildung."},{"id":"b","text":"Sie wacht dar\u00fcber, dass die Eignung der Ausbildungsst\u00e4tte gegeben ist."},{"id":"c","text":"Die Kammer hat eine ausschlie\u00dflich beratende Funktion."},{"id":"d","text":"Sie kontrolliert die Durchf\u00fchrung der Ausbildung. F\u00fcr die Beratung des Ausbilders sind ausschlie\u00dflich die Fachverb\u00e4nde zust\u00e4ndig."},{"id":"e","text":"Die Kammer ber\u00e4t lediglich den Ausbilder. F\u00fcr die Auszubildenden ist sie nicht zust\u00e4ndig."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B II 3","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","b"],"id":"2.235"},{"q":"Manche Betriebe schlie\u00dfen sich zu einem so genannten \u201eAusbildungsverbund\u201c zusammen. Nennen und beschreiben Sie die verschiedenen Formen der Verbundausbildung.","o":[],"a":"- Ausbildungsverbund mit Stammbetrieb und\r\n  Patenbetrieben\r\n-- Patenbetriebe \u00fcbernehmen ausgew\u00e4hlte\r\n   Ausbildungsabschnitte.\r\n- Ausbildungsverbund mit Ringtausch\r\n-- mehrere kooperierende Betriebe; jede \u00fcber-\r\n   nimmt bestimmten Ausbildungsabschnitt.\r\n- Ausbildungsverein\r\n-- Organisation und Durchf\u00fchrung erforderli-\r\n   er Ausbildungsma\u00dfnahmen.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"2.236"},{"q":"Nennen Sie m\u00f6gliche Vor- und Nachteile der Verbundausbildung (aus Sicht des Betriebes).","o":[],"a":"- Vorteile: Eine sonst nicht m\u00f6gliche Ausbildung\r\n  wird m\u00f6glich; Erfahrungshintergrund der Aus-\r\n  zubildenden erweitert sich.\r\n- Nachteile: Unter Umst\u00e4nden h\u00f6here Kosten  \r\n  (s. B II 2b).","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"2.237"},{"q":"Welche Vorteile bietet die arbeitsplatzgebundene Ausbildung?","o":[{"id":"a","text":"Sie vermittelt die branchentypischen Lehrstoffe."},{"id":"b","text":"Sie vermittelt dem Auszubildenden einen \u00dcberblick\u00fcber die Unternehmensstruktur."},{"id":"c","text":"Sie vermittelt dem Auszubildenden die berufsnotwendigen Erfahrungen im Umgang mit den Arbeiten, den Arbeitsmitteln und den arbeitenden Menschen."},{"id":"d","text":"Sie entlastet den Ausbilder am Arbeitsplatz von Routinearbeiten."},{"id":"e","text":"Sie zeigt dem Auszubildenden, dass Lehrjahre keine Herrenjahre sind."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B III 2a","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"2.301"},{"q":"Welche verschiedenen Lernorte kommen f\u00fcr eine Ausbildung in Betracht?","o":[],"a":"- Arbeitsplatz\r\n- Lehrwerkstatt und Lernb\u00fcro\r\n- Lehrecke (Ausbildungsinsel)\r\n- Unterrichtsr\u00e4ume\r\n- Juniorfirma","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"2.302"},{"q":"Nennen Sie Vor- und Nachteile einzelner Lernorte.","o":[],"a":"- Arbeitsplatz: realit\u00e4tsnah, praxisbezogen, aber\r\n  wenig systematisch, methodenvielfalt nicht\r\n  gew\u00e4hrleistet;\r\n- Lehrwerkstatt: erlaubt systematische und p\u00e4d-\r\n  agogisch sinnvolle Ausbildung, aber praxisfern,\r\n  schul\u00e4hnliche Bedingungen;\r\n- Lernb\u00fcro: \u00e4hnlich wie Lehrwerkstatt;\r\n- Lehrecke: Praxisn\u00e4he \u00e4hnlich der Ausbildung\r\n  am Arbeitsplatz, M\u00e4ngel an Systematik k\u00f6nnen\r\n  ausgeglichen werden;\r\n- Juniorfirma: Praxisn\u00e4he, dem Mangel an \r\n  Systematik kann leichter begegnet werden,\r\n  sehr motivierend, aber schwer und nur vereinzelt\r\n  in Gro\u00dfbetrieben zu realisieren,\r\n  (B III 2a).","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"2.303"},{"q":"Wenn man von den Vor- und Nachteilen einzelner Lernorte einmal absieht, gibt es in der Praxis noch eine Reihe weiterer Gr\u00fcnde, die die Wahl der Organisationsform der Ausbildung beeinflussen. Nennen Sie einige dieser Gr\u00fcnde.","o":[],"a":"- Kostengr\u00fcnde,\r\n- gro\u00dfes oder auch geringes Interesse an der\r\n  Ausbildung,\r\n- Gr\u00f6\u00dfenordnung des Betriebs,\r\n- besondere Betriebsstruktur,\r\n  (B III 2b).","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"2.304"},{"q":"Welche zwei Aussagen kennzeichnen am ehesten die Abgrenzung zwischen den Aufgaben des Betriebes und der Berufsschule? (2)","o":[{"id":"a","text":"Der Betrieb vermittelt ausschlie\u00dflich praktische Fertigkeiten, w\u00e4hrend die Berufsschule theoretisches Fachwissen vermittelt."},{"id":"b","text":"Die Fachausbildung geschieht im Betrieb, w\u00e4hrend in der Berufsschule nur die Allgemeinbildung fortgesetzt und vertieft wird."},{"id":"c","text":"Die Fachausbildung geschieht im Betrieb, w\u00e4hrend fachliches Wissen aus eher theoretischer Sicht und ein gutes Allgemeinwissen in der Berufsschule vermittelt werden."},{"id":"d","text":"Die betriebliche Ausbildung zielt st\u00e4rker auf die qualifizierte Fachkraft, das Ziel der Berufsschulausbildung liegt st\u00e4rker in der beruflichen Mobilit\u00e4t und der sozialen M\u00fcndigkeit."},{"id":"e","text":"Die Berufsschule muss die betriebliche Ausbildung erg\u00e4nzen, um etwaige Ausbildungsm\u00e4ngel der Betriebe auszugleichen und umgekehrt."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B IV 1","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","d"],"id":"2.401"},{"q":"ln welchen der nachfolgend genannten Gesetze ist der Besuch der Berufsschule angesprochen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetz."},{"id":"b","text":"Berufsbildungsgesetz."},{"id":"c","text":"Jugendschutzgesetz."},{"id":"d","text":"Schulpflichtgesetz."},{"id":"e","text":"Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"","law":"\u00a7\u00a7 2, 13, 15, 38 BBiG und die","image":"Schulpflichtgesetze der L\u00e4nder"},"textonly":false,"c":["b","d"],"id":"2.402"},{"q":"Welche Rechtsgrundlage f\u00fcr die Zusammenarbeit Betrieb \u2013 Berufsschule gibt es?","o":[{"id":"a","text":"Es gibt keine."},{"id":"b","text":"Berufsbildungsgesetz."},{"id":"c","text":"Schulpflichtgesetz."},{"id":"d","text":"Berufsausbildungsvertrag."},{"id":"e","text":"Musterpr\u00fcfungsordnung."}],"a":"Durch \u00a7 2 Abs. 2 BBiG wird den Lernorten der Berufs-\r\nbildung die Kooperation zur Pflicht gemacht \r\n(Lernortkooperation).","section":"B","reference":{"book":"B IV 1","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"2.403"},{"q":"Welche der folgenden Aussagen entsprechen dem Ziel einer Verbesserung der Zusammenarbeit zwischen Ausbildungsbetrieb und Berufsschule? (2)","o":[{"id":"a","text":"Die Ausbildungsbetriebe stellen der Berufsschule Informationsmaterial (Gesch\u00e4ftsberichte, Formulare etc.) zur Verf\u00fcgung."},{"id":"b","text":"Die Schulleitungen sind gehalten, gemeinsam mit den Ausbildungsbetrieben die Sch\u00fcler-Lehrer-Relationen nach p\u00e4dagogischen Gesichtspunkten festzulegen."},{"id":"c","text":"Der in der Schule behandelte Stoff ist im betrieblichen Unterricht zu wiederholen."},{"id":"d","text":"Die Berufsschulen sollten in Abstimmung mit den Ausbildungsbetrieben die erforderlichen technischen Einrichtungen (Projektoren, Fernseh- und Schulfunkanlagen, Video-Recorder) schaffen."},{"id":"e","text":"Die Rahmenlehrpl\u00e4ne der L\u00e4nder f\u00fcr die Berufsschulen und die Ausbildungsordnungen des Bundes f\u00fcr die betriebliche Berufsausbildung m\u00fcssen aufeinander abgestimmt werden."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B IV","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","e"],"id":"2.404"},{"q":"Welchen Nutzen kann der Ausbilder u.a. aus einer engen Zusammenarbeit mit der Berufsschule ziehen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Der Ausbilder kann sich den Ausbildungsstoff mit der Berufsschule teilen."},{"id":"b","text":"Der Ausbilder erleichtert sich die theoretische Behandlung der zu vermittelnden Fertigkeiten."},{"id":"c","text":"Die Vertiefung des in der Berufsschule vermittelten Wissens kann entfallen."},{"id":"d","text":"W\u00e4hrend der Probezeit erleichtert die Zusammenarbeit die Beurteilung der Eignung des Auszubildenden f\u00fcr den gew\u00e4hlten Beruf."},{"id":"e","text":"Der Ausbilder legt in Zusammenarbeit mit der Berufsschule den Ausbildungsplan fest."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B IV","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","d"],"id":"2.405"},{"q":"Oft treten w\u00e4hrend der Ausbildung erzieherische Probleme auf.Wie sollte am zweckm\u00e4\u00dfigsten die L\u00f6sung dieser Schwierigkeiten versucht werden?","o":[{"id":"a","text":"Berufsschule, Betrieb und Arbeitsamt \u2013 unter Hinzuziehung eines Jugendpsychologen \u2013 l\u00f6sen das erzieherische Problem gemeinsam."},{"id":"b","text":"Die berufliche Sozialisation ist Angelegenheit des Auszubildenden und des Ausbildungsbetriebes, sofern geordnete Verh\u00e4ltnisse im Elternhaus vorausgesetzt werden k\u00f6nnen."},{"id":"c","text":"Eltern, Arbeitsamt und Ausbildungsbetrieb m\u00fcssen zusammenarbeiten."},{"id":"d","text":"Erzieherische Probleme sollten gemeinsam vom Betrieb, den Eltern und der Berufsschule angegangen werden."},{"id":"e","text":"Der Ausbildungserfolg beruht auf der Zusammenarbeit zwischen Industrie- und Handelskammer, Ausbildungsbetrieb, Schule und Berufsberatung. Sie sollten auch bei solchen Problemen zusammenarbeiten."}],"a":"s. A V 1 und B IV 1","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"2.406"},{"q":"Warum sollte sich der Ausbilder st\u00e4ndig \u00fcber Inhalt und Verlauf des Berufsschulunterrichts orientieren?(2)","o":[{"id":"a","text":"Er gewinnt dadurch wertvolle Erkenntnisse f\u00fcr den innerbetrieblichen Unterricht."},{"id":"b","text":"Er kann die betrieblich und schulisch zu vermittelnden Kenntnisse und Fertigkeiten besser koordinieren."},{"id":"c","text":"Er kann dadurch praktische Beispiele zu dem theoretischen Stoff bilden und damit das Verst\u00e4ndnis f\u00f6rdern."},{"id":"d","text":"Nur das gibt ihm die M\u00f6glichkeit zu kontrollieren, ob sich die Lehrer an die Lehrpl\u00e4ne halten."},{"id":"e","text":"Er kann unverz\u00fcglich bei den Schulleitern intervenieren, wenn die Notengebung nicht seiner Beurteilung entspricht."}],"a":"Die Abstimmung von betrieblicher und schulischer\r\nAusbildung erh\u00f6ht die Effizienz. Lernfreude und \r\nLernintensit\u00e4t des Auszubildenden sind erheblich \r\ngr\u00f6\u00dfer, wenn er bestimmte Arbeitsverfahren und \r\nGesch\u00e4ftsvorg\u00e4nge nach ihrer theoretischen Be-\r\nhandlung praktisch kennen lernt bzw. in die Pra-\r\nxis umsetzen kann (s. B IV 1).","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","c"],"id":"2.407"},{"q":"Welche der folgenden Aussagen kennzeichnet die Vorteile des Blockunterrichts?","o":[{"id":"a","text":"Weitgehende Abstimmung zwischen praktischer und schulischer Ausbildung."},{"id":"b","text":"Die Auszubildenden k\u00f6nnen vorzeitig zur Abschlusspr\u00fcfung zugelassen werden."},{"id":"c","text":"Der Anteil des theoretischen Unterrichts an der gesamten Ausbildung wird gr\u00f6\u00dfer."},{"id":"d","text":"Aufgrund des h\u00f6heren Ausbildungsniveaus ergeben sich f\u00fcr die Ausbildungsbetriebe personelle Erleichterungen."}],"a":"Diese Form des Unterrichts bietet bei guter Ab-\r\nstimmung zwischen Schule und Betrieb Vorteile. \r\nDer Vorlauf der Schulphase erleichtert das Zu-\r\nrechtfinden am Arbeitsplatz.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"2.408"},{"q":"Susanne P. besucht zweimal in der Woche den Unterricht an der Berufsschule. Ausgerechnet an einem der beiden Schultage kommt es aufgrund einer Grippewelle und der urlaubsbedingten Abwesenheit zweier Mitarbeiterinnen zu einem personellen Engpass. Die Mitarbeiterin Lisa K. fordert die Anwesenheit von Susanne P., da sonst dringend zu erledigende Arbeit nicht zu bew\u00e4ltigen sei. Wie reagieren Sie?","o":[{"id":"a","text":"Ich rufe umgehend bei Susanne P. an, um ihr mitzuteilen, dass sie am n\u00e4chsten Morgen anstatt zur Berufsschule zu gehen ins Gesch\u00e4ft kommen soll. Der Berufsschule teile ich diese Entscheidung ebenfalls telefonisch mit."},{"id":"b","text":"Ich spreche die Situation mit Susanne P. durch und\u00fcberlasse ihr die Entscheidung schlie\u00dflich selbst."},{"id":"c","text":"Ich weise Frau K. darauf hin, dass Susanne P. f\u00fcr den Berufsschulunterricht freigestellt werden muss und infolgedessen nicht zur Verf\u00fcgung stehen wird."},{"id":"d","text":"Ich bitte die Gesch\u00e4ftsleitung, eine Entscheidung zu treffen, da sie letztlich die Verantwortung f\u00fcr die Firma tr\u00e4gt."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"","law":"\u00a7 15 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"2.410"},{"q":"Berufsschule und Ausbildungsbetrieb sind gleicherma\u00dfen an der Ausbildung beteiligt. Kennzeichnen Sie diejenigen Aussagen, die Sie als Grundlage f\u00fcr eine effektive Ausbildung im dualen System erachten.","o":[{"id":"a","text":"Um der Langeweile vorzubeugen, plane ich die Ausbildung so, dass Ausbildungsinhalte nicht gleichzeitig im Betrieb und in der Berufsschule behandelt werden."},{"id":"b","text":"Damit Susanne P. den schulischen Anforderungen besser gerecht werden kann, gestalte ich die Ausbildungsplanung so, dass die Ausbildungsinhalte grunds\u00e4tzlich zuerst im Betrieb und anschlie\u00dfend in der Schule behandelt werden."},{"id":"c","text":"Wenn ich dem Berufsschullehrer rechtzeitig (d. h. mindestens vier Wochen vor Schuljahresbeginn)eine Kopie des vollst\u00e4ndigen Ausbildungsplans zukommen lasse, ist er verpflichtet, seine Planung entsprechend anzupassen."},{"id":"d","text":"Eine Abstimmung von Betrieb und Berufsschule ist kaum m\u00f6glich und auch unn\u00f6tig. Wenn die ausbildungs- und pr\u00fcfungsrelevanten Themen bis zum Ende der Ausbildung sowohl im Betrieb als auch in der Berufsschule behandelt wurden, sind beide Institutionen ihrem Auftrag vollends gerecht geworden."},{"id":"e","text":"Ich plane m\u00f6glichst so, dass die Ausbildungsinhalte in etwa gleichzeitig im Betrieb und in der Berufsschule behandelt werden. Susanne P. lernt am meisten, wenn sich fachpraktische und -theoretische Ausbildung erg\u00e4nzen."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B IV 2b","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"2.411"},{"q":"Ist es Ihrer Meinung nach notwendig und sinnvoll, sich ohne besonderen Grund (z. B. Fehlverhalten oder Leistungsabfall von Susanne P.) mit dem Berufsschullehrer in Verbindung zu setzen?","o":[{"id":"a","text":"Nein. Wenn das jeder Ausbilder t\u00e4te, k\u00e4me der Berufsschullehrer nicht mehr zur Ruhe. Auch er braucht schlie\u00dflich Zeit, um seinen Unterricht zu planen."},{"id":"b","text":"Nein. Er unterrichtet ja Susanne P. zweimal w\u00f6chentlich und kann sich selbst ein Bild von ihrer Pers\u00f6nlichkeit, ihrer Leistungsf\u00e4higkeit und ihrem Wissensstand machen. Falls er dennoch Fragen hat, kann er mich jederzeit anrufen."},{"id":"c","text":"Ja. Zu Beginn der Ausbildung ist ein Kontakt in jedem Fall wichtig, um sich kennen zu lernen. Anschlie\u00dfend gen\u00fcgen Kontakte in angemessenen Zeitabst\u00e4nden."},{"id":"d","text":"Ja. Ich vereinbare mit dem Berufsschullehrer zwei feste Termine pro Monat (z. B. jeden ersten und dritten Montag eines Monats). Nur so k\u00f6nnen m\u00f6gliche Probleme vermieden werden."},{"id":"e","text":"Nein. Ich halte von \u201egrundlosen\u201c Gespr\u00e4chen grunds\u00e4tzlich nicht viel. Solange Susanne P. weder im Betrieb noch in der Berufsschule negativ auff\u00e4llt, ist das ein Zeichen daf\u00fcr, dass beide Institutionen ihrem Auftrag gerecht werden."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B IV 1","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"2.412"},{"q":"Was ist der wesentliche Inhalt eines Rahmenlehrplans?","o":[],"a":"- Eine \u00dcbersicht \u00fcber die Lernfelder des\r\n  Ausbildungsberufs und der Anzahl der f\u00fcr sie\r\n  vorgesehenen Unterrichtsstunden;\r\n- die einzelnen Lernfelder mit Zielformulierung\r\n  und Lerninhalten.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"2.413"},{"q":"Neben dem direkten Kontakt zwischen Ausbilder und Berufsschullehrer gibt es weitere Instrumente der Kooperation. Nennen und beschreiben Sie stichwortartig diejenigen, die Sie kennen.","o":[],"a":"- Gespr\u00e4chs- und Arbeitskreise von Ausbildern\r\n  und Berufsschullehrern,\r\n- Ausbildersprechtage an den Berufsschulen,\r\n- Lehrerpraktika,\r\n- Betriebsbesichtigungen,\r\n- Einladung von Lehrern bei besonderen An-\r\n  l\u00e4ssen (Tag der offenen T\u00fcr, Jubil\u00e4um usw.)\r\n  (B IV 3).","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"2.414"},{"q":"Nennen Sie wichtige Themen des Ausbilder-LehrerKontaktes.","o":[],"a":"- Leistungen des Auszubildenden,\r\n- deutliche Abweichungen zwischen Schulzeug-\r\n  nis und betrieblicher Beurteilung,\r\n- Lernschwierigkeiten,\r\n- Schulvers\u00e4umnisse,\r\n- auff\u00e4llige Verhaltensweisen\r\n  (B IV 1).","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"2.415"},{"q":"Welche der nachfolgenden Aussagen kennzeichnet treffend den Unterschied zwischen einem betrieblichen Ausbildungsplan und einem Ausbildungsrahmenplan?","o":[{"id":"a","text":"Der betriebliche Ausbildungsplan ist der auf die betrieblichen M\u00f6glichkeiten zugeschnittene Ausbildungsrahmenplan, der als Bestandteil der Ausbildungsordnung eine Anleitung zur sachlichen und zeitlichen Gliederung der Fertigkeiten und Kenntnisse enth\u00e4lt."},{"id":"b","text":"Der betriebliche Ausbildungsplan stellt die tats\u00e4chliche Ausbildung im Betrieb dar, der Ausbildungsrahmenplan muss als zeitliche und sachliche Gliederung dem Berufsausbildungsvertrag beigef\u00fcgt werden."},{"id":"c","text":"Der betriebliche Ausbildungsplan enth\u00e4lt die sachliche Gliederung der Ausbildung im Betrieb nebst der jeweils erforderlichen Zeit, der Ausbildungsrahmenplan hat den gleichen Inhalt, jedoch ohne Zeitangabe."},{"id":"d","text":"Der betriebliche Ausbildungsplan zeigt, wo sich die einzelnen Auszubildenden im Betrieb befinden, der Ausbildungsrahmenplan zeigt, welche T\u00e4tigkeiten sie jeweils verrichten."}],"a":"Zum Ausbildungsrahmenplan vgl. \u00a7 5 Abs. 1 Zi. 4 \r\nBBiG und B I 2 c, B V 1.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"2.501"},{"q":"Welcher der folgenden Gesichtspunkte sollte bei der Erstellung des Ausbildungsplans ber\u00fccksichtigt werden?","o":[{"id":"a","text":"Es d\u00fcrfen nicht mehr Fertigkeiten und Kenntnisse vermittelt werden als im Ausbildungsberufsbild gefordert."},{"id":"b","text":"Die im Ausbildungsberufsbild genannten Fertigkeiten und Kenntnisse sollten im Rahmen des M\u00f6glichen auf moderne Anforderungen hin erweitert werden."},{"id":"c","text":"Die Auszubildenden m\u00fcssen unbedingt alle Abteilungen kennen lernen, da nur so eine vollst\u00e4ndige Ausbildung gesichert werden kann."},{"id":"d","text":"Die T\u00e4tigkeitsdauer in den Ausbildungsbereichen muss zeitlich offen gehalten werden, um einen flexiblen Einsatz zu gew\u00e4hrleisten."},{"id":"e","text":"Der Ausbildungsplan sollte so weit wie m\u00f6glich die Urlaubszeiten der Angestellten ber\u00fccksichtigen, da Vertretungen die beste \u00dcbung f\u00fcr den Auszubildenden sind."}],"a":"Die Ausbildungsordnungen stellen Mindestnor-\r\nmen dar. Kenntnisse, die die Ausbildungsordnun-\r\ngen nicht verlangen, k\u00f6nnen im Interesse einer \r\numfassenden und praxisnahen Ausbildung zus\u00e4tz-\r\nlich vermittelt werden, soweit die Leistungsf\u00e4hig-\r\nkeit des Auszubildenden es erlaubt (s. B V 1).","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"2.502"},{"q":"F\u00fcr die Planung der Ausbildung sollten vier Teilpl\u00e4ne ausgearbeitet werden. Bitte streichen Sie diejenige Buchstabenkombination an, die nach Ihrer Meinung die notwendigen Teilpl\u00e4ne enth\u00e4lt!Es bedeutet:A = der Ausbildungsplan B = der Arbeitsplan C = der Versetzungsplan D = der Unterrichtsplan E = der Unterweisungsplan F = der Finanzplan","o":[{"id":"a","text":"A B C D"},{"id":"b","text":"B C D E"},{"id":"c","text":"C D E F"},{"id":"d","text":"A C D E"},{"id":"e","text":"B C D F"}],"a":"Der Arbeitsplan und der Finanzplan haben mit \r\nder Ausbildungsplanung unmittelbar nichts zu \r\ntun (s. B V 1).","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"2.503"},{"q":"Was geh\u00f6rt nicht in den Ausbildungsplan, der dem Auszubildenden als Bestandteil des Berufsausbildungsvertrages auszuh\u00e4ndigen ist?","o":[{"id":"a","text":"Angaben \u00fcber die sachliche Gliederung der Ausbildung."},{"id":"b","text":"Angaben \u00fcber die zeitliche Gliederung der Ausbildung."},{"id":"c","text":"Angaben \u00fcber die Reihenfolge der einzelnen Ausbildungsabschnitte."},{"id":"d","text":"Angaben dar\u00fcber, welche Kenntnisse im Betriebsunterricht vermittelt werden."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B V 2","law":"\u00a7\u00a7 11 Abs. 1 Zi. 1; 14 Abs.1 Zi.1","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"2.504"},{"q":"Welche Aussagen treffen zu? (2)Die sachliche und zeitliche Gliederung der Ausbildung","o":[{"id":"a","text":"ist eine betriebsinterne Angelegenheit."},{"id":"b","text":"ist nur der Industrie- und Handelskammer mit dem Berufsausbildungsvertrag auszuh\u00e4ndigen."},{"id":"c","text":"ist jedem Auszubildenden mit dem Berufsausbildungsvertrag auszuh\u00e4ndigen."},{"id":"d","text":"ist mit der Jugend- und Auszubildendenvertretung abzustimmen."},{"id":"e","text":"enth\u00e4lt Angaben \u00fcber die Reihenfolge, in der die einzelnen Ausbildungsabschnitte durchlaufen werden sollen."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B V 2","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","e"],"id":"2.505"},{"q":"Welche der nachstehend aufgef\u00fchrten didaktischen Aufgaben treffen auf Sie als Ausbilder zu (Sie sind verantwortlicher Ausbilder f\u00fcr den Gesamtbetrieb)?(2)","o":[{"id":"a","text":"Erarbeitung des Ausbildungsrahmenplanes."},{"id":"b","text":"Erarbeitung der Individualausbildungspl\u00e4ne."},{"id":"c","text":"Erarbeitung des individuellen Lernziels f\u00fcr jeden Auszubildenden."},{"id":"d","text":"Erarbeitung des Unterrichtsplanes zur Erg\u00e4nzung der praktischen Ausbildung."},{"id":"e","text":"Erarbeitung des Rahmenlehrplanes."}],"a":"s. B V 2\r\nzu a) und d) s. B I 2 b und B IV 1\/2","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","d"],"id":"2.506"},{"q":"Was geh\u00f6rt zu den Mindestangaben in der sachlichen Gliederung der Ausbildung?","o":[{"id":"a","text":"Die Aufz\u00e4hlung der zu vermittelnden Fertigkeiten und Kenntnisse."},{"id":"b","text":"Die Pr\u00fcfungsanforderungen."},{"id":"c","text":"Die Dauer und Lage des Jahresurlaubs der Auszubildenden."},{"id":"d","text":"Die Festlegung der in der Ausbildung vorgesehenen Unterweisungsmethoden."},{"id":"e","text":"Die Benennung der Mitarbeiter, die bei der Ausbildung mitwirken."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B V 2.","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"2.507"},{"q":"Die sachliche und zeitliche Gliederung der Ausbildung ist Bestandteil des Berufsausbildungsvertrages. Davon darf abgewichen werden,","o":[{"id":"a","text":"wenn dringende betriebliche Belange oder in der Person des Auszubildenden liegende Gr\u00fcnde es erfordern."},{"id":"b","text":"wenn alle Vertragspartner damit einverstanden sind."},{"id":"c","text":"wenn die Kammer zustimmt."},{"id":"d","text":"wenn der Lehrstoff der Berufsschule nicht mit dem des Betriebes \u00fcbereinstimmt."},{"id":"e","text":"wenn ein neuer Ausbilder bestellt ist."}],"a":"Im Betrieb werden z.B. Produktionsabl\u00e4ufe um-\r\ngestellt; der Ausbildungsplatz kann deshalb f\u00fcr \r\ndie Zeit der Umstellung nicht besetzt werden. Der \r\nAusbilder muss dann die Ausbildungsplanung \r\n\u00e4ndern. Ein zweites Beispiel: Der Auszubildende \r\nist l\u00e4ngere Zeit krank. Auch hier muss die Pla-\r\nnung abge\u00e4ndert werden, um die krankheitsbe-\r\ndingt fehlenden Ausbildungsinhalte vermitteln zu \r\nk\u00f6nnen (s. B V 4).","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"2.508"},{"q":"Der Versetzungsplan ist zu entwickeln aus","o":[{"id":"a","text":"dem Arbeitsplan."},{"id":"b","text":"dem Ausbildungsplan."},{"id":"c","text":"dem Stundenplan der Berufsschule."},{"id":"d","text":"dem Unterweisungsplan."},{"id":"e","text":"dem Stellenplan."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B V 3","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"2.509"},{"q":"Welchen Gesichtspunkt m\u00fcssen Sie bei der Aufstellung des Versetzungsplanes ber\u00fccksichtigen?","o":[{"id":"a","text":"Der Auszubildende muss alle Betriebsabteilungen kennen lernen."},{"id":"b","text":"Die Reihenfolge der Abteilungen ist bei neuen Ausbildungsordnungen in den Ausbildungsrahmenpl\u00e4nen festgelegt. Wo dies noch nicht der Fall ist, ist es gleichg\u00fcltig, in welcher Betriebsabteilung mit der praktischen Ausbildung begonnen wird."},{"id":"c","text":"Der Auszubildende sollte zun\u00e4chst in eine Abteilung versetzt werden, in der vorwiegend einfache, monotone Arbeiten zu verrichten sind."},{"id":"d","text":"Die Auszubildenden sollten ihre Ausbildung an Ausbildungspl\u00e4tzen beginnen, die verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig einfach sind und ein leichtes Einarbeiten erm\u00f6glichen."},{"id":"e","text":"Der Auszubildende muss grunds\u00e4tzlich zuerst in der Abteilung eingesetzt werden, in der er am st\u00e4rksten gefordert wird, um ihn von vornherein an intensive Arbeiten zu gew\u00f6hnen."}],"a":"Am Beginn der Ausbildung kommt es darauf an, \r\ndass dem Auszubildenden das Zurechtfinden in \r\nder neuen Umwelt erleichtert wird. Gleichzeitig \r\nm\u00fcssen ihm aber Aufgaben gestellt werden, die \r\neine Beurteilung der Eignung erlauben. Monoto-\r\nne Arbeiten sind dazu ungeeignet und nehmen \r\ndem Jugendlichen die Arbeitsfreude (s. B V 3).","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"2.510"},{"q":"Was sollte der Ausbilder beim Aufstellen des Versetzungsplanes f\u00fcr Auszubildende beachten?","o":[{"id":"a","text":"Alle geplanten Ausbildungsstationen m\u00fcssen laufend mit Auszubildenden besetzt sein, damit die Ausbildungskosten m\u00f6glichst niedrig gehalten werden."},{"id":"b","text":"Da nicht alle Auszubildenden gleich schnell begreifen, m\u00fcssen sie so lange in den einzelnen Abteilungen bleiben, bis sie alle Arbeiten sorgf\u00e4ltig und fehlerfrei ausf\u00fchren k\u00f6nnen. Der Versetzungsplan kann nur von einer zur anderen Abteilung aufgestellt werden."},{"id":"c","text":"Der Versetzungsplan sollte so aufgestellt werden, dass monotone Arbeiten verhindert werden und der Auszubildende w\u00e4hrend der Ausbildungszeit die Lust und Liebe an dem gew\u00e4hlten Beruf beh\u00e4lt. Deshalb sind die W\u00fcnsche des Auszubildenden bei der Aufstellung des Versetzungsplanes zu ber\u00fccksichtigen."},{"id":"d","text":"Beim Aufstellen des Versetzungsplanes sollte die Grundregel \u201evom Leichten zum Schweren\u201c beachtet werden. Ferner sind im Hinblick auf die Zwischenpr\u00fcfung die Richtwerte des Ausbildungsrahmenplanes einzuhalten."}],"a":"Der Ausbildungsrahmenplan gibt zeitliche Richt-\r\nwerte und legt z. T. auch die Verteilung auf die \r\nAusbildungsjahre fest, wenn auch mit gewisser \r\nFlexibilit\u00e4t (s. B V 1, 2, 3).","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"2.511"},{"q":"Pr\u00fcfen Sie, welche der folgenden Definitionen hinsichtlich der verschiedenen Pl\u00e4ne zutreffen: (2)","o":[{"id":"a","text":"Der Versetzungsplan legt f\u00fcr jeden Auszubildenden die Reihenfolge und Durchlaufzeit f\u00fcr die einzelnen Stationen der betrieblichen Ausbildung fest."},{"id":"b","text":"Der Ausbildungsrahmenplan legt die betriebsindividuelle sachliche und zeitliche Gliederung der Ausbildung fest."},{"id":"c","text":"Die Summe der einzelnen Versetzungspl\u00e4ne ergibt den Belegungsplan; er gibt \u00fcber die Belastung der verschiedenen Ausbildungsstationen Auskunft."},{"id":"d","text":"Der Stundenplan legt fest, zu welcher Stunde an einem bestimmten Tag ein Auszubildender bestimmte Ausbildungsarbeiten zu verrichten hat."},{"id":"e","text":"Der Ausbildungsplan gibt an, zu welchem Zeitpunkt welcher Auszubildende versetzt werden muss."}],"a":"Der Ausbildungsplan enth\u00e4lt die sachliche und \r\nzeitliche Gliederung der Ausbildung, ohne dass \r\naus ihm die genauen Versetzungszeitpunkte zu \r\nentnehmen sind. Diese gibt der Versetzungsplan \r\nan, der allerdings in der Praxis oft mit dem Aus-\r\nbildungsplan zusammengefasst wird (s. B V 3).","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","c"],"id":"2.512"},{"q":"Wie ist eine Ausbildungszeitverk\u00fcrzung im Ausbildungsplan zu ber\u00fccksichtigen?","o":[{"id":"a","text":"Durch Wegfall der Ausbildungsstationen im ersten Teil der Ausbildung entsprechend der Ausbildungsverk\u00fcrzung."},{"id":"b","text":"Durch Wegfall der Ausbildungsstationen im letzten Teil der Ausbildung entsprechend der Ausbildungszeitverk\u00fcrzung."},{"id":"c","text":"Durch anteilige Verk\u00fcrzung in den einzelnen Ausbildungsetappen, die noch zu durchlaufen sind."},{"id":"d","text":"Durch den Besuch von Vorbereitungskursen auf die Abschlusspr\u00fcfung und sofortigen systematischen Einsatz als Arbeitskraft."},{"id":"e","text":"Durch Einplanung zus\u00e4tzlichen betrieblichen Unterrichts."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B V 4","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"2.513"},{"q":"Wie ber\u00fccksichtigt man eine Abk\u00fcrzung der Ausbildungszeit w\u00e4hrend der Ausbildung (\u00a7 8 Abs. 1 BBiG)im Ausbildungsplan?","o":[{"id":"a","text":"Der Ausbilder bel\u00e4sst den Ausbildungsplan, denn die Kammer ist von der Verk\u00fcrzung durch den Antrag auf Zulassung zur Abschlusspr\u00fcfung unterrichtet und wird dies bei der Pr\u00fcfung in Rechnung stellen."},{"id":"b","text":"Die Verk\u00fcrzung kann zum \u00dcberspringen vorgesehener Ausbildungsstationen f\u00fchren, da der Auszubildende nicht vermittelte Kenntnisse und Fertigkeiten in der Abschlusspr\u00fcfung nicht zu vertreten hat."},{"id":"c","text":"Der Ausbilder streicht bestimmte, nachfolgende Ausbildungsstationen, um die Ausbildungszeit zu verk\u00fcrzen, und empfiehlt dem Auszubildenden, sich diesen Stoff durch ein Literaturstudium anzueignen."},{"id":"d","text":"Die Anpassung der f\u00fcr die noch ausstehenden Ausbildungsstationen zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit an die verk\u00fcrzte Ausbildungszeit muss die Vermittlung des gesamten Ausbildungsstoffes sicherstellen."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B V 4","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"2.514"},{"q":"Zeichnet sich w\u00e4hrend der Ausbildung ab, dass ein Auszubildender wegen \u00fcberdurchschnittlicher Leistungen das Ausbildungsziel vorzeitig erreichen kann, so","o":[{"id":"a","text":"muss der angefertigte Versetzungsplan unbedingt eingehalten werden, weil sonst das gesamte Ausbildungswesen des Betriebes durcheinander geworfen wird."},{"id":"b","text":"ist er mit zus\u00e4tzlichen produktiven T\u00e4tigkeiten so auszulasten, dass die Ausbildungszeit sinnvoll ausgenutzt wird."},{"id":"c","text":"braucht ihm ein Teil der im Ausbildungsrahmenplan aufgef\u00fchrten Kenntnisse und Fertigkeiten nicht vermittelt zu werden."},{"id":"d","text":"ist der Versetzungsplan in der Weise zu \u00e4ndern, dass auch in einer verk\u00fcrzten Ausbildungszeit alle erforderlichen Ausbildungsstationen von ihm durchlaufen werden."},{"id":"e","text":"ist bei der weiteren Ausbildung darauf zu achten, dass die Ausbildungsanforderungen bei diesem Auszubildenden entsprechend erh\u00f6ht werden, um ihn nicht \u00fcberheblich werden zu lassen."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B V 4","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"2.515"},{"q":"Spricht das Berufsbildungsgesetz die Durchf\u00fchrung von innerbetrieblichen Beurteilungen an?","o":[{"id":"a","text":"Beurteilungssysteme sind nach dem Berufsbildungsgesetz zwingend vorgeschrieben (\u00a7 16 Abs. 2Satz 2: Beurteilung von Verhalten und Leistung)."},{"id":"b","text":"Das Berufsbildungsgesetz gibt keine Hinweise auf Art und Umfang betrieblicher Beurteilungssysteme."},{"id":"c","text":"Im Berufsbildungsgesetz sind nur die Beurteilungsmerkmale genannt."},{"id":"d","text":"Das Berufsbildungsgesetz \u00fcbertr\u00e4gt im Zusammenhang mit der sachlichen und zeitlichen Gliederung die Erstellung und Durchf\u00fchrung von Beurteilungen f\u00fcr Auszubildende den Ausbildungsbetrieben."},{"id":"e","text":"In den Bestimmungen des Berufsbildungsgesetzes\u00fcber die Eignung der Ausbildungsbetriebe ist auch die innerbetriebliche Kontrolle des Ausbildungsverhaltens durch kontinuierliche Beurteilungen angesprochen."}],"a":"Innerbetriebliche Beurteilungssysteme geh\u00f6ren \r\nzur betrieblichen Gestaltung der Berufsausbil-\r\ndung. Sie sind nicht gesetzlich vorgeschrieben. \r\nDer Ausbildungsbetrieb muss sich allerdings \r\nst\u00e4ndig ein Bild machen k\u00f6nnen \u00fcber Leistung \r\nund Verhalten seiner Auszubildenden.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"2.601"},{"q":"Welches wesentliche Ziel verfolgt die Beurteilung von Auszubildenden?","o":[{"id":"a","text":"Die Analyse und Bewertung des Ausbildungsverhaltens eines Auszubildenden insgesamt im Hinblick auf seine Eignung f\u00fcr den Ausbildungsberuf."},{"id":"b","text":"Das Messen und Festhalten der quantitativen Bew\u00e4ltigung fest vorgegebener Aufgaben im Rahmen der Berufsausbildung."},{"id":"c","text":"Das Feststellen der objektiven Leistung des Auszubildenden, um ihn nach Ablegen der Abschlusspr\u00fcfung tarifgerecht entlohnen zu k\u00f6nnen."},{"id":"d","text":"Das Feststellen der charakterlichen Reife des Auszubildenden."},{"id":"e","text":"Den Auszubildenden zur Erledigung der gestellten Aufgaben anzuhalten."}],"a":"Es werden nur solche Verhaltensweisen beurteilt, \r\ndie im Zusammenhang mit dem Erreichen des \r\nAusbildungszieles stehen. 'Leistung', 'charakter-\r\nliche Reife' etc. m\u00fcssen deshalb im Zusammen-\r\nhang mit dem insgesamt erkennbaren 'Ausbil-\r\ndungsverhalten' gesehen werden.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"2.602"},{"q":"Unterscheidet sich die Beurteilung von Mitarbeitern von der von Auszubildenden?","o":[{"id":"a","text":"Ja, weil beim Auszubildenden das Leistungsverhalten anders gewichtet werden muss."},{"id":"b","text":"Nein, weil das Leistungsverhalten bei beiden gleichgewichtig ist."},{"id":"c","text":"Nein, weil beide Beurteilungen das gleiche Ziel verfolgen."},{"id":"d","text":"Ja, weil beim Auszubildenden eine Leistungsbeurteilung nicht erforderlich ist."},{"id":"e","text":"Nein, weil f\u00fcr beide gleiche tarifvertragliche Grundlagen gelten."}],"a":"Das Leistungsverhalten des Auszubildenden \r\nmuss im Rahmen klar definierter und zugewiese-\r\nner Aufgabenstellungen erfasst und bewertet \r\nwerden, es ist aber im Hinblick auf das Beurtei-\r\nlungsziel (s. Frage 2.609) anders zu gewichten.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"2.603"},{"q":"Was ist bei der regelm\u00e4\u00dfig und systematisch durchzuf\u00fchrenden Beurteilung der Auszubildenden zu beachten?","o":[{"id":"a","text":"Wenn der Ausbilder alle Auszubildenden gut kennt, kann auf ein schriftliches System der Beurteilung verzichtet werden."},{"id":"b","text":"Eine Beurteilung, insbesondere auch deren negative Aspekte, sollte mit dem Beurteilten durchgesprochen werden."},{"id":"c","text":"Eine Beurteilung sollte fr\u00fchestens nach einer Beobachtungszeit von 4 Monaten erfolgen."},{"id":"d","text":"Die erste Beurteilung des Auszubildenden sollte m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig erfolgen, da die Bewertung in der ersten Zeit des Zusammenarbeitens noch frei von pers\u00f6nlicher Zu- oder Abneigung des Beurteilten ist."},{"id":"e","text":"Die Beurteilung erfolgt ab objektivsten durch Beurteiler, die den jeweiligen Ausbildungsplatz des zu Beurteilenden nicht kennen."}],"a":"Eine sinnvolle Beurteilung ist zwar erst nach ei-\r\nner l\u00e4ngeren Beobachtungszeit m\u00f6glich, da aber \r\ndie erste Beurteilung noch in der Probezeit zu er-\r\nfolgen hat, kann sie nicht 'fr\u00fchestens' nach vier \r\nMonaten durchgef\u00fchrt werden. Die Besprechung \r\nder Beurteilung mit dem Beurteilten hat die  Vor-\r\nteile einer Reduzierung von Fehlbeurteilungen \r\nund einer gr\u00f6\u00dferen Wahrscheinlichkeit der Ver-\r\nhaltens\u00e4nderung beim Beurteilten.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"2.604"},{"q":"Was ist nicht das Ziel einer Beurteilung?","o":[{"id":"a","text":"Die St\u00e4rken und Schw\u00e4chen eines Menschen zu erkennen."},{"id":"b","text":"Selbsteinsichten bei dem Beurteilten zu wecken."},{"id":"c","text":"Den Menschen so umzuformen, wie er im Betrieb gebraucht wird."},{"id":"d","text":"Eine Grundlage f\u00fcr gerechte Bez\u00fcge zu schaffen."},{"id":"e","text":"Die Eignung f\u00fcr den Beruf in der Probezeit festzustellen."}],"a":"Der Mensch leistet am meisten und f\u00fchlt sich am \r\nwohlsten, wenn seine eigene Begabung ge-\r\nweckt und gef\u00f6rdert wird.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"2.605"},{"q":"Wonach sollen Auszubildende im Betrieb prim\u00e4r beurteilt werden?","o":[{"id":"a","text":"Nach dem f\u00fcr alle Mitarbeiter angewandten Beurteilungssystem."},{"id":"b","text":"Nach ihrer Arbeitsleistung im Betrieb."},{"id":"c","text":"Nach ihrem Ausbildungsverhalten im konkreten Ausbildungsabschnitt."},{"id":"d","text":"Nach den Leistungen in der Berufsschule."},{"id":"e","text":"Nach dem F\u00fchren ihrer Ausbildungsnachweise."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B VI 1","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"2.606"},{"q":"Wozu kann ein systematisch durchgef\u00fchrtes Beurteilungsverfahren dem Ausbildungsbetrieb verhelfen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Den pers\u00f6nlichen Eindruck vom Auszubildenden abzusichern."},{"id":"b","text":"Das Verh\u00e4ltnis zwischen Ausbildern und Auszubildenden sachlicher zu gestalten."},{"id":"c","text":"den subjektiven Beurteilungsspielraum des Ausbilders durch objektive Ma\u00dfst\u00e4be zu erweitern."},{"id":"d","text":"Fehler und falsches Verhalten des Auszubildenden umfassend festzustellen, um ihm dies bei Gelegenheit schriftlich vorhalten zu k\u00f6nnen."},{"id":"e","text":"Subjektive Beurteilungsfehler weitgehend auszuschlie\u00dfen."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B VI 1","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","e"],"id":"2.607"},{"q":"Was versteht man unter dem Begriff \u201eLernaktivit\u00e4t\u201cals zu beurteilende Verhaltensweise eines Auszubildenden?","o":[{"id":"a","text":"Die sorgf\u00e4ltige Erledigung der zugewiesenen Routinefragen und deren sichere Beherrschung durch den Auszubildenden im Rahmen der praktischen Ausbildung."},{"id":"b","text":"Das insgesamt gezeigte \u201eOrientierungs- und Lernverhalten\u201c eines Auszubildenden, wie es neben der Erledigung fest vorgegebener Aufgabenstellungen innerhalb eines ihm zur Verf\u00fcgung stehenden eigenen Initiativspielsraumes zu beobachten ist."},{"id":"c","text":"Das Bem\u00fchen des Auszubildenden, vorgegebene Aufgaben entsprechend dem gelernten Ausbildungsstoff zu bew\u00e4ltigen."},{"id":"d","text":"Den individuellen Flei\u00df eines Auszubildenden, wie er sich z. B. in den Berufsschulnoten ausdr\u00fcckt, sowie seine F\u00e4higkeit, theoretisch Ausbildungsstoff schnell aufzunehmen und in der Praxis anzuwenden."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B VI 1","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"2.608"},{"q":"Welches vorrangige Ziel hat die Beurteilung eines Auszubildenden in Anlehnung an das Berufsbildungsgesetz?","o":[{"id":"a","text":"Die Erfassung des Leistungsverhaltens zur Erreichung einer gerechten Lohn- und Gehaltsstruktur."},{"id":"b","text":"Das Ausbildungsverhalten im Hinblick auf Eignung und Veranlagung f\u00fcr den Ausbildungsberuf zu analysieren und zu bewerten."},{"id":"c","text":"Als Schwerpunkt die Erledigung von betrieblichen Aufgaben nach Menge und Tempo zu bewerten."},{"id":"d","text":"Das Ausbildungsverhalten an die betrieblichen Gegebenheiten anzupassen."},{"id":"e","text":"Die Arbeitsleistung des Auszubildenden schnell zu steigern."}],"a":"Der Auszubildende steht erst am Anfang seiner \r\nberuflichen Entwicklung, und die Analyse seines \r\nLeistungsverhaltens ist immer nur in Hinblick auf \r\ndie Feststellung seiner richtigen Berufswahl zu \r\nsehen.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"2.609"},{"q":"Wann sollte die erste Beurteilung \u00fcber einen Auszubildenden vorliegen?","o":[{"id":"a","text":"Sp\u00e4testens zum Ende der Probezeit."},{"id":"b","text":"Nach etwa einem Jahr, weil ein k\u00fcrzerer Beurteilungszeitraum kaum gesicherte Aussagen zul\u00e4sst."},{"id":"c","text":"Vor der ersten Zwischenpr\u00fcfung, weil das Berufsbildungsgesetz dieses zwingend vorschreibt."},{"id":"d","text":"Nach der H\u00e4lfte der Ausbildungszeit, weil dann noch die M\u00f6glichkeit besteht, den Auszubildenden in einen anderen Beruf umzustufen."},{"id":"e","text":"Erst bei der Anmeldung zur Abschlusspr\u00fcfung, weil die Beurteilung des Auszubildenden im Anmeldeformular vorgesehen ist."}],"a":"Die erste Beurteilung sollte sp\u00e4testens am Ende \r\nder Probezeit vorliegen, weil die Probezeit in ers-\r\nte Linie dazu dient festzustellen, ob der Auszu-\r\nbildende f\u00fcr den gew\u00e4hlten Beruf geeignet ist.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"2.610"},{"q":"In welcher Reihenfolge ist ein Beurteilungssystem am besten einzuf\u00fchren?","o":[{"id":"a","text":"1. Personal- oder Ausbildungsabteilung entwirft ein Beurteilungssystem. 2. Mit den Ausbildern ist die Praktikabilit\u00e4t des Beurteilungssystems durchzusprechen. 3. Der Beurteilungsbogen ist \u2013 so weit vorhanden \u2013mit dem Betriebsrat abzustimmen. 4. Das endg\u00fcltige Beurteilungssystem wird den Abteilungsleitern im Betrieb erl\u00e4utert."},{"id":"b","text":"1. Die Ausbilder entwerfen ein Beurteilungssystem. 2. Die Ausbildungsabteilung \u00fcberpr\u00fcft die Durchf\u00fchrbarkeit des Beurteilungssystems. 3. Der Entwurf ist mit den Auszubildenden abzustimmen. 4. Das endg\u00fcltige Beurteilungssystem wird von der Personalabteilung eingef\u00fchrt."},{"id":"c","text":"1. Personal- und Ausbildungsabteilung entwerfen ein Beurteilungssystem. 2. Mit den Ausbildern ist die Durchf\u00fchrbarkeit des Beurteilungssystems durchzusprechen. 3. Der Beurteilungsbogen ist \u2013 so weit vorhanden \u2013mit dem Betriebsrat abzustimmen. 4. Das endg\u00fcltige Beurteilungssystem ist den Auszubildenden bekannt zu geben und zu erl\u00e4utern."},{"id":"d","text":"1. Personal- und Ausbildungsabteilung entwerfen ein Beurteilungssystem. 2. Mit den Ausbildern wird die Durchf\u00fchrbarkeit des Beurteilungssystems durchgesprochen. 3. Der Beurteilungsbogen ist \u2013 so weit vorhanden \u2013mit der Jugendvertretung abzustimmen. 4. Das endg\u00fcltige Beurteilungssystem ist den Auszubildenden bekannt zu geben und zu erl\u00e4utern."}],"a":"Ein neues Beurteilungssystem ist unbedingt den \r\nAuszubildenden zu erl\u00e4utern, damit Fehlinterpre-\r\ntationen vermieden werden, die nur das Verh\u00e4lt-\r\nnis zwischen Ausbildungsbetrieb und Auszubil-\r\ndenden belasten.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"2.611"},{"q":"Welche Forderung zu Beurteilungen und Zeugnissen ist aus p\u00e4dagogischer Sicht gerechtfertigt?","o":[{"id":"a","text":"Die Beurteilung soll die Qualifikationen des Beurteilten so vollst\u00e4ndig wie nur m\u00f6glich erfassen."},{"id":"b","text":"Die Beurteilung soll so aufgebaut sein, dass sie vor allem auf L\u00fccken in den Qualifikationen des Beurteilten hinweist."},{"id":"c","text":"Die Beurteilung kann sich auch auf Vermutungen st\u00fctzen, wenn einiges daf\u00fcr spricht, dass sie zutreffend sind."},{"id":"d","text":"F\u00fchrung und Verhalten des Auszubildenden im privaten Bereich sind bei einer Beurteilung angemessen zu ber\u00fccksichtigen."},{"id":"e","text":"Beurteilungen sollen den Auszubildenden nicht bekannt gegeben werden."}],"a":"Die Beurteilung soll in erster Linie feststellen, \r\nwas der Auszubildende 'kann', erst in zweiter Li-\r\nnie auch M\u00e4ngel aufzeigen.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"2.612"},{"q":"Was bedeutet \u201eBeobachten\u201c p\u00e4dagogisch gesehen?","o":[{"id":"a","text":"Sehen, aber nicht gesehen werden."},{"id":"b","text":"Objektives Registrieren von Vorg\u00e4ngen, Gegenst\u00e4nden, Verhaltensweisen."},{"id":"c","text":"Erkennen von Ausbildungsm\u00e4ngeln."},{"id":"d","text":"Unterscheidung zwischen positiven und negativen Merkmalen."},{"id":"e","text":"Erkennen physiologischer und psychologischer Eigenarten."}],"a":"Erst nach dem objektiven Registrieren kann der \r\nBeobachter mit der Fehleranalyse beginnen und \r\npositive bzw. negative Merkmale feststellen.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"2.613"},{"q":"Wann sollte die Beobachtung eines Auszubildenden als Grundlage der vorzunehmenden Beurteilung stattfinden?","o":[{"id":"a","text":"Fairerweise nur nach vorheriger Ank\u00fcndigung."},{"id":"b","text":"Jeweils am Ende eines Ausbildungsabschnittes, weil erst dann der Ausbildungserfolg sicher beurteilt werden kann."},{"id":"c","text":"W\u00e4hrend der Ersten zwei Wochen einer bestimmten Ausbildungsphase. M\u00f6glichst nur unter besonderer Belastung, weil dann die Leistungsgrenzen exakter bestimmt werden k\u00f6nnen."},{"id":"d","text":"W\u00e4hrend der gesamten Ausbildungszeit."},{"id":"e","text":"Etwa zur Mitte eines jeden Ausbildungsabschnittes."}],"a":"Beobachtungen sind w\u00e4hrend des gesam-\r\nten Ausbildungsabschnittes zu machen, um \r\nHoch-, Fehl- und Dauerleistungen mit erfas-\r\nsen zu k\u00f6nnen.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"2.614"},{"q":"Wie lassen sich Widerst\u00e4nde gegen die geplante Einf\u00fchrung eines Beurteilungssystems voraussichtlich am besten \u00fcberwinden?","o":[{"id":"a","text":"Das Beurteilungssystem wird von der Ausbildungsabteilung unter Beteiligung des Betriebsrates bis ins Detail erarbeitet und in Kraft gesetzt. Widerst\u00e4nde werden von Fall zu Fall ausger\u00e4umt."},{"id":"b","text":"Alle Personen, die das Beurteilungssystem angeht, werden fr\u00fchzeitig in die Vorbereitungen einbezogen, so dass ihre Vorstellungen angemessene Ber\u00fccksichtigung finden k\u00f6nnen."},{"id":"c","text":"Nach Abstimmung mit dem Betriebsrat wird das vorbereitete Beurteilungssystem in Kraft gesetzt. Gleichzeitig werden die Betroffenen \u00fcber die Handhabung informiert."},{"id":"d","text":"Nach Erl\u00e4uterung des Beurteilungssystems gegen\u00fcber allen, die es angeht, wird es in Kraft gesetzt."},{"id":"e","text":"Die Ausbilder erarbeiten das Beurteilungssystem gemeinsam und beurteilen von einem bestimmten Zeitpunkt an die Auszubildenden danach."}],"a":"Zum Abbau von Widerst\u00e4nden m\u00fcssen die Vor-\r\nstellungen aller Beteiligten angemessen in ein \r\nBeurteilungssystem eingehen k\u00f6nnen. Dazu be-\r\ndarf es umfassender Beratungen mit den ver-\r\nschiedenen Personenkreisen.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"2.615"},{"q":"Wann sollte man mit dem Beobachten des Auszubildenden beginnen?","o":[{"id":"a","text":"So fr\u00fch wie m\u00f6glich, um rechtzeitig Fehlverhalten und Minderleistungen zu korrigieren."},{"id":"b","text":"Erst dann, wenn das schultypische Verhalten vom Auszubildenden abgelegt ist."},{"id":"c","text":"So sp\u00e4t wie m\u00f6glich, um falsche Beobachtungen auszuschlie\u00dfen und Ungerechtigkeiten zu vermeiden."},{"id":"d","text":"Kurz vor der Beurteilung, damit die Erinnerung noch frisch ist."},{"id":"e","text":"Nach Beendigung der Probezeit, da dann die weitere Ausbildung sichergestellt ist."}],"a":"Mit dem Beobachten sollte der Ausbilder so fr\u00fch \r\nwie m\u00f6glich beginnen, wobei gerade in der \r\n\u00dcbergangszeit von der Schule in den Betrieb ein \r\nschultypisches Verhalten des Auszubildenden zu \r\nbedenken ist.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"2.616"},{"q":"Die Beurteilung der Auszubildenden vor Ablauf der Probezeit soll besonders sorgf\u00e4ltig erfolgen, weil ...","o":[{"id":"a","text":"von Beurteilungen in der Probezeit die Eltern informiert werden m\u00fcssen."},{"id":"b","text":"die Beurteilung in der Probezeit gesetzlich vorgeschrieben ist."},{"id":"c","text":"bei \u201eNichteignung\u201c f\u00fcr den beabsichtigten Beruf der Ausbildungsvertrag noch gel\u00f6st werden kann."},{"id":"d","text":"die Beurteilung in der Probezeit den weiteren Ausbildungsgang entscheidend beeinflusst."},{"id":"e","text":"diese Beurteilung auch f\u00fcr das sp\u00e4ter auszustellende Zeugnis von wesentlicher Bedeutung ist."}],"a":"Betrieb und Auszubildender sollten die M\u00f6glich-\r\nkeit nutzen, eine evtl. falsche Berufentschei-\r\ndung noch rechtzeitig zu korrigieren.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"2.617"},{"q":"Welches Merkmal ist bei der Beurteilung von Auszubildenden von geringerer Bedeutung?","o":[{"id":"a","text":"Denkf\u00e4higkeit."},{"id":"b","text":"Engagement\/Interesse."},{"id":"c","text":"Arbeitsg\u00fcte."},{"id":"d","text":"Ausgeglichenheit."},{"id":"e","text":"Verantwortungsbereitschaft."}],"a":"Im Sinne der Hinf\u00fchrung zum Ausbildungsziel \r\nmuss Ausgeglichenheit oder Unausgeglichenheit \r\nnicht notwendigerweise Einfluss auf das zielori-\r\nentierte Ausbildungsverhalten des Auszubilden-\r\nden haben.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"2.618"},{"q":"Wie w\u00fcrden Sie bei der Erarbeitung und Einf\u00fchrung eines neuen Beurteilungssystems f\u00fcr ihr Unternehmen zweckm\u00e4\u00dfigerweise vorgehen?","o":[],"a":"- Bew\u00e4hrte Muster aus anderen Betrieben oder\r\n  von Verlagen beschaffen.\r\n- Ausbilder beteiligen.\r\n- Betriebsrat einschalten.\r\n- Auszubildende und Ausbildungsbeauftragte\r\n  vor Ort informieren und \u00fcberzeugen.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"2.619"},{"q":"Ist die Leistungsbeurteilung f\u00fcr Auszubildende ausreichend?","o":[{"id":"a","text":"Ja, weil der Auszubildende sp\u00e4ter im Berufsleben eine bestimmte Leistung erbringen muss."},{"id":"b","text":"Ja, weil sie das Lernverhalten am besten wiedergibt."},{"id":"c","text":"Nein, weil das Leistungsverhalten bei der Durchf\u00fchrung von zugewiesenen Einzelaufgaben nur einen Teil der gesamten \u201eLernaktivit\u00e4t\u201c ausmacht."},{"id":"d","text":"Nein, weil der Auszubildende keine Leistungen erbringen soll."}],"a":"Eine Leistungsbeurteilung allein gen\u00fcgt nicht, da \r\ndie pers\u00f6nliche Eigenart eines Menschen sich in \r\nseinem Arbeitsverhalten widerspiegelt und Aus-\r\nkunft dar\u00fcber gibt, inwieweit der Auszubildende \r\nden Anforderungen der k\u00fcnftig auszu\u00fcbenden \r\nT\u00e4tigkeit entspricht. ","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"2.620"},{"q":"In welcher Ausbildungsphase ist eine umfassende Beurteilung von Auszubildenden ganz besonders wichtig?","o":[{"id":"a","text":"In der Probezeit."},{"id":"b","text":"Vor der Zwischenpr\u00fcfung."},{"id":"c","text":"Vor der Abschlusspr\u00fcfung."},{"id":"d","text":"W\u00e4hrend der Grundausbildung."},{"id":"e","text":"Jeweils zum Ende eines Ausbildungsjahres."}],"a":"Bei einer evtl. festgestellten Nichteignung kann \r\nhier noch eine Korrektur der urspr\u00fcnglich getrof-\r\nfenen Berufswahl vorgenommen werden.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"2.621"},{"q":"Jede Beurteilung soll sich auf Beobachtungen st\u00fctzen. Welcher Beobachtungsgrundsatz ist falsch?","o":[{"id":"a","text":"Beobachtungen sollen m\u00f6glichst neutral sein."},{"id":"b","text":"Beobachtungen sollen geplant und m\u00f6glichst regelm\u00e4\u00dfig durchgef\u00fchrt werden."},{"id":"c","text":"Beobachtungen sollen in Gegenwart des zu Beurteilenden schriftlich festgehalten werden."},{"id":"d","text":"Beobachtungen sollen zu verschiedenen Tageszeiten gemacht werden."},{"id":"e","text":"Beobachtungen sollen m\u00f6glichst von verschiedenen Personen gemacht und gemeinsam besprochen werden."}],"a":"Beobachtungen, die vom zu Beurteilenden be-\r\nmerkt werden, f\u00fchren leicht zu Unsicherheit oder \r\nzum 'Theaterspielen'. Das Bild wird verf\u00e4lscht. \r\nDer Gedanke 'Was wird da \u00fcber mich geschrie-\r\nben?' kann au\u00dferdem zu Spannungen f\u00fchren.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"2.622"},{"q":"Beurteilungssysteme sind sinnvoll, wenn diese... (2)","o":[{"id":"a","text":"f\u00fcr gewerbliche, technische und kaufm\u00e4nnische Auszubildende gleicherma\u00dfen anwendbar sind?"},{"id":"b","text":"alle bekannten Verhaltens- und Leistungsmerkmale enthalten?"},{"id":"c","text":"nicht zu viele, aber aussagef\u00e4hige Beurteilungsmerkmale enthalten?"},{"id":"d","text":"nur f\u00fcr einen einzigen Ausbildungsberuf anwendbar sind?"}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B VI 3","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","c"],"id":"2.623"},{"q":"Welche der folgenden Aussagen zur Beurteilung von Auszubildenden kann als richtig gelten?","o":[{"id":"a","text":"Man kann einen Auszubildenden schon nach 6 Wochen umfassend beurteilen."},{"id":"b","text":"In die Beurteilung m\u00fcssen alle physiologischen Eigenarten einflie\u00dfen."},{"id":"c","text":"Man muss auch Aussagen ber\u00fccksichtigen, die man von Dritten geh\u00f6rt hat."},{"id":"d","text":"Man muss alle vorhergehenden Beurteilungen mit heranziehen."},{"id":"e","text":"Nur der Vorgesetzte oder Ausbilder, der den Auszubildenden \u00fcber eine gewisse Zeitspanne beobachtet hat, ist in der Lage, zutreffend zu urteilen."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"VI 3 und 4","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"2.624"},{"q":"Ist die Beurteilung der Mitarbeiter von der der Auszubildenden zu unterschieden?","o":[{"id":"a","text":"Nein, weil die Anforderungen gleich sind."},{"id":"b","text":"Ja, weil man bei Jugendlichen nachsichtiger beurteilen muss."},{"id":"c","text":"Nein, weil jede Beurteilung nach den gleichen Gesichtspunkten erfolgt."},{"id":"d","text":"Ja, weil das Ausbildungsverhalten ein wesentlicher Bestandteil der Beurteilung des Auszubildenden ist."},{"id":"e","text":"Ja, weil Jugendliche prinzipiell anders als Erwachsene beurteilt werden."}],"a":"Da der Ausbildungsvertrag gleichzeitig ein Erzie-\r\nhungsvertrag ist, muss das Ausbildungsverhal-\r\nten besondere Beachtung finden und ggf. po-\r\nsitiv beeinflusst werden.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"2.625"},{"q":"Die Beurteilung anderer Menschen ist eine verantwortliche und schwierige Aufgabe. Welches Verhalten eines Beurteilers ist nicht richtig? (2)","o":[{"id":"a","text":"Er schaltet Sympathie und Antipathie in der Beurteilung aus."},{"id":"b","text":"Er st\u00fctzt sich auf regelm\u00e4\u00dfige Beobachtungen."},{"id":"c","text":"Er st\u00fctzt sein Urteil auf Mitteilungen Dritter, da er selbst wenig Zeit hat."},{"id":"d","text":"Er nimmt sich viel Zeit f\u00fcr seine Beurteilung."},{"id":"e","text":"Er zieht in jedem Fall erst die vorausgegangene Beurteilung heran."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B VI 4","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","e"],"id":"2.626"},{"q":"Welche Feststellung \u00fcber Vorurteile ist richtig?","o":[{"id":"a","text":"Vorurteile sind Urteile \u00fcber andere Menschen, die durch Erfahrung und Sachverstand nach langem Nachdenken zustande gekommen sind."},{"id":"b","text":"Vorurteile sind verfestigte und nur schwer korrigierbare Einstellungen anderer Menschen oder Menschengruppen gegen\u00fcber."},{"id":"c","text":"Vorurteile beruhen auf exakten Kenntnissen \u00fcber die Wesensart anderer Menschen, Menschengruppen und V\u00f6lker."},{"id":"d","text":"Vorurteile finden sich durchweg nur bei solchen Menschen, die entweder ungebildet oder unintelligent sind."}],"a":"Fast jeder Mensch hat Vorurteile. Es ist \r\nschwierig, aber gerade deswegen besonders \r\nwichtig, sich ihrer bewusst zu werden und sich \r\nvor allem bei Beurteilungen m\u00f6glichst von ihnen \r\nfrei zu machen","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"2.627"},{"q":"Welcher Beurteilungsgesichtspunkt geh\u00f6rt nicht zum Leistungsverhalten?","o":[{"id":"a","text":"Belastbarkeit."},{"id":"b","text":"Arbeitstempo."},{"id":"c","text":"Arbeitsleistung."},{"id":"d","text":"Arbeitsg\u00fcte."},{"id":"e","text":"Vertrauensw\u00fcrdigkeit."}],"a":"Die Pers\u00f6nlichkeit des Jugendlichen ist noch \r\nnicht so gefestigt, dass sich eine g\u00fcltige \r\nAussage \u00fcber die Vertrauensw\u00fcrdigkeit machen \r\nlie\u00dfe.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"2.628"},{"q":"Welcher Grundsatz sollte bei der Auswahl von Beurteilungsmerkmalen keine Ber\u00fccksichtigung finden?","o":[{"id":"a","text":"Die Merkmale m\u00fcssen weitgehend abstrakt, aber ausbildungszielorientiert sein."},{"id":"b","text":"Die Merkmale sollten weitgehend f\u00fcr gewerbliche, technische und kaufm\u00e4nnische Auszubildende gleicherma\u00dfen anwendbar sein."},{"id":"c","text":"Das Beurteilungssystem sollte so viele Beurteilungsmerkmale wie m\u00f6glich enthalten, um ein umfassendes Bild des Auszubildenden zu bekommen."},{"id":"d","text":"Nur die wesentlichen und aussagekr\u00e4ftigen Merkmale sollten in einem Beurteilungssystem Anwendung finden."},{"id":"e","text":"Die Beurteilungsmerkmale sollten auch nach betriebsspezifischen Gegebenheiten ausgew\u00e4hlt werden."}],"a":"Beurteilungsbogen mit einer zu gro\u00dfen Zahl von \r\nMerkmalen geraten in die Gefahr, \u00dcberschnei-\r\ndungen zu enthalten, an \u00dcbersichtlichkeit zu ver-\r\nlieren und den unwesentlichen Merkmalen ein \r\n\u00dcbergewicht \u00fcber die wesentlichen zu verleihen.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"2.629"},{"q":"Welche Verhaltensweise des Beurteilers ist bei der Beurteilung eines Auszubildenden als problematisch anzusehen?","o":[{"id":"a","text":"Der Ausbilder beurteilt erst, nachdem er den Auszubildenden \u00fcber eine l\u00e4ngere Zeitspanne beobachten konnte."},{"id":"b","text":"Der Ausbilder beurteilt unter Ber\u00fccksichtigung der besonderen Ausbildungssituation des Auszubildenden, in dessen Lage er sich aufgrund sorgf\u00e4ltiger Beobachtung versetzen kann."},{"id":"c","text":"Der Beurteiler nimmt sich f\u00fcr die Beurteilung ausreichend Zeit."},{"id":"d","text":"Der Beurteiler vergleicht die fr\u00fcheren Beurteilungen des Auszubildenden mit den Aussagen derjenigen, die ihn unmittelbar beobachten konnten und erstellt dann die Beurteilung."},{"id":"e","text":"Der Beurteiler ber\u00fccksichtigt nicht die physiologischen und psychologischen Eigenarten des Auszubildenden, die die Zusammenarbeit mit ihm und seine Leistung nicht ber\u00fchren."}],"a":"Der Beurteiler muss alle Aussagen ande-\r\nrer nachgepr\u00fcft haben. Er sollte sich nicht \r\nvon fr\u00fcheren Beurteilungen beeinflussen \r\nlassen, weil dann positive oder negative Ver\u00e4n-\r\nderungen leicht \u00fcbersehen werden.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"2.630"},{"q":"Welche der folgenden Aussagen \u00fcber die systematische Anwendung eines Beurteilungssystems ist unzutreffend?","o":[{"id":"a","text":"Jede Beurteilung setzt ein hohes Ma\u00df an Selbsteinsch\u00e4tzung und Selbstkritik voraus."},{"id":"b","text":"Das gesamte System der Beurteilungen muss den davon Betroffenen und den Beurteilern ausf\u00fchrlich erl\u00e4utert werden."},{"id":"c","text":"Das systematische Beurteilen garantiert dem Auszubildenden eine objektivere Einsch\u00e4tzung seines Ausbildungsverhaltens."},{"id":"d","text":"Das systematische Beurteilungssystem ersetzt letztlich nicht das freie Beurteilen durch den erfahrenen Ausbilder, der alle Auszubildenden gut kennt. Es kann nur Hilfsmittel sein."},{"id":"e","text":"Systematisches Beurteilen ist eines der wichtigsten Mittel der Personalf\u00fchrung."}],"a":"Mit Hilfe eines vorgegebenen Systems von Beur-\r\nteilungsmerkmalen werden alle zu Beurteilenden \r\neinheitlich beurteilt. Individuelle Fehlerquellen, \r\ndie in der Person des Beurteilers liegen, werden \r\ndabei auf ein Mindestma\u00df zur\u00fcckgef\u00fchrt.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"2.631"},{"q":"Welches Beurteilungsmerkmal ist bei Auszubildenden problematisch?","o":[{"id":"a","text":"Denkf\u00e4higkeit."},{"id":"b","text":"Belastbarkeit."},{"id":"c","text":"Sorgfalt und Ordnung."},{"id":"d","text":"\u00c4u\u00dfere Erscheinung."},{"id":"e","text":"Orientierungs- und Lernaktivit\u00e4t."}],"a":"Als Beurteilungskriterium ist '\u00c4u\u00dfere Erschei-\r\nnung' problematisch, da dies sehr oft von den \r\nAuszubildenden als Eingriff in die Intimsph\u00e4re \r\naufgefasst wird und au\u00dferdem eine Ge-\r\nschmacksfrage ist","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"2.632"},{"q":"Worin sehen Sie die Problematik einer Beurteilung unter Verwendung von Gewichtungsfaktoren?","o":[{"id":"a","text":"Keine; die Gewichtung erm\u00f6glicht eine gute Bewertung der Anforderungsmerkmale."},{"id":"b","text":"Einzelne Anforderungsmerkmale k\u00f6nnen durch den Gewichtungsfaktor zu stark, andere wiederum zu gering bewertet werden."},{"id":"c","text":"Bei Ber\u00fccksichtigung von 9 Wertstufen ist der Gewichtungsfaktor unwesentlich, da die Bewertung schon in den Stufen enthalten ist."},{"id":"d","text":"Das Festlegen von Gewichtungsfaktoren ist nur dann problematisch, wenn den betriebsindividuellen Gegebenheiten Rechnung getragen wird."},{"id":"e","text":"Das Bestreben, die Gewichtungsfaktoren betrieblich festzulegen, gef\u00e4hrdet die Objektivit\u00e4t der Beurteilung."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"VI 4c","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"2.633"},{"q":"Was bedeutet \u201eobjektive Leistungsfeststellung\u201c?","o":[{"id":"a","text":"Die Leistungen des Auszubildenden werden so \u201egemessen\u201c, dass andere Ausbilder zur gleichen Beurteilung kommen."},{"id":"b","text":"Die Leistungen des Auszubildenden werden mit den Erwartungen des Ausbilders objektiv verglichen."},{"id":"c","text":"Die Leistungen des Auszubildenden werden nach dem Gesamteindruck unter Ber\u00fccksichtigung fr\u00fcherer Leistungen festgesetzt."},{"id":"d","text":"Die Ergebnisse der Leistungsfeststellung werden grafisch dargestellt, damit sie verglichen werden k\u00f6nnen."}],"a":"Ziel der Leistungsfeststellung muss es sein, das \r\nErgebnis von der Meinung eines einzelnen Beur-\r\nteilers m\u00f6glichst unabh\u00e4ngig zu machen. Nur \r\nwenn mehrere Beurteiler - weitgehend - zum \r\ngleichen Ergebnis kommen, kann man von einer \r\nobjektiven Leistungsmessung sprechen.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"2.634"},{"q":"Welchen Vorteil w\u00fcrden Sie einem Beurteilungssystem mit 9 Wertstufen gegen\u00fcber einem mit 5 Wertstufen zuerkennen?","o":[{"id":"a","text":"Man kann sich schnell ein Bild von dem Beurteilten machen."},{"id":"b","text":"Es ist leichter auszuwerten."},{"id":"c","text":"Pers\u00f6nlichkeit und Leistung eines Auszubildenden werden genauer erfasst."},{"id":"d","text":"Die Gefahr der \u00dcberschneidung von Beurteilungsmerkmalen ist geringer."},{"id":"e","text":"Es lassen sich mehr Beurteilungsmerkmale verwenden."}],"a":"Ein System mit 9 Wertstufen erlaubt eine feinere \r\nAbstufung und dient damit einer gerechteren Be-\r\nurteilung.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"2.635"},{"q":"Welcher Beurteilungsgesichtspunkt geh\u00f6rt nicht zum Ausbildungsverhalten?","o":[{"id":"a","text":"Ausbildungsinteresse."},{"id":"b","text":"Lernbereitschaft."},{"id":"c","text":"Einsatzbereitschaft."},{"id":"d","text":"Fachwissen."},{"id":"e","text":"Einordnung in die Betriebsgemeinschaft."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"VI 1","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"2.636"},{"q":"Wie muss in etwa die Normalverteilung aussehen, wenn eine gro\u00dfe Anzahl von Auszubildenden systematisch beurteilt wird?","o":[],"a":"","section":"B","reference":{"book":"VI 4c","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"2.637"},{"q":"Zun\u00e4chst diskutieren Sie, wie das Beurteilungssystem beschaffen sein sollte. Welche der nachfolgenden Grunds\u00e4tze halten Sie f\u00fcr richtig? (2)","o":[{"id":"a","text":"Die Beurteilungsmerkmale sollten so abstrakt gefasst werden, dass alle Auszubildenden eines Betriebes nach dem gleichen Beurteilungssystem beurteilt werden k\u00f6nnen."},{"id":"b","text":"Es muss auf jeden Fall f\u00fcr jede Gruppe von Auszubildenden (technische, gewerbliche und kaufm\u00e4nnische) ein eigenes Beurteilungssystem eingef\u00fchrt werden, da sich nur so ausbildungsberufstypische Beurteilungen erreichen lassen."},{"id":"c","text":"Ein Beurteilungsbogen sollte m\u00f6glichst viele Beurteilungskriterien enthalten, um den Auszubildenden so differenziert wie m\u00f6glich beurteilen zu k\u00f6nnen."},{"id":"d","text":"Optimal w\u00e4ren etwa 40 bis 50 Beurteilungskriterien in einem Beurteilungsbogen."},{"id":"e","text":"6 \u2013 12 entsprechend ausgew\u00e4hlte Beurteilungskriterien reichen aus, um den Verhaltens- und Leistungswert eines Auszubildenden zu erfassen."}],"a":"Das Beurteilungssystem sollte so einfach wie \r\nm\u00f6glich zu handhaben sein und trotzdem \r\neine hohe Aussagekraft besitzen.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","e"],"id":"2.643"},{"q":"Sie \u00fcberlegen weiter, welche Beurteilungsmerkmale in den Beurteilungsbogen aufgenommen werden sollen. Was sollten sie dabei unbedingt beachten?","o":[{"id":"a","text":"Es sollten m\u00f6glichst viele Merkmale sein."},{"id":"b","text":"Die Merkmale sollten sich in ihrem Bedeutungsgehalt nicht \u00fcberschneiden."},{"id":"c","text":"Die Merkmale sollten haupts\u00e4chlich das Leistungsverhalten betreffen."},{"id":"d","text":"Die Merkmale sollten haupts\u00e4chlich die Lernbereitschaft erfassen."}],"a":"\u00c4hnliche Merkmale korrelieren in den Ergebnis-\r\nsen, deshalb ist im Allgemeinen eines von \r\nbeiden \u00fcberfl\u00fcssig, \u00fcberdies entsteht Unsicher-\r\nheit bei der Beurteilung \u00e4hnlicher Merkmale.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"2.644"},{"q":"Auf einem der ihnen vorliegenden Muster sind folgende Angaben zur Person des Auszubildenden enthalten:","o":[{"id":"a","text":"Ausbildungsberuf."},{"id":"b","text":"Ausbildungsjahr."},{"id":"c","text":"Name des Beurteilers."},{"id":"d","text":"Schulabschluss."},{"id":"e","text":"Beurteilungszeitraum. Welche erscheint Ihnen in diesem Zusammenhang\u00fcberfl\u00fcssig?"}],"a":"Es geht bei der Beurteilung nur um in der Aus-\r\nbildung erkennbares Allgemein- und Leis-\r\ntungsverhalten. Die schulische Vorbildung ist hier-\r\nbei unerheblich.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"2.645"},{"q":"Welches der angef\u00fchrten Bewertungssysteme bietet die besten M\u00f6glichkeiten, einen Auszubildenden objektiv zu beurteilen?","o":[{"id":"a","text":"Bewertung nach Wertstufen von 1 \u2013 5 ohne verbale Umschreibungen der einzelnen Stufen."},{"id":"b","text":"Bewertung nach Wertsystemen von 1 \u2013 6, entsprechend dem System der Schulnoten."},{"id":"c","text":"Bewertung nach Wertstufen von 1 \u2013 9, wobei die 5Hauptstufen zus\u00e4tzlich verbal umschrieben werden."},{"id":"d","text":"Bewertung nach Wertstufen von 1 \u2013 5 mit knappen verbalen Erl\u00e4uterungen zu jeder Stufe."},{"id":"e","text":"Bewertung nach einem Punktsystem von 1 \u2013 100und einer zus\u00e4tzlich vorgegebenen umfangreichen Merkmalsliste."}],"a":"Eine f\u00fcnfstufige Skala kann zu grob sein, mehr \r\nals neuen Stufen sind aber kaum praktikabel.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"2.646"},{"q":"Wann spielt die Gewichtung von Beurteilungsmerkmalen eine Rolle?","o":[{"id":"a","text":"Bei einem Beurteilungssystem mit nur einem Merkmal."},{"id":"b","text":"Bei einem Beurteilungssystem mit gleichwertigen Merkmalen."},{"id":"c","text":"Bei einem nicht-numerischen Beurteilungssystem mit mehreren Merkmalen."},{"id":"d","text":"Bei einem numerischen Beurteilungssystem mit mehreren Merkmalen."},{"id":"e","text":"Bei keinem Beurteilungssystem."}],"a":"Kein Beurteilungssystem kann vollkommen \r\ngleichwertige Merkmale enthalten. Daher ist \r\neine Gewichtung angebracht. Das ist aber nur \r\nbei einem numerischen System rechnerisch \r\nm\u00f6glich.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"2.647"},{"q":"Das Beurteilen anderer Menschen ist keine leichte Aufgabe. Welcher Punkt zeigt ein Fehlverhalten?","o":[{"id":"a","text":"Der Beurteiler bem\u00fcht sich, Vorurteile auszuschalten."},{"id":"b","text":"Der Beurteiler st\u00fctzt seine Beurteilung auf regelm\u00e4\u00dfige Beobachtungen."},{"id":"c","text":"Der Beurteiler nimmt sich bewusst Zeit f\u00fcr die Beurteilung."},{"id":"d","text":"Der Beurteiler st\u00fctzt seine Beurteilung auch auf Aussagen mehrerer vertrauensw\u00fcrdiger Mitarbeiter, um seine eigenen Beobachtungen abzusichern."},{"id":"e","text":"Der Beurteiler verl\u00e4sst sich auf seine gute Menschenkenntnis."}],"a":"Eine Beurteilung ohne reale Grundlage, z.B. Be-\r\nobachtungen \u00fcber eine l\u00e4ngere Zeit, wird weder \r\ndem Beurteilten noch dem Betrieb gerecht.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"2.638"},{"q":"Wer sollte den Beurteilungsbogen unterschreiben?(2)","o":[{"id":"a","text":"Der Auszubildende."},{"id":"b","text":"Der Berufsschullehrer."},{"id":"c","text":"Der Betriebsrat."},{"id":"d","text":"Der Beurteiler."},{"id":"e","text":"Alle Vorgesetzten."}],"a":"Eine Unterschrift des Auszubildenden dokumen-\r\ntiert, dass er die Beurteilung zur Kennt-\r\nnis genommen hat.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"2.639"},{"q":"Was kann daraus geschlossen werden, wenn bei der Verteilung von Beurteilungswerten eines Merkmals die Mehrzahl der Beurteilungen eng beieinander auf2 oberen Skalenwerten einer 9er-Skala liegen (9 ist die h\u00f6chste, 1 die niedrigste zu vergebende Wertstufe)?","o":[{"id":"a","text":"Die Beurteilungen erfolgen aufgrund von Unsicherheit \u00fcberwiegend mit Durchschnittswerten."},{"id":"b","text":"Die Beurteilungen sind durch Unsicherheit des Beurteilenden und Wohlwollen gekennzeichnet."},{"id":"c","text":"Die Beurteilungen sind durch Sicherheit des Urteils und Strenge gegen\u00fcber den Beurteilten gekennzeichnet."},{"id":"d","text":"Die Beurteilungen orientieren sich an Extremwerten und zeichnen sich durch gro\u00dfe Sicherheit aus."}],"a":"Die Unsicherheit ergibt sich aus der Enge der \r\nVerteilung, das Wohlwollen aus der allgemein \r\nhohen Einsch\u00e4tzung.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"2.640"},{"q":"Sie haben sich einige Muster besorgt und \u00fcberlegen nun, wen sie an der Erarbeitung des Beurteilungssystems beteiligen sollten. Wer der nachfolgend Genannten kommt f\u00fcr eine solche Mitwirkung nicht in Frage? (2)","o":[{"id":"a","text":"Die Auszubildenden selbst."},{"id":"b","text":"Die Mitarbeiter der Ausbildungsabteilung."},{"id":"c","text":"Der Betriebsrat."},{"id":"d","text":"Berufsberater des Arbeitsamtes."},{"id":"e","text":"Die Eltern."}],"a":"Das Beurteilungssystem sollte m\u00f6glichst von \r\nallen Beteiligten unterst\u00fctzt werden. Personen, \r\ndie mit der Beurteilung in der Ausbildung nicht \r\nbefasst sind, sind jedoch in diesem Zusammen-\r\nhang nicht von Bedeutung.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d","e"],"id":"2.642"},{"q":"Sie wollen den nebenamtlichen Ausbildern einige Hinweise zur technischen Handhabung des Beurteilungsbogens geben. Wo geschieht dies zweckm\u00e4\u00dfig?","o":[{"id":"a","text":"Auf dem Beurteilungsbogen selbst."},{"id":"b","text":"In einem eigenen Erkl\u00e4rungsblatt oder -heft."},{"id":"c","text":"Jeweils m\u00fcndlich bei Aush\u00e4ndigung eines Bogens."},{"id":"d","text":"Bei einer nochmaligen Zusammenkunft mit den Betroffenen."},{"id":"e","text":"Fallweise bei auftretenden Unklarheiten."}],"a":"\u00dcbersichtlichkeit ist das oberste Gebot bei den \r\nBeurteilungsbogen. Alle Hinweise zur Handha-\r\nbung geh\u00f6ren deshalb in ein Erkl\u00e4rungsheft, \r\ndas jeder Beurteilter separat erhalten muss.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"2.648"},{"q":"Von wem sollte der Beurteilungsbogen unterschrieben werden?","o":[{"id":"a","text":"Vom Ausbilder"},{"id":"b","text":"Vom Ausbilder und Ausbildungsleiter."},{"id":"c","text":"Vom Ausbilder (Beurteiler) und vom Auszubildenden."},{"id":"d","text":"Vom Ausbilder und Personalleiter."},{"id":"e","text":"Vom Personalleiter, Auszubildenden und Betriebsrat."}],"a":"Der Auszubildende sieht, wer an der Erstellung \r\nder Beurteilung mitgewirkt hat. Er soll mit seiner \r\nUnterschrift dokumentieren, dass die Beurteilung \r\nmit ihm durchgesprochen worden ist und dass er\r\n mit ihr einverstanden ist.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"2.649"},{"q":"Einige Sachbearbeiter (Ausbildungsbeauftragte)kritisieren die beabsichtigte Offenlegung der Beurteilungen gegen\u00fcber den Auszubildenden. Auf welchen wesentlichen Vorteil eines solchen Vorgehens weisen sie dagegen hin?","o":[{"id":"a","text":"Der Auszubildende hat regelm\u00e4\u00dfig die M\u00f6glichkeit, dem Ausbilder seine Vorstellungen \u00fcber den sachlichen und zeitlichen Verlauf seiner Ausbildung darzulegen."},{"id":"b","text":"Der Auszubildende kennt die Beurteilung seines Ausbildungsstandes und kann im Gespr\u00e4ch seine Auffassung dazu vertreten. Bestehende Differenzen k\u00f6nnen gegebenenfalls ausger\u00e4umt werden."},{"id":"c","text":"Der Beurteiler kann bei Versagen des Auszubildenden darauf verweisen, dass die Schw\u00e4chen bei fr\u00fcheren Beurteilungsgespr\u00e4chen angesprochen wurden und er damit seiner Verantwortung gegen\u00fcber dem Auszubildenden gerecht geworden sei."},{"id":"d","text":"Der Beurteiler kann seine pers\u00f6nliche Einstellung gegen\u00fcber dem Auszubildenden besser erl\u00e4utern und Kritik nachdr\u00fccklicher formulieren."},{"id":"e","text":"Der Auszubildende kann seine Beurteilung bei Differenzen ablehnen und verlangen, dass zur Kl\u00e4rung dieser Differenzen ein neutraler Vermittler eingeschaltet wird."}],"a":"Das Beurteilungsgespr\u00e4ch (Ausbildungsge-\r\nspr\u00e4ch) er\u00f6ffnet u. a. auch die M\u00f6glichkeit, evtl. \r\nFehlbeurteilungen abzukl\u00e4ren und zu korrigieren.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"2.650"},{"q":"Ist ein Bewertungssystem, bei dem jedem Beurteilungskriterium 5 Wertstufen zugeordnet sind, einem Bewertungssystem mit 9 Wertstufen vorzuziehen?","o":[{"id":"a","text":"Ja, weil eine gerechte Einstufung des Auszubildenden damit voll gew\u00e4hrleistet ist."},{"id":"b","text":"Nein, weil es schwer auszuwerten ist."},{"id":"c","text":"Nein, weil in der Regel 5 Wertstufen nicht ausreichen, Pers\u00f6nlichkeit und Leistung eines Auszubildenden genau zu erfassen."},{"id":"d","text":"Ja, weil 5 Wertstufen das Ausbildungsverhalten des Beurteilten genauer treffen."}],"a":"Je st\u00e4rker die einzelnen Merkmale in Wertstufen \r\ngegliedert sind, umso mehr ist eine exakte \r\nErfassung des Ausbildungsverhaltens m\u00f6glich. \r\nDies f\u00fchrt wiederum zu einer gr\u00f6\u00dferen Beurtei-\r\nlungsgerechtigkeit.","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"2.651"},{"q":"Um welchen Fehler des Beurteilers handelt es sich bei unten stehender Abweichung von der Normalverteilung?","o":[{"id":"a","text":"Der Beurteiler ist zu kritisch. Gute Leistungen erkennt er nicht an."},{"id":"b","text":"Der Beurteiler ist zu nachsichtig. Er beurteilt zu gut, um sich keine Sympathien zu verderben."},{"id":"c","text":"Der Beurteiler ist zu vorsichtig. Er beurteilt die meisten Auszubildenden durchschnittlich."},{"id":"d","text":"Der Beurteiler neigt zu Extremen. Er beurteilt entweder gut oder schlecht."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B VI 4c","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"2.652"},{"q":"Ein Beurteilungsmerkmal besitzt 9 Wertstufen. 1 ist die tiefste, 9 die h\u00f6chste zu vergebende Wertstufe. Wie viel % der Einstufungen bei einer relativ gro\u00dfen Anzahl von Beurteilungen w\u00fcrden nach der Gau\u00dfschen Normalverteilung in die Wertstufe 9 fallen?","o":[{"id":"a","text":"4 %."},{"id":"b","text":"7 %."},{"id":"c","text":"12 %."},{"id":"d","text":"17 %."},{"id":"e","text":"20 %."}],"a":"","section":"B","reference":{"book":"B VI 4c, Abb. B 16","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"2.653"},{"q":"Welche Vorteile hat eine systematische und offene Beurteilung der Auszubildenden?","o":[],"a":"- Erm\u00f6glicht die Erfassung des Lernverhaltens von   Auszubildenden\r\n- Offene \u00b4R\u00fcckmeldungen\u00b4 schaffen Vertrauen\r\n- Zusammenarbeit wird versachlicht\r\n- Leistungsbewertung wird objektiviert\r\n- Schafft Grundlage f\u00fcr evtl. notwendige\r\n  F\u00f6rderma\u00dfnahmen ","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"2.655"},{"q":"Was ist bei der Einf\u00fchrung eines neuen Beurteilungssystems zu beachten?","o":[],"a":"- Die k\u00fcnftigen Beurteiler (Ausbilder) sollten\r\n  einbezogen werden.\r\n- Der Entwurf sollte rechtzeitig mit dem Betriebsrat abgestimmt werden.\r\n- Die Auszubildenden sollten \u00fcber das System und seine Vorteile informiert werden. \r\n","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"2.656"},{"q":"Wie kann man die Beobachtungen (die der Beurteilung zugrunde liegen), objektivieren, d. h. ein m\u00f6glichst \u201ewirklichkeitsnahes\u201c Bild vom Verhalten des Auszubildenden erzielen?","o":[],"a":"- M\u00f6glichst mehrere Ausbilder beteiligen.\r\n- Regelm\u00e4\u00dfig beobachten.\r\n- Beobachtungen schriftlich festhalten.\r\n","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"2.657"},{"q":"Nennen Sie typische Beurteilungsfehler, vor denen sich der Ausbilder h\u00fcten sollte.","o":[],"a":"- Vorurteile (pers\u00f6nliche Sympathie oder\r\n  Antipathie)\r\n- Halo-Effekt (Hof-Effekt)\r\n- Falsche Schl\u00fcsse (Logik-Fehler)\r\n- Milde-, Strenge- oder Mitte-Fehler \r\n","section":"B","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"2.658"},{"q":"Aufgabe des Ausbildenden ist die Feststellung der Eignungsstruktur des Bewerbers. Hat der Ausbildende dar\u00fcber hinaus auch noch die Aufgabe, die Anforderungsstruktur der in Frage kommenden Berufe festzustellen?","o":[{"id":"a","text":"Nein, denn die Anforderungsstruktur der Berufe ist in den entsprechenden Berufsbildern festgelegt."},{"id":"b","text":"Nein, denn die Anforderungsstruktur ist in den normierten Eignungstests festgelegt. Eine \u00c4nderung w\u00fcrde keine objektive Aussage \u00fcber die Eignung des Bewerbers zulassen."},{"id":"c","text":"Nein, weil die Eignung ein von den Anforderungen des einzelnen Bewerbers unabh\u00e4ngiger Begriff ist."},{"id":"d","text":"Ja, aber nur f\u00fcr bestimmte Ausbildungsberufe, f\u00fcr die die grundlegenden Anforderungen nirgends festgelegt sind."},{"id":"e","text":"Ja, denn Eignung ist immer nach den Anforderungen zu beurteilen, die sich mit der technischen Entwicklung \u00e4ndern k\u00f6nnen."}],"a":"Es gibt zwar allgemeine Hinweise auf die \r\nEignungskriterien, aber im Prinzip m\u00fcssen einer \r\nEignungsfeststellung immer die speziellen An-\r\nforderungen eines Berufes zugrunde gelegt \r\nwerden (s. C I 1).","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"3.101"},{"q":"Welche Aussagen \u00fcber die Eignung treffen zu? (2)","o":[{"id":"a","text":"Die Eignung ist unabh\u00e4ngig von den pers\u00f6nlichen Leistungsbedingungen."},{"id":"b","text":"Die pers\u00f6nlichen Leistungsbedingungen entscheiden auch \u00fcber die Eignung f\u00fcr einen Beruf."},{"id":"c","text":"Die Eignung kann nur indirekt \u00fcber die summarische Bewertung von Leistungen erschlossen werden."},{"id":"d","text":"Die Eignung f\u00fcr einen bestimmten Beruf tritt meistens sehr offen zutage."},{"id":"e","text":"Die Bestimmung der Eignung muss Wesensart und Charakter des Menschen ber\u00fccksichtigen."}],"a":"Bewertung und Bemessung von Leistungen \r\nsowie die Bestimmung der Eignung haben stets \r\nvom Gesamtbild des Menschen auszugehen \r\n(s. C II 2b).","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","e"],"id":"3.102"},{"q":"Die Eignung von Auszubildenden richtet sich nach den Anforderungen des Ausbildungsberufs. Um geeignete Auszubildende zu finden, m\u00fcssen Sie also Jugendliche suchen mit entsprechenden","o":[{"id":"a","text":"Zeugnissen."},{"id":"b","text":"Fertigkeiten und Kenntnissen."},{"id":"c","text":"Begabungen und Neigungen."},{"id":"d","text":"W\u00fcnschen."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C I 1","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"3.103"},{"q":"Ist das Ergebnis der vom Gesetzgeber vorgesehenen \u00e4rztlichen Untersuchung wesentlich f\u00fcr die Feststellung der Eignung eines Bewerbers? (2)","o":[{"id":"a","text":"Ja, denn die \u00e4rztliche Untersuchung ist bei allen Bewerbern um eine Ausbildungsstelle vorgeschrieben."},{"id":"b","text":"Ja. Das Ergebnis ist aber nur im Vergleich mit den berufsbezogenen gesundheitlichen Mindestanforderungen aussagekr\u00e4ftig, wof\u00fcr vielen \u00c4rzten das n\u00f6tige berufskundliche Wissen fehlt."},{"id":"c","text":"Ja, denn der Arzt wird immer in der Lage sein, eine berufsbezogene Beurteilung abgeben zu k\u00f6nnen."},{"id":"d","text":"Nein. Das Ergebnis der \u00e4rztlichen Untersuchung beeinflusst die Eignungsstruktur des Bewerbers nicht."},{"id":"e","text":"Ja, denn f\u00fcr jeden Beruf gibt es bestimmte gesundheitliche Mindestanforderungen."}],"a":"\u00c4rztliche Untersuchungen sind nur bei jugendli-\r\nchen Bewerbern vorgeschrieben. Die Anforde-\r\nrungen in gesundheitlicher Hinsicht k\u00f6nnen sehr \r\nunterschiedlich sein. Ein Elektriker darf z.B. nicht \r\nfarbenblind sein, eine Verk\u00e4uferin muss lange \r\nstehen k\u00f6nnen, ein B\u00e4cker darf keine Hautallergi-\r\nen haben.","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","e"],"id":"3.104"},{"q":"Die Struktur der Vorbildung der Bewerber um eine Ausbildungsstelle ver\u00e4ndert sich laufend. Welche Auswirkungen hat diese Tatsache auf das Einstellungsverfahren?","o":[{"id":"a","text":"Da das Begabungsniveau im Allgemeinen heute nicht niedriger liegt als fr\u00fcher, ist eine \u00c4nderung der Auswahlkriterien nicht notwendig."},{"id":"b","text":"Auch wenn das Begabungsniveau im Allgemeinen heute niedriger liegt als fr\u00fcher, reicht eine \u00dcberpr\u00fcfung der in der Schule erworbenen Kenntnisse zur Beurteilung der Eignung aus."},{"id":"c","text":"Die Strukturver\u00e4nderungen bedingen ein differenzierteres Einstellungsverfahren, in dem au\u00dfer den Schulleistungen auch andere wesentliche Eigenschaften des Menschen Ber\u00fccksichtigung finden m\u00fcssen."},{"id":"d","text":"F\u00fcr den Ausbildungserfolg ist das in der Schule erworbene Wissen nahezu bedeutungslos, entscheidend sind \u00dcbungsf\u00e4higkeit und Flei\u00df. Deshalb sind im Einstellungsverfahren auch nur diese Kriterien zu\u00fcberpr\u00fcfen."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C I 2a","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"3.105"},{"q":"Wie haben sich die Anteile der Schulabg\u00e4nger aus den allgemein bildenden Schulen in den letzten Jahrzehnten ver\u00e4ndert? (2)","o":[{"id":"a","text":"Der Anteil der Hauptsch\u00fcler hat sich mehr als halbiert und betr\u00e4gt nur noch etwa 30 %."},{"id":"b","text":"Der Anteil der Abiturienten hat sich von Mitte der60er-Jahre bis heute verf\u00fcnffacht (von fast 10 % auf knapp 50 %)."},{"id":"c","text":"Der Anteil der Realsch\u00fcler hat sich leicht erh\u00f6ht."},{"id":"d","text":"Der Anteil der Realsch\u00fcler hat sich etwa verdoppelt."},{"id":"e","text":"Der Anteil der Realsch\u00fcler hat sich um etwa 10 %vermindert."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C I 2a","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","d"],"id":"3.106"},{"q":"Die Vorbildung der Auszubildenden im IHK-Bereich und im Handwerk ist recht unterschiedlich. Welche der folgenden Aussagen ist richtig? (2)","o":[{"id":"a","text":"Der Anteil der Hauptsch\u00fcler ist in beiden Bereichen etwa gleich."},{"id":"b","text":"Der Anteil der Auszubildenden mit einem mittleren Bildungsabschluss (Realschule, Berufsfachschule)betr\u00e4gt im IHK-Bereich mehr als 3\/4, im Handwerk nur 1\/3."},{"id":"c","text":"Im Handwerk sind mehr als die H\u00e4lfte der Lehrlinge Hauptsch\u00fcler, im IHK-Bereich sind es nur etwa 1\/4aller Auszubildenden."},{"id":"d","text":"Im IHK-Bereich ist der Anteil der Abiturienten und Absolventen mit Fachhochschulreife mehr als viermal so hoch wie im Handwerk."},{"id":"e","text":"Der Hauptunterschied zwischen den beiden Bereichen liegt im Anteil der Sondersch\u00fcler, der im Handwerk etwa 15 %, im IHK-Bereich nur 3 % betr\u00e4gt."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C I 2a","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","d"],"id":"3.107"},{"q":"Welche Zusammenh\u00e4nge bestehen zwischen Ausbildungsstellenmarkt und Arbeitsmarkt?","o":[{"id":"a","text":"Mangel an Arbeitsstellen f\u00fchrt auch zu Mangel an Ausbildungsstellen."},{"id":"b","text":"Mangel an Arbeitsstellen wird durch mehr Ausbildungsstellen kompensiert, weil diese billiger sind."},{"id":"c","text":"Es bestehen keine Zusammenh\u00e4nge. Bei Mangel an Arbeitsstellen kann vermehrt aber auch vermindert ausgebildet werden."},{"id":"d","text":"Bei einem \u00dcberangebot an Arbeitsstellen kann nur in vermindertem Umfang ausgebildet werden."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C I 2a","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"3.108"},{"q":"Was verstehen Sie unter Modeberufen?","o":[{"id":"a","text":"Berufe, die besonders h\u00e4ufig von Jugendlichen gew\u00e4hlt werden."},{"id":"b","text":"Berufe der Modebranche."},{"id":"c","text":"Berufe, bei denen der Auszubildende stets modisch gekleidet sein muss."},{"id":"d","text":"Selten vorkommende, sog. Splitterberufe, die auszu\u00fcben als modisch empfunden wird."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"A IV 2 (Abb. A8) und C I 2b","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"3.109"},{"q":"Der Trend zu Modeberufen ist bei weiblichen und m\u00e4nnlichen Jugendlichen","o":[{"id":"a","text":"in gleichem Ma\u00dfe vorhanden."},{"id":"b","text":"je nach Ausbildungsstellenangebot unterschiedlich."},{"id":"c","text":"unterschiedlich, und zwar bei weiblichen st\u00e4rker ausgepr\u00e4gt als bei m\u00e4nnlichen."},{"id":"d","text":"unterschiedlich, und zwar bei m\u00e4nnlichen st\u00e4rker ausgepr\u00e4gt als bei weiblichen."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"A IV 2 (Abb. A8) und C I 2b","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"3.110"},{"q":"Der Trend zu Modeberufen hat eine Reihe von Ursachen. Welche geh\u00f6rt nicht dazu?","o":[{"id":"a","text":"Mangelnde Kenntnis des ganzen Spektrums der Berufe, ihrer Anforderungen und Entwicklungsm\u00f6glichkeiten."},{"id":"b","text":"Mangelnde Berufswahlreife."},{"id":"c","text":"Mangelndes Interesse an der Informationsbeschaffung \u00fcber Berufe."},{"id":"d","text":"Schwierigkeiten, sich aus dem sozialen Umfeld zu l\u00f6sen."},{"id":"e","text":"Mangelnde Eignung."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C I 2b","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"3.111"},{"q":"Das Bildungs- und Berufswahlverhalten der Jugendlichen ist durch eine Reihe von Trends gekennzeichnet. Welcher Trend geh\u00f6rt nicht dazu?Der Trend zu","o":[{"id":"a","text":"Modeberufen."},{"id":"b","text":"akademischen Berufen."},{"id":"c","text":"Berufen mit viel Freizeit."},{"id":"d","text":"leicht erlernbaren Berufen."},{"id":"e","text":"Berufen mit guten Einkommensaussichten."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C I 2b","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"3.112"},{"q":"Bei der Auswahl von Ausbildungsbetrieben meiden die Jugendlichen","o":[{"id":"a","text":"Betriebe mit guter Reputation in der Ausbildung."},{"id":"b","text":"Gro\u00dfbetriebe."},{"id":"c","text":"Betriebe, die weniger bekannte Berufe anbieten."},{"id":"d","text":"Betriebe, die Berufe anbieten, bei denen man sich nicht schmutzig macht (white-collar-Berufe)."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C I 2b und C II I","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"3.113"},{"q":"Von den Jugendlichen werden Berufe bevorzugt,","o":[{"id":"a","text":"die von kleinen Betrieben angeboten werden und deshalb eine leichtere Ausbildung erwarten lassen."},{"id":"b","text":"die von renommierten Ausbildungsbetrieben mit\u00fcberdurchschnittlichen Sozialleistungen angeboten werden."},{"id":"c","text":"die weniger bekannt und deshalb auch nicht gefragt sind, aber ein besonders gutes Einkommen versprechen."},{"id":"d","text":"bei denen keine sehr hohen Anforderungen gestellt werden."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C I 2b und C II 1","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"3.114"},{"q":"Wovon h\u00e4ngt die Nachfrage nach Ausbildungsstellen in erster Linie ab?","o":[{"id":"a","text":"Von der demografischen Entwicklung, d. h. von der Zahl der Schulabg\u00e4nger."},{"id":"b","text":"Von der Zahl der angebotenen Ausbildungsstellen."},{"id":"c","text":"Von den an die Ausbildung gestellten Anforderungen."},{"id":"d","text":"Von den Einkommenserwartungen in den verschiedenen Berufen."},{"id":"e","text":"Von den Vorstellungen der Eltern \u00fcber die mit den verschiedenen Berufen verbundenen Lebenschancen."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C I 2 a a. E.","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"3.115"},{"q":"Welche Umst\u00e4nde w\u00fcrden einen Ausgleich zwischen Angebot und Nachfrage am Ausbildungsstellenmarkt beg\u00fcnstigen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Mehr Interesse an der Informationsbeschaffung\u00fcber die Berufe, ihre Anforderungen und Chancen."},{"id":"b","text":"Der Trend zu Modeberufen."},{"id":"c","text":"Sinnvolle, der weit tragenden Bedeutung entsprechende Entscheidungen \u00fcber die Berufswahl."},{"id":"d","text":"Die geringe Berufswahlreife vieler Jugendlicher."},{"id":"e","text":"Die mangelnde Eignung von Ausbildungsstellenbewerbern."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"A IV 3 und C I 2b","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","c"],"id":"3.116"},{"q":"Einer sinnvollen Berufswahlentscheidung stehen eine Reihe von Hindernissen entgegen. Welches geh\u00f6rt nicht dazu?","o":[{"id":"a","text":"Zu geringe Kenntnis \u00fcber die Berufe, ihre Anforderungen und die Entfaltungsm\u00f6glichkeiten."},{"id":"b","text":"Der Trend zu Modeberufen."},{"id":"c","text":"Die demografische Entwicklung."},{"id":"d","text":"Mangelnde Berufswahlreife."}],"a":"Auch wenn die demografische Entwicklung zu \r\neiner Verknappung der Ausbildungsstellen f\u00fchren \r\nkann, bedeutet das nicht, dass eine wenig sinn-\r\nvolle Berufswahlentscheidung getroffen werden \r\nmuss.","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"3.117"},{"q":"Wie hoch ist heute etwa der Anteil eines Altersjahrgangs, der eine Ausbildung im dualen System absolviert?","o":[{"id":"a","text":"Mehr als 3\/4."},{"id":"b","text":"Etwa 2\/3."},{"id":"c","text":"Knapp die H\u00e4lfte."},{"id":"d","text":"Etwa 1\/3."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C I 2b","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"3.118"},{"q":"Von welchen Gesichtspunkten wird sich der Ausbilder leiten lassen, wenn er Auswahlkriterien f\u00fcr Ausbildungsstellenbewerber festlegt?Welche Aussage ist falsch?","o":[{"id":"a","text":"Von den Verh\u00e4ltnissen am Arbeitsmarkt. Sind Auszubildende Mangelware, darf er die Anforderungen nicht zu hoch schrauben."},{"id":"b","text":"Vom Berufswahlverhalten der Jugendlichen. Ist der angebotene Beruf wenig bekannt, kann er keine gro\u00dfe Nachfrage erwarten und keine zu hohen Anforderungen stellen."},{"id":"c","text":"Vom Bekanntheitsgrad und vom Ruf seines Unternehmens als Ausbildungsbetrieb."},{"id":"d","text":"Er wird geringe Attraktivit\u00e4t des Ausbildungsbetriebs und mindere Qualit\u00e4t der Ausbildung mit besonders hohen Anforderungen an die Bewerber kompensieren nach dem Motto: In einem schlechten Ausbildungsbetrieb kommen gute Auszubildende auch noch \u00fcber die Runden."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C I 2c","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"3.119"},{"q":"Der Ausbildende riskiert bei Nichtbeachtung des Berufswahlverhaltens der Jugendlichen und der Verh\u00e4ltnisse am Ausbildungsstellenmarkt, dass er keine Auszubildenden findet. Welche der folgenden Aussagen dazu ist unzutreffend? (2)","o":[{"id":"a","text":"Der Ausbildende sollte bei weniger gefragten Berufen h\u00f6here Anforderungen stellen."},{"id":"b","text":"Der Ausbildende kann bei Modeberufen h\u00f6here Anforderungen stellen."},{"id":"c","text":"Der Ausbildende kann bei angesehenen und anspruchsvollen Berufen h\u00f6here Anforderungen stellen."},{"id":"d","text":"Der Ausbildende kann bei allen Ausbildungsberufen gleich hohe Anforderungen stellen."},{"id":"e","text":"Der Ausbildende kann bei einem \u00dcberangebot an Ausbildungsstellen nicht zu hohe Anforderungen stellen."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C I 2b, c","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","d"],"id":"3.120"},{"q":"Bei der Festlegung von Kriterien f\u00fcr die Auswahl von Auszubildenden kommen neben denen zur Feststellung der berufstypischen Eignung eine Reihe weiterer in Frage. Welche der folgenden geh\u00f6rt nicht dazu?","o":[{"id":"a","text":"Bestimmter Schulabschluss."},{"id":"b","text":"Alter. c ) Notendurchschnitt einzelner oder aller F\u00e4cher."},{"id":"d","text":"Geschlecht des Auszubildenden."},{"id":"e","text":"Wohnort."}],"a":"Die Festlegung von Auswahlkriterien muss ge-\r\nschlechtsneutral erfolgen, um nicht den Grund-\r\nsatz der Gleichbehandlung der Geschlechter zu \r\nverletzen (Gesetze zur Durchsetzung der Gleich-\r\nberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern), s. \r\nauch C II 1 d.","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"3.121"},{"q":"Wie wird sich das k\u00fcnftige Ausbildungsstellenangebot entwickeln?","o":[],"a":"- Mehr Berufe mit h\u00f6heren Qualifikationen.\r\n- Verst\u00e4rktes Angebot im Dienstleistungssektor\r\n  (weniger in den klassischen Dienstleistungs-\r\n  berufen als in den neuen Ausbildungsberufen\r\n  dieses Sektors).\r\n  (s. C I 2a)","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"3.122"},{"q":"Welche Erkl\u00e4rungen gibt es f\u00fcr die Tatsache, dass Lehrstellen unbesetzt bleiben, obwohl es eine \u00dcbernachfrage nach Lehrstellen gibt?","o":[],"a":"- Trend zu Modeberufen.\r\n- Mangelnde Flexibilit\u00e4t der Ausbildungsstellen-\r\n  suchenden.\r\n- Mangelnde Eignung der Ausbildungsstellen-\r\n  suchenden.\r\n- Mangelnde Berufswahlreife und deshalb fal-\r\n  sche Berufswahlentscheidungen.\r\n- Mangelnde Information \u00fcber die Berufe.\r\n- Mangelndes Interesse an Informationsbe-\r\n  schaffung \u00fcber die Berufe.\r\n  (s. auch A IV 3 und C I 2a, b)","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"3.123"},{"q":"Welche Mitwirkungsrechte hat der Betriebsrat bei der Auswahl und Einstellung von Auszubildenden.","o":[],"a":"- \u00dcber den Personalbedarf und die sich daraus\r\n  ergebenden Ma\u00dfnahmen der Berufsbildung\r\n  ist der Betriebsrat rechtzeitig und umfassend\r\n  zu unterrichten (\u00a7 92 BetrVG).\r\n- Auswahlkriterien bed\u00fcrfen der Zustimmung\r\n  des Betriebsrates (\u00a7 95 BetrVG).\r\n- Der Einstellung von Auszubildenden muss\r\n  der Betriebsrat zustimmen (\u00a7 99 BetrVG).\r\n  (s. C I 3)","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"3.124"},{"q":"Beim Einstellungsverfahren nimmt im Allgemeinen bei der Beurteilung der Bewerber das Schulzeugnis einen hohen Rang ein. Welche der folgenden Feststellungen sind richtig? (2)","o":[{"id":"a","text":"Schulnoten sind in ihrem Inhalt genau definiert, und damit ist eine vergleichbare Aussage m\u00f6glich; sie sind deshalb f\u00fcr die Feststellung der Eignung sehr ergiebig."},{"id":"b","text":"Schulnoten sind ein verl\u00e4sslicher Ma\u00dfstab f\u00fcr die Leistungsf\u00e4higkeit des Bewerbers und deshalb f\u00fcr die Feststellung der Eignung von entscheidender Bedeutung."},{"id":"c","text":"Die Relation der Noten einzelner Unterrichtsbereiche zueinander l\u00e4sst R\u00fcckschl\u00fcsse auf die Begabungsschwerpunkte des Bewerbers zu."},{"id":"d","text":"Als Aussage einer absoluten Leistungseinstufung sind Zeugnisnoten wenig geeignet, denn der schlechten Note des einen kann eine bessere Leistung zugrunde liegen als der guten Note eines anderen."},{"id":"e","text":"Die aus dem Schulzeugnis zu gewinnenden Erkenntnisse sind f\u00fcr die Eignung f\u00fcr einen bestimmten Beruf ohne jede Bedeutung."}],"a":"Zeugnisnoten besitzen keinen absoluten Aussa-\r\ngewert, sie sind vom Niveau der Schule bzw. \r\nder Klasse abh\u00e4ngig. Es l\u00e4sst sich aber aus der \r\nRelation der einzelnen Fachbereiche mit einiger \r\nWahrscheinlichkeit auf bestimmte Merkmale \r\nschlie\u00dfen, z.B. Mathematik - Konzentrations-\r\nf\u00e4higkeit, Sport - Einsatzfreudigkeit, Zeichnen - \r\nPhantasiebegabung (s. C I 2 c).","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","d"],"id":"3.125"},{"q":"Beim Einstellungsverfahren werden meist Schulzeugnisse als Hilfe zur Urteilsfindung herangezogen. Welche Aussagen halten Sie f\u00fcr falsch? (2)","o":[{"id":"a","text":"Schulzeugnisse sind uneingeschr\u00e4nkt als aussagekr\u00e4ftige Gradmesser der Leistungsf\u00e4higkeit des Bewerbers anzusehen."},{"id":"b","text":"Schulzeugnisse erhalten einen h\u00f6heren Aussagewert, wenn auch fr\u00fchere Zeugnisse eingesehen werden k\u00f6nnen."},{"id":"c","text":"Aus Schulzeugnissen lassen sich individuelle Neigungen und Interessen ablesen."},{"id":"d","text":"Der Aussagewert von Schulzeugnissen wird h\u00f6her, wenn sie mit dem Bewerber besprochen werden."},{"id":"e","text":"Aus Schulzeugnissen kann man wenig Brauchbares zur Beurteilung des Bewerbers entnehmen."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C I 2c","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","e"],"id":"3.126"},{"q":"Welche Folgerungen k\u00f6nnen aus Schulzeugnissen bei der Einstellung von Auszubildenden gezogen werden?","o":[{"id":"a","text":"Das Zeugnis gibt deutlich Aufschluss \u00fcber Interessen und Neigungen des Bewerbers."},{"id":"b","text":"Das Zeugnis gibt konkrete Hinweise auf die Lernbereitschaft des Bewerbers."},{"id":"c","text":"Der Notendurchschnitt des Zeugnisses ist das beste Kriterium f\u00fcr die Auswahl von Bewerbern."},{"id":"d","text":"Die im Zeugnis bewerteten bisherigen schulischen Leistungen geben nur bedingt Aufschluss \u00fcber die berufliche Eignung."},{"id":"e","text":"Die Noten in Rechnen und Rechtschreibung haben einen ausreichenden Aussagewert \u00fcber die berufliche Eignung."}],"a":"Das Zeugnis kann zwar gewisse Hinweise auf In-\r\nteressen und Neigungen geben, es kann jedoch \r\nnicht als eindeutiges und alleiniges Kriterium f\u00fcr \r\ndie berufliche Eignung angesehen werden (s. C II \r\n2 a).","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"3.127"},{"q":"Welche Stelle hilft in Zweifelsf\u00e4llen, die berufliche Eignung zu ermitteln?","o":[{"id":"a","text":"Der Ausbildungsberater der Industrie- und Handelskammer."},{"id":"b","text":"Der schulpsychologische Dienst der Schule, von der der Bewerber kommt."},{"id":"c","text":"Der psychologische Dienst des Arbeitsamtes."},{"id":"d","text":"Die f\u00fcr den Betrieb zust\u00e4ndige \u00f6rtliche Gewerkschaftsvertretung."},{"id":"e","text":"Das Elternhaus im Zusammenwirken mit dem Klassenlehrer."}],"a":"Die Schulpsychologen f\u00fchren keine Berufseig-\r\nnungsuntersuchungen durch.","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"3.128"},{"q":"Kann ein Betrieb Sondersch\u00fcler mit Aussicht auf Erfolg ausbilden?","o":[{"id":"a","text":"Sie werden nur in \u201eBesch\u00fctzenden Werkst\u00e4tten\u201causgebildet."},{"id":"b","text":"Sie sind berufsungeeignet."},{"id":"c","text":"Man kann sie nur f\u00fcr Hilfsarbeiten einsetzen."},{"id":"d","text":"Nach einer Eignungsuntersuchung durch den Fachpsychologen des Arbeitsamtes."},{"id":"e","text":"Sie k\u00f6nnen nur in Anlernberufen ausgebildet werden."}],"a":"Die Erfahrung zeigt, dass unter bestimmten Vor-\r\naussetzungen auch Sondersch\u00fcler erfolgreich \r\nausgebildet werden k\u00f6nnen. Mit zunehmender \r\nTheoretisierung der Ausbildungsberufe wird dies \r\nallerdings immer schwieriger (s. C I 2 c).","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"3.129"},{"q":"Erl\u00e4utern Sie die Bedeutung eines Anforderungsprofils.","o":[],"a":"- Wichtig f\u00fcr die Wahl des richtigen Ausbil-\r\n  dungsberufs,\r\n- hilft bei Auswahl geeigneter Bewerber,\r\n- erleichtert pr\u00e4zise Abfassung von Stellenaus-\r\n  schreibungen,\r\n- Grundlage f\u00fcr Bewertung der Ergebnisse des\r\n  Auswahlverfahrens.","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"3.130"},{"q":"Ein guter Ausbilder sollte stets \u00fcber die aktuelle Situation auf dem Arbeitsmarkt informiert sein. Nehmen Sie zu dieser These Stellung.","o":[],"a":"- Trends an Arbeits- und Ausbildungsstellenmarkt\r\n  gleichen sich,\r\n- aktuelle Situation am Ausbildungsstellenmarkt\r\n  ist von Bedeutung f\u00fcr Bewerbersuche und \r\n  Auswahlkriterien,\r\n- Bewegungen auf dem Arbeitsmarkt geben\r\n  Hinweise auf Anforderungen an k\u00fcnftige\r\n  Fachkr\u00e4fte\r\n  (s. C I 2a).","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"3.131"},{"q":"\u00dcber die Auswahlkriterien f\u00fcr die k\u00fcnftigen Auszubildenden kann zwischen dem Ausbildenden und dem Betriebsrat keine Einigung erzielt werden. Was ist zu tun?","o":[],"a":"- Einigungsstelle anrufen,\r\n- Spruch der Einigungsstelle ma\u00dfgebend\r\n  (s. C I 3).","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"3.132"},{"q":"Welche der nachfolgenden M\u00f6glichkeiten zur Suche von Auszubildenden erscheint wenig Erfolg versprechend?","o":[{"id":"a","text":"Stellenanzeigen in der Presse."},{"id":"b","text":"Werben im Internet f\u00fcr Einzelhandelskaufleute."},{"id":"c","text":"Inanspruchnahme der Stellenvermittlung des Arbeitsamts."},{"id":"d","text":"Kontakte zu Schulen."},{"id":"e","text":"Durchf\u00fchrung von Tagen der offenen T\u00fcr und von Betriebspraktika f\u00fcr Schulklassen."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C II 1d","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"3.201"},{"q":"Welche Angaben geh\u00f6ren nicht in eine Stellenausschreibung?","o":[{"id":"a","text":"Die Kurzbeschreibung Ihres Betriebs."},{"id":"b","text":"Die Angabe des Ausbildungsberufs."},{"id":"c","text":"Angaben \u00fcber den Beginn der Ausbildung."},{"id":"d","text":"Angaben zur Ausbildungsverg\u00fctung."},{"id":"e","text":"Angaben zum Bewerbungsschreiben."}],"a":"Die Angabe der Ausbildungsverg\u00fctung in Stellen-\r\nausschreibungen ist nicht \u00fcblich, ein Werben mit \r\n\u00fcbertariflicher Verg\u00fctung nicht fair; s. im \u00dcbrigen \r\nC II 1 d","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"3.202"},{"q":"Welche Bedeutung haben Bewerbungsunterlagen im Einstellungsverfahren?","o":[{"id":"a","text":"Sie sind ohne Bedeutung, weil lediglich der betriebliche Eignungstest und das Vorstellungsgespr\u00e4ch die berufliche Eignung erkennen lassen."},{"id":"b","text":"Sie sind ohne Bedeutung, weil Lebenslauf und Bewerbungsschreiben von versierten Fremden abgefasst werden k\u00f6nnen und auch die Zeugnisse nur geringen Aussagewert haben."},{"id":"c","text":"Sie sind von erheblicher Bedeutung, weil sie allein richtige Schl\u00fcsse auf die berufliche Eignung zulassen, w\u00e4hrend der Ausbilder in Eignungstests und im Vorstellungsgespr\u00e4ch get\u00e4uscht werden kann."},{"id":"d","text":"Sie sind von erheblicher Bedeutung, weil aus Vollst\u00e4ndigkeit, Inhalt und \u00e4u\u00dferem Erscheinungsbild(u.a. Sauberkeit) eine Reihe wesentlicher Elemente der festzustellenden Berufseignung zu ersehen sind."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C II 2a","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"3.203"},{"q":"Worauf kommt es bei den Bewerbungsunterlagen nicht an?","o":[{"id":"a","text":"Auf Vollst\u00e4ndigkeit."},{"id":"b","text":"Auf Sauberkeit."},{"id":"c","text":"Auf Fehlerfreiheit und Ausdruck."},{"id":"d","text":"Auf Einhaltung der geforderten Voraussetzungen."},{"id":"e","text":"Auf Vorlage von Originalzeugnissen."}],"a":"Beglaubigte Abschriften und Fotokopien sind in \r\naller Regel ausreichend; bei Zweifeln kann Vorla-\r\nge der Originale oder Beglaubigung verlangt \r\nwerden.","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"3.204"},{"q":"Welches Ziel hat die betriebliche Eignungsuntersuchung? (2)","o":[{"id":"a","text":"Aus einer gr\u00f6\u00dferen Bewerberzahl geeigneten Nachwuchs auszuw\u00e4hlen."},{"id":"b","text":"Die Charaktereigenschaften zu ermitteln."},{"id":"c","text":"Die Leistungen des Bewerbers zu bewerten."},{"id":"d","text":"Den voraussichtlichen beruflichen Werdegang des Bewerbers festzustellen."},{"id":"e","text":"Arbeitsweise und Arbeitsverhalten zu beurteilen."}],"a":"Zwar sind auch gewisse Leistungen Vorausset-\r\nzung f\u00fcr Eignung, aber die Leistungsmessung ist \r\nnicht das eigentliche Ziel der Eignungsuntersu-\r\nchung, ebenso wenig wie die Feststellung allge-\r\nmeiner Charaktereigenschaften, die nicht f\u00fcr die \r\nBerufseignung von Bedeutung sind (s. C II 2 b).","section":"C","reference":{"book":"C II 2b","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","e"],"id":"3.205"},{"q":"Heute werden beim Einstellungsverfahren h\u00e4ufig Eignungstests eingesetzt. Der Eignungstest ist notwendig, weil","o":[{"id":"a","text":"nur \u00fcber den Eignungstest Aussagen \u00fcber die beim Bewerber vorhandenen Anlagen gemacht werden k\u00f6nnen."},{"id":"b","text":"die \u00fcblichen Bewerbungsunterlagen zu wenig Aussagekraft \u00fcber die Eignungsstruktur besitzen und einer Erg\u00e4nzung und Vertiefung bed\u00fcrfen."},{"id":"c","text":"nur \u00fcber Intelligenztests die Eignung f\u00fcr einen bestimmten Beruf festzustellen ist."},{"id":"d","text":"nur der Eignungstest mit absoluter Sicherheit eine Aussage \u00fcber ein in der Zukunft liegendes Verhalten zul\u00e4sst."}],"a":"Der Eignungstest ist weder die einzige noch eine \r\nabsolut sichere Methode der Eignungsfeststel-\r\nlung, er kann jedoch wichtige erg\u00e4nzende Auf-\r\nschl\u00fcsse geben. Er kann helfen, Widerspr\u00fcche in \r\nden Bewerbungsunterlagen zu erkl\u00e4ren.","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"3.206"},{"q":"Tests m\u00fcssen bestimmten Anforderungen gen\u00fcgen. So muss z.B. ein hoher Grad an Reliabilit\u00e4t verlangt werden. Dies bedeutet, dass ...","o":[{"id":"a","text":"die Testperson nicht durch Fangfragen verwirrt wird."},{"id":"b","text":"absolute Vertraulichkeit \u00fcber das Testergebnis gewahrt wird."},{"id":"c","text":"bei Testwiederholung das gleiche Ergebnis eintritt."},{"id":"d","text":"vorwiegend manuelle Geschicklichkeit gepr\u00fcft wird."},{"id":"e","text":"die Testperson die M\u00f6glichkeit hat, ihr typisches Arbeitsverhalten zu zeigen."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C II 2b","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"3.207"},{"q":"Zu einer aussagef\u00e4higen Eignungsuntersuchung geh\u00f6ren in jedem Fall ...","o":[{"id":"a","text":"Gespr\u00e4che von mindestens einst\u00fcndiger Dauer."},{"id":"b","text":"verschiedene schriftliche Darstellungen zu vorgegebenen Themen."},{"id":"c","text":"gezielte Einzeltests verschiedener Art."},{"id":"d","text":"reine Geschicklichkeits\u00fcbungen."},{"id":"e","text":"Feststellungen \u00fcber alle vorhandenen Fertigkeiten und Kenntnisse."}],"a":"Nur mit einem 'Paket' verschiedenartiger Test \r\nk\u00f6nnen Arbeitsweise und -verhalten von Bewer-\r\nbern ann\u00e4herungsweise beurteilt werden (s. C II \r\n2 b).","section":"C","reference":{"book":"C II 2b","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"3.208"},{"q":"Welche der folgenden Aussagen \u00fcber Eignungstests halten Sie f\u00fcr richtig? (2)","o":[{"id":"a","text":"Die gleichen Testserien k\u00f6nnen unbedenklich f\u00fcr kaufm\u00e4nnische wie f\u00fcr gewerbliche Bewerber eingesetzt werden."},{"id":"b","text":"Die so genannten power tests sind so konzipiert, dass durch Steigerung der Aufgaben von sehr leicht bis schwer die Begabungsh\u00f6he jeder Testperson ermittelt werden kann."},{"id":"c","text":"Bei power tests handelt es sich um Geschwindigkeitstests."},{"id":"d","text":"Intelligenztests geben Hinweise auf berufliche Interessen."},{"id":"e","text":"Jeder Test kann jeweils nur f\u00fcr einen bestimmten Bereich \u00fcber die Testperson etwas aussagen."}],"a":"Man nennt power tests auch Niveautests. - Tests \r\nwerden 'sektoral' d.h. so zugeschnitten, dass \r\nsie mit ihrem Ergebnis bestimmte Testbereiche \r\nabdecken (S. C II 2 b).","section":"C","reference":{"book":"C II 2b","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","e"],"id":"3.209"},{"q":"Die betriebliche Eignungsuntersuchung versucht herauszufinden, welche Bewerber am besten f\u00fcr einen bestimmten Ausbildungsberuf geeignet sind. Sie erstreckt sich nicht auf","o":[{"id":"a","text":"intellektuelle F\u00e4higkeiten."},{"id":"b","text":"praktische F\u00e4higkeiten."},{"id":"c","text":"Arbeitsweise und Arbeitsverhalten."},{"id":"d","text":"die gesamten Charaktereigenschaften."},{"id":"e","text":"schulisches Wissen."}],"a":"Es geht hierbei lediglich um die entscheidenden, \r\ntypischen, berufsbezogenen Charakterqualit\u00e4ten \r\n(s. C II 2b und Anmerkung zu Frage 3.205)","section":"C","reference":{"book":"C II 2b","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"3.210"},{"q":"Wie sollten Tests bei der betrieblichen Eignungsuntersuchung aufgebaut sein?","o":[{"id":"a","text":"F\u00fcr alle Berufe gleich."},{"id":"b","text":"F\u00fcr Abg\u00e4nger verschiedener Schularten verschieden, auch wenn sie den gleichen Berufswunsch haben."},{"id":"c","text":"F\u00fcr die Geschlechter unterschiedlich."},{"id":"d","text":"F\u00fcr jeden Bewerber individuell."},{"id":"e","text":"F\u00fcr Abg\u00e4nger aller Schularten gleich, sofern sie den gleichen Beruf anstreben."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C II 2b","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"3.211"},{"q":"Welche Aufgaben hat der psychologische Dienst des Arbeitsamtes?","o":[{"id":"a","text":"Er f\u00fchrt spezielle betriebliche Eignungsuntersuchungen durch."},{"id":"b","text":"Er stellt auf Antrag die Eignung eines Bewerbers fest."},{"id":"c","text":"Er unterst\u00fctzt den Ausbilder bei Schwierigkeiten mit dem Auszubildenden."},{"id":"d","text":"Er wertet Tests aus, die die Betriebe durchf\u00fchren."},{"id":"e","text":"Er sucht am Arbeitsmarkt geeignete Bewerber aus."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C II 2b","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"3.212"},{"q":"Im Fachjargon derTestpsychologen wird u.a. der Begriff \u201eK\u00e4seprobe\u201c verwendet. Welche der folgenden Aussagen hier\u00fcber ist richtig?","o":[{"id":"a","text":"Es handelt sich hierbei um einen Geschmackstest f\u00fcr bestimmte Berufsgruppen."},{"id":"b","text":"Damit sind Testteile gemeint, die der Pr\u00fcfling\u201escheibchenweise\u201c nacheinander zu l\u00f6sen hat."},{"id":"c","text":"Fachleute bezeichnen damit einen Testabschnitt, bei dem der Bewerber besondere Schwierigkeiten hat."},{"id":"d","text":"Der Begriff stammt aus einem M\u00e4rchen, in dem K\u00e4seschneiden als Test f\u00fcr die richtige Wahl der Frau dient."},{"id":"e","text":"Es handelt sich um einen L\u00fcckentest (Schweizer K\u00e4se), in dem der Pr\u00fcfling bestimmte Begriffe, Buchstaben o. \u00c4. einzuf\u00fcgen hat."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C II 2b","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"3.213"},{"q":"Bei der betrieblichen Eignungsuntersuchung werden h\u00e4ufig mehrere Tests verwendet. Warum?","o":[{"id":"a","text":"Weil nur die Kombination mehrerer spezifischer Tests Aussagen \u00fcber das Eignungsprofil des Bewerbers zul\u00e4sst."},{"id":"b","text":"Weil nur durch die Kombination mehrerer Testverfahren eine Steigerung des Schwierigkeitsgrades m\u00f6glich ist."},{"id":"c","text":"Weil nur so die Konzentrationsf\u00e4higkeit und Belastbarkeit des Bewerbers zu \u00fcberpr\u00fcfen ist."},{"id":"d","text":"Weil nur so eine exakte Voraussage \u00fcber die Bildungsf\u00e4higkeit und den zuk\u00fcnftigen Berufserfolg zu treffen ist."},{"id":"e","text":"Weil nur der Durchschnitt mehrerer Testergebnisse ein zuverl\u00e4ssiges Bild geben und damit Fehlschl\u00fcsse verhindern kann."}],"a":"Die einzelnen Tests einer Test-Batterie liefern \r\neinander erg\u00e4nzende Informationen.","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"3.214"},{"q":"Um einen Bewerber zu testen, werden meist ganze\u201eTestserien\u201c oder \u201eTestbatterien\u201c angeboten. Das tut man, um (2)","o":[{"id":"a","text":"den Aussagewert des Tests zu erh\u00f6hen."},{"id":"b","text":"widerspr\u00fcchliche Aussagen des Bewerbers aufzudecken."},{"id":"c","text":"den Kandidaten an das Testverfahren zu gew\u00f6hnen, da nur der letzte Test der Serie die gew\u00fcnschten Erkenntnisse bringt."},{"id":"d","text":"das typische Arbeitsverhalten des Bewerbers besser erkennen zu k\u00f6nnen."},{"id":"e","text":"durch die l\u00e4ngere Belastung die Leistungsf\u00e4higkeit des Bewerbers besser erkennen zu k\u00f6nnen."}],"a":"s. C II 2 b","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","d"],"id":"3.215"},{"q":"Welchen Anforderungen muss einTest gen\u00fcgen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Das Ergebnis muss f\u00fcr ein in der Zukunft liegendes Verhalten aussagef\u00e4hig sein."},{"id":"b","text":"Er muss jeder Versuchsperson erm\u00f6glichen, ihr typisches Arbeitsverhalten zu zeigen."},{"id":"c","text":"Er muss etwas \u00fcber die augenblickliche Stimmung der Versuchsperson aussagen k\u00f6nnen."},{"id":"d","text":"Er muss deutlich ein anderes Ergebnis als ein Paralleltest zeigen."},{"id":"e","text":"Er muss auch von einem Laien ohne Schwierigkeiten ausgewertet werden k\u00f6nnen."}],"a":"s. C II 2 b","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","b"],"id":"3.216"},{"q":"Welche der folgenden Aussagen \u00fcber Eignungstests sind richtig? (2)","o":[{"id":"a","text":"Eignungstests sind f\u00fcr den \u201eNormalgebrauch\u201c zu un\u00f6konomisch."},{"id":"b","text":"Die gleichen Testserien k\u00f6nnen jeweils sowohl bei Bewerbern f\u00fcr eine kaufm\u00e4nnische als auch f\u00fcr eine gewerbliche Ausbildung eingesetzt werden."},{"id":"c","text":"Pers\u00f6nlichkeitstests umfassen die gesamte Pers\u00f6nlichkeit und gestatten somit auch die aussagekr\u00e4ftigste Intelligenzmessung."},{"id":"d","text":"Bei einem Test wird die Erfahrung durch die wissenschaftliche Eichung ersetzt."},{"id":"e","text":"Jeder Test kann stets nur f\u00fcr einen bestimmten Bereich \u00fcber die Testperson etwas aussagen."}],"a":"Ein Test erlaubt stets nur sinnvolle Aussagen f\u00fcr \r\ndie Gruppe von T\u00e4tigkeiten und Personen, f\u00fcr die \r\ner geeicht ist. Bei ausreichenden G\u00fctekriterien \r\nsind diese Aussagen dann zuverl\u00e4ssiger als das \r\nUrteil aufgrund eines Interviews (s. C II 2 b).","section":"C","reference":{"book":"C II 2b","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d","e"],"id":"3.217"},{"q":"Bei betrieblichen Eignungsuntersuchungen finden die verschiedensten Tests Anwendung.Welchen Anforderungen m\u00fcssen sie gen\u00fcgen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Die Tests d\u00fcrfen nicht standardisiert sein."},{"id":"b","text":"Die verwendeten Tests m\u00fcssen das messen, was sie beabsichtigen zu messen."},{"id":"c","text":"Die Testergebnisse m\u00fcssen den schulischen Zeugnisnoten in etwa entsprechen."},{"id":"d","text":"Die Tests m\u00fcssen den Intelligenzquotienten des Bewerbers aufzeigen, da hiervon die Leistungsf\u00e4higkeit abh\u00e4ngt."},{"id":"e","text":"Bei wiederholten Untersuchungen m\u00fcssen die Tests zu \u00fcbereinstimmenden Ergebnissen f\u00fchren."}],"a":"b) = Validit\u00e4t (G\u00fcltigkeit) \r\ne)= Reliabilit\u00e4t (Zuverl\u00e4ssigkeit), s. C II 2 b","section":"C","reference":{"book":"C II 2b","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","e"],"id":"3.218"},{"q":"Was versteht man unter \u201epower test\u201c? (2)","o":[{"id":"a","text":"Ein Niveautest."},{"id":"b","text":"Testverfahren zur Feststellung der k\u00f6rperlichen Belastbarkeit."},{"id":"c","text":"Ein spezielles Testverfahren zur Feststellung von F\u00fchrungsqualit\u00e4ten (z. B. Durchsetzungsverm\u00f6gen)."},{"id":"d","text":"Einen Test zur Feststellung der psychischen Belastbarkeit."},{"id":"e","text":"Einen stufenweise schwieriger werdenden Test."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C II 2b","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","e"],"id":"3.219"},{"q":"Was versteht man unter einem \u201espeed test\u201c?","o":[{"id":"a","text":"Einen Niveautest, der mit leichten Aufgaben beginnt."},{"id":"b","text":"Ein Testverfahren zur Feststellung, wie schnell die k\u00f6rperliche Belastungsgrenze erreicht wird."},{"id":"c","text":"Ein Testverfahren, bei dem eine Leistung bezogen auf eine Zeiteinheit ermittelt wird."},{"id":"d","text":"Einen Geschicklichkeitstest."},{"id":"e","text":"Einen Test, der stufenweise schneller wird."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C II 2b","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"3.220"},{"q":"Was verstehen Sie unter einem Assessment-Center?","o":[{"id":"a","text":"Ein Programmpaket f\u00fcr Schulungen."},{"id":"b","text":"Ein Auswahlverfahren mit verschiedenen eignungsdiagnostischen Methoden."},{"id":"c","text":"Standardisierte Beurteilungsmerkmale f\u00fcr die Leistungsbewertung."},{"id":"d","text":"Ein aus den USA stammendes Dienstleistungs-Center."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C II 2b a.E.","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"3.221"},{"q":"Neben dem Studium der Bewerbungsunterlagen und dem Ergebnis der Eignungsuntersuchung ist das Vorstellungsgespr\u00e4ch wesentlich f\u00fcr die Auswahl Auszubildender. Warum? (2)","o":[{"id":"a","text":"Weil nicht alle f\u00fcr die Eignung wesentlichen Fragen durch die Bewerbungsunterlagen und die Eignungsuntersuchung gekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen."},{"id":"b","text":"Weil der \u201eerste Eindruck\u201c von der Person des Bewerbers entscheidend ist."},{"id":"c","text":"Weil im Vorstellungsgespr\u00e4ch das Allgemeinwissen des Bewerbers gepr\u00fcft werden muss."},{"id":"d","text":"Weil nur durch die Beobachtung der Gestik und Mimik im Vorstellungsgespr\u00e4ch auf die Wesensart des Jugendlichen geschlossen werden kann."},{"id":"e","text":"Weil es u. a. wichtige Informationen \u00fcber die \u201eUmwelt\u201c des Bewerbers vermitteln kann."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C II 2c","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","e"],"id":"3.222"},{"q":"Mit welchem Ziel sollten Sie in erster Linie das Vorstellungsgespr\u00e4ch mit dem Jugendlichen f\u00fchren?","o":[{"id":"a","text":"Die pers\u00f6nlichen Eigenarten, Neigungen und beruflichen Vorstellungen zu erkennen."},{"id":"b","text":"Die zu erwartenden Probleme w\u00e4hrend der Ausbildungszeit zu ermitteln."},{"id":"c","text":"Die zu erwartenden Leistungen im angestrebten Beruf abzusch\u00e4tzen."},{"id":"d","text":"Dem Bewerber die betrieblichen Anforderungen w\u00e4hrend der Ausbildungszeit klarzumachen."},{"id":"e","text":"Den anhand der vorgelegten Schulzeugnisse entstandenen Eindruck abzurunden."}],"a":"Auch die unter b) bis e) genannten Gesichtspunkte \r\nk\u00f6nnen nat\u00fcrlich eine Rolle spielen, aber sie \r\nsind nicht das Ziel des Einstellungsgespr\u00e4ches \r\n(s. C II 2 c).","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"3.223"},{"q":"Welchen ersten Eindruck erhalten Sie beim Vorstellungsgespr\u00e4ch?","o":[{"id":"a","text":"Der Bewerber ist ehrlich und charakterfest."},{"id":"b","text":"Der Bewerber ist sympathisch oder unsympathisch."},{"id":"c","text":"Der Umfang der Begabung wird erkennbar."},{"id":"d","text":"Der Bewerber verf\u00fcgt \u00fcber eine ausreichende Intelligenz, um w\u00e4hrend der Ausbildungszeit gute Leistungen zu erzielen."},{"id":"e","text":"Der gew\u00fcnschte Beruf wird den Jugendlichen befriedigen."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C II 2c","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"3.224"},{"q":"lm Vorstellungsgespr\u00e4ch bildet sich beim Ausbilder ein \u201eerster Eindruck\u201c \u00fcber den Jugendlichen heraus. Welche Aussagen \u00fcber diesen \u201eersten Eindruck\u201c sind zutreffend? (2)","o":[{"id":"a","text":"Der erste Eindruck ist wertlos, weil er nur aus sich mehrfach vermischenden Gef\u00fchlen entsteht und von daher keinen Informationswert besitzt."},{"id":"b","text":"Mit einer gewissen Einf\u00fchlung und Lebenserfahrung lassen sich beim ersten Eindruck h\u00e4ufig richtige Erkenntnisse \u00fcber Temperament, Kontaktf\u00e4higkeit und Vitalit\u00e4t des Jugendlichen gewinnen."},{"id":"c","text":"Wenn der Beurteiler entsprechend selbstkritisch ist und gen\u00fcgend Lebenserfahrung mitbringt, ist er in der Lage, beim ersten Eindruck Begabungsh\u00f6he, bestimmte Intelligenzformen und Werteinstellungen des Jugendlichen richtig zu beurteilen."},{"id":"d","text":"Es gibt bestimmte Gesetzm\u00e4\u00dfigkeiten, die es erm\u00f6glichen, den ersten Eindruck systematisch auszuwerten, wie z. B. schmale Lidspalten = niedrige Intelligenz offenes Auge = Aufgeschlossenheit usw."},{"id":"e","text":"Beim ersten Eindruck kann es zu Fehleinsch\u00e4tzungen kommen, weil im Unterbewusstsein Vergleichsprozesse mit fr\u00fcher einmal erlebten, \u00e4hnlich aussehenden Personen ablaufen."}],"a":"Der erste Eindruck kann durchaus richtige \r\nEinsch\u00e4tzungen vermitteln bez\u00fcglich allgemeiner \r\nPers\u00f6nlichkeitsmerkmale (Alternative b). Bei \r\nspezielleren Beurteilungen, wie Intelligenzein-\r\nsch\u00e4tzung etc. kommt es jedoch leicht zu \r\nFehleinsch\u00e4tzungen. Vor angeblichen Gesetz-\r\nm\u00e4\u00dfigkeiten zwischen Aussehen und Pers\u00f6n-\r\nlichkeit (Alternative d) sollte man sich jedoch \r\nh\u00fcten, da sie meistens auf unbewussten Vorur-\r\nteilen beruhen (s. auch C II 2 c).","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","e"],"id":"3.225"},{"q":"Im Vorstellungsgespr\u00e4ch kommt es zum ersten pers\u00f6nlichen Kontakt zwischen Ausbildendem und Auszubildendem. Dieser erste Eindruck kann dem erfahrenen Beurteiler keine Aufschl\u00fcsse geben \u00fcber","o":[{"id":"a","text":"Temperament."},{"id":"b","text":"Kontaktf\u00e4higkeit."},{"id":"c","text":"Sprachliche Ausdruckskraft."},{"id":"d","text":"Geistige Beweglichkeit."},{"id":"e","text":"Manuelle Geschicklichkeit."}],"a":"Manuelles Geschick wird in der Eignungsunter-\r\nsuchung gepr\u00fcft (s. C II 2 b).","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"3.226"},{"q":"Welche Fragen stellen Sie in der Regel bei einem Vorstellungsgespr\u00e4ch?","o":[{"id":"a","text":"Fragen nach dem allgemeinen Gesundheitszustand."},{"id":"b","text":"Fragen nach den sp\u00e4teren Einkommensvorstellungen."},{"id":"c","text":"Fragen zur politischen und religi\u00f6sen Einstellung."},{"id":"d","text":"Fragen zum Lebenslauf, nach dem Berufsziel und besonderen Interessen."},{"id":"e","text":"Branchenbedingte Fachfragen."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C II 2c","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"3.227"},{"q":"lm Vorstellungsgespr\u00e4ch wird versucht, durch abgewogene Fragen die pers\u00f6nliche Eigenart des Bewerbers herauszufinden. Auf welche Feststellungen kommt es dabei an? (2)","o":[{"id":"a","text":"Mit einem solchen Typ haben wir schon einmal schlechte Erfahrungen gemacht."},{"id":"b","text":"Der Bewerber ist ausgesprochen aufgeschlossen."},{"id":"c","text":"Der Bewerber ist kritisch."},{"id":"d","text":"F\u00fcr diesen Bewerber empfinde ich Antipathie."},{"id":"e","text":"Die Ausbilder A und B werden mit ihm zurechtkommen."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C II 2c","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","c"],"id":"3.228"},{"q":"Worin besteht der Vorteil, wenn die Eltern beim Vorstellungsgespr\u00e4ch zugegen sind?","o":[{"id":"a","text":"Man kann von dem Eindruck, den die Eltern hinterlassen, auf das zuk\u00fcnftige berufliche Verhalten des Auszubildenden schlie\u00dfen."},{"id":"b","text":"Man erf\u00e4hrt die wahren Gr\u00fcnde f\u00fcr die Berufswahl."},{"id":"c","text":"Die Eltern k\u00f6nnen die Aussagen des Bewerbers erg\u00e4nzen."},{"id":"d","text":"Im Beisein der Eltern trauen sich die Jugendlichen in der f\u00fcr sie neuen Umwelt eher, auf Fragen offen zu antworten."},{"id":"e","text":"Die Eltern wissen gleich, was im Betrieb auf den Auszubildenden zukommt."}],"a":"Auch Erkenntnisse \u00fcber das Verh\u00e4ltnis Eltern - \r\nKind k\u00f6nnen wichtig sein. Die Gefahr ist jedoch, \r\ndass der Jugendliche '\u00fcbert\u00f6nt' wird (s. C II 2 c).","section":"C","reference":{"book":"C II 2c","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"3.229"},{"q":"Welcher Schritt ist vorrangig zu unternehmen?","o":[{"id":"a","text":"Es ist eine technische Fachkraft zu benennen, die unter Herrn Meiers Leitung f\u00fcr die Ausbildung der Industriemechaniker verantwortlich ist."},{"id":"b","text":"Die gesetzlich vorgeschriebene Zustimmung des Personalrats (entspricht dem Betriebsrat in gewerblichen Betrieben) ist einzuholen."},{"id":"c","text":"Die Krankenhausleitung muss beim Ordnungsamt(nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde) eine Genehmigung f\u00fcr Herrn Meiers Ausbildert\u00e4tigkeit beantragen."},{"id":"d","text":"Herr Meier besorgt sich den Ausbildungsrahmenplan und stellt f\u00fcr die einzuschaltende IHK Braunschweig einen Ausbildungsplan auf."},{"id":"e","text":"Herr Meier beschafft bzw. erg\u00e4nzt die technische Ausr\u00fcstung f\u00fcr die vorgesehene Ausbildung."}],"a":"Die Schritte d) und e) sind zwar auch zu unter-\r\nnehmen, sie sind aber nicht vorrangig.","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"3.231"},{"q":"Auf eine Stellenanzeige hin haben sich 25 Bewerber f\u00fcr die Ausbildung zum Industriemechaniker schriftlich beworben. Herr Meier bereitet federf\u00fchrend das Auswahlverfahren vor. Welche Ma\u00dfnahmen sind zu treffen? (3)","o":[{"id":"a","text":"Herr Meier holt die Zustimmung des Personalrats zur Anwendung eines psychomotorischen Tests(z. B. Drahtbiegeprobe) ein."},{"id":"b","text":"Wie gesetzlich vorgeschrieben, l\u00e4dt Herr Meier ein Mitglied des Personalrats zu den Vorstellungsgespr\u00e4chen mit den Bewerbern ein."},{"id":"c","text":"Herr Meier zieht eine technische Fachkraft, die bei der Ausbildung mitwirken soll, zu den Vorstellungsgespr\u00e4chen hinzu."},{"id":"d","text":"Herr Meier verabredet mit der technischen Fachkraft einen Leitfaden f\u00fcr die Vorstellungsgespr\u00e4che."},{"id":"e","text":"Vor den Vorstellungsgespr\u00e4chen \u00fcbermittelt Herr Meier dem Personalrat die kompletten Bewerbungsunterlagen aller Bewerber."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C I 3 und C II 2c","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","c","d"],"id":"3.232"},{"q":"Die Auswahl der Bewerber geschieht in mehreren Stufen:Erste Stufe: Sichten der Bewerbungsunterlagen. Zweite Stufe: Durchf\u00fchren eines psychomotorischen Tests. Dritte Stufe: F\u00fchren von Vorstellungsgespr\u00e4chen. Kreuzen Sie an, welche Auswahlkriterien Ihnen f\u00fcr die Ausbildung von Industriemechanikern angemessen erscheinen. (2)","o":[{"id":"a","text":"Der Notendurchschnitt aller F\u00e4cher im Abschlusszeugnis soll der alleinige Ma\u00dfstab daf\u00fcr sein, ob ein Bewerber zu einem Vorstellungsgespr\u00e4ch eingeladen wird."},{"id":"b","text":"Die Ergebnisse des psychomotorischen Tests erlauben zuverl\u00e4ssige Aussagen \u00fcber die praktische Veranlagung der Bewerber."},{"id":"c","text":"Was ein Bewerber selbst \u00fcber seine praktische Veranlagung oder \u00fcber sein Interesse am Beruf in der Bewerbung schreibt, kann entscheiden, ob er zu einem Vorstellungsgespr\u00e4ch eingeladen wird."},{"id":"d","text":"Bewerber mit Abitur sind denen mit Real- oder Hauptschulabschluss vorzuziehen."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C II 2a, b","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","c"],"id":"3.233"},{"q":"Nach den Tests und den Gespr\u00e4chen mit den Bewerbern um die beiden Ausbildungspl\u00e4tze wurden f\u00fcnf von ihnen in folgende Rangreihe gebracht:1. Thomas R. 2. Philipp W. 3. Dorett H. 4. Arne Sch. 5. Marco A. Die beiden erstgenannten Thomas R. und Philipp W. sollen eingestellt werden. Die anderen sind Ersatzleute f\u00fcr den Fall, dass einer von diesen beiden noch absagen sollte. W\u00e4hlen Sie die n\u00e4chsten zu unternehmenden Schritte aus (2).","o":[{"id":"a","text":"Einstellungsvertr\u00e4ge an Thomas R. und Philipp W. per Post schicken."},{"id":"b","text":"Thomas R. und Philipp W. fernm\u00fcndlich benachrichtigen, dass sie eingestellt werden sollen."},{"id":"c","text":"Pflichtgem\u00e4\u00df die Zustimmung des Personalrats zur Einstellung von Thomas R. und Philipp W. einholen."},{"id":"d","text":"Alle f\u00fcnf Bewerber fernm\u00fcndlich benachrichtigen, dass sie eingestellt werden sollen."},{"id":"e","text":"Alle f\u00fcnf Bewerber der IHK melden, damit sie \u2013 bis zum Vertragsabschluss mit zweien von ihnen \u2013nicht mit anderen Krankenh\u00e4usern Einstellungsvertr\u00e4ge abschlie\u00dfen k\u00f6nnen."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"II 2c und I 3","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","c"],"id":"3.234"},{"q":"Um m\u00f6glichst geeignete Auszubildende zu finden, erstellen Sie u. a. ein Anforderungsprofil. Nach welchen Prinzipien gestalten Sie es? (2)","o":[{"id":"a","text":"Ich stelle in allen Bereichen maximale Anforderungen. Falls niemand sich bewirbt bzw. den Anforderungen entspricht, kann immer noch davon abgewichen werden."},{"id":"b","text":"Ich stelle sehr allgemeine Anforderungen, damit sich m\u00f6glichst viele Jugendliche angesprochen f\u00fchlen. Je mehr Bewerbungen eingehen, umso gr\u00f6\u00dfer ist die Chance, geeignete Auszubildende zu finden."},{"id":"c","text":"Ich informiere mich \u00fcber die aktuelle Situation auf dem Ausbildungsstellenmarkt und gestalte die Anforderungen entsprechend den Bed\u00fcrfnissen unserer Bank."},{"id":"d","text":"Ich erstelle das Anforderungsprofil ausschlie\u00dflich nach den momentanen betrieblichen Bed\u00fcrfnissen."},{"id":"e","text":"Ich gestalte das Anforderungsprofil nach fachlichen (auch den voraussichtlichen k\u00fcnftigen) und pers\u00f6nlichen Erfordernissen."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C I 1","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","e"],"id":"3.236"},{"q":"Sie haben sich entschlossen, eine Stellenanzeige aufzugeben. Ein m\u00f6gliches Medium daf\u00fcr ist das Internet.Wie sch\u00e4tzen Sie die Chancen ein, auf diesem Weg geeigneten Nachwuchs f\u00fcr Ihren Betrieb zu finden?","o":[{"id":"a","text":"\u00dcber das Internet erreiche ich ausschlie\u00dflich\u201eElektronikfreaks\u201c. F\u00fcr Laborberufe interessierte Jugendliche werde ich mit einer dortigen Pr\u00e4sentation nicht ansprechen k\u00f6nnen."},{"id":"b","text":"Das Internet als reines Unterhaltungsmedium ist f\u00fcr seri\u00f6se Stellenanzeigen nicht geeignet."},{"id":"c","text":"\u00dcber das Internet lassen sich sehr viele Jugendliche erreichen. Der Betrieb macht durch die Nutzung dieses Mediums deutlich, dass er modern und f\u00fcr technische Entwicklungen aufgeschlossen ist."},{"id":"d","text":"Die Einrichtung einer homepage im Internet ist\u00e4u\u00dferst aufwendig. Der zu erwartende Nutzen ist dagegen verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gering, da das Internet wie so vieles lediglich eine Modeerscheinung ist, die schon bald ihren Reiz verloren haben wird."},{"id":"e","text":"Mein Unternehmen kann auf eine lange Tradition zur\u00fcckblicken. Um deutlich zu machen, dass es sich und die mit ihm verbundenen Berufe keinem Zeitgeist unterwerfen l\u00e4sst, lehne ich dieses Medium entschieden ab."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C II 1d","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"3.238"},{"q":"Aufgrund Ihres Inserates sind zahlreiche Bewerbungen eingegangen. Da Sie nicht alle Bewerber zu einem Vorstellungsgespr\u00e4ch einladen k\u00f6nnen, m\u00fcssen Sie eine Vorauswahl treffen. Nach welchen Kriterien trennen Sie \u201edie Spreu vom Weizen\u201c? (2)","o":[{"id":"a","text":"Ich achte auf die Vollst\u00e4ndigkeit der Bewerbungsunterlagen."},{"id":"b","text":"Ich sortiere die Bewerbungen nach dem Eingangsdatum und lade diejenigen zu einem Vorstellungsgespr\u00e4ch ein, deren Unterlagen zuerst eingegangen sind."},{"id":"c","text":"Auf die \u00e4u\u00dfere Form, den Inhalt des Bewerbungsschreibens und den Ausdruck lege ich keinen Wert, da diese Dinge keinerlei R\u00fcckschl\u00fcsse auf die Eignung im Beruf zulassen. Wichtig ist mir, dass die Erf\u00fcllung der explizit genannten Anforderungen gew\u00e4hrleistet ist."},{"id":"d","text":"Ich achte auf die \u00e4u\u00dfere Form des Bewerbungsschreibens sowie dessen Inhalt und Ausdruck, da sich hieraus R\u00fcckschl\u00fcsse auf berufsrelevante Charaktereigenschaften ableiten lassen."},{"id":"e","text":"Ich betrachte die Lichtbilder genau. Aus ihnen l\u00e4sst sich mit ge\u00fcbtem Blick sehr gut ablesen, wer ein offenes und freundliches Wesen hat und wer eher verschlossen ist. Da Lernen Offenheit voraussetzt, lade ich vorzugsweise diejenigen Bewerber zu einem Vorstellungsgespr\u00e4ch ein, die mir aufgrund der Lichtbilder sympathisch sind."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C II 2a","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","d"],"id":"3.239"},{"q":"Da das B\u00fcro aufgrund pl\u00f6tzlicher und dringend zu behebender Probleme mit der neuen EDV-Anlage f\u00fcr die Gespr\u00e4che nicht zur Verf\u00fcgung steht, sind Sie gezwungen, in den Aufenthaltsraum auszuweichen. Welche Vorkehrungen treffen Sie im Vorfeld der Gespr\u00e4che? (2)","o":[{"id":"a","text":"Ich informiere alle Mitarbeiter, aus welchem Grund und zu welchen Zeiten der Aufenthaltsraum frei zu bleiben hat und bitte um Verst\u00e4ndnis."},{"id":"b","text":"Ich treffe keinerlei Vorkehrungen. Die Bewerber sollen von Beginn an einen realistischen Eindruck vom Arbeitsalltag bekommen."},{"id":"c","text":"Ich stelle Getr\u00e4nke bereit und bem\u00fche mich, eine angenehme Atmosph\u00e4re im Raum zu schaffen."},{"id":"d","text":"Ich weise die Mitarbeiter darauf hin, zu welchen Zeiten die Gespr\u00e4che im Aufenthaltsraum stattfinden werden. Wer seine Pause trotzdem dort verbringen m\u00f6chte, kann das gerne tun."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C II 2c","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","c"],"id":"3.241"},{"q":"Sie werden im Laufe des Tages einige Vorstellungsgespr\u00e4che f\u00fchren. Wie bereiten Sie sich auf diese Gespr\u00e4che vor? (2)","o":[{"id":"a","text":"Ich achte darauf, s\u00e4mtliche Unterlagen der Bewerber griffbereit zu haben."},{"id":"b","text":"Ich bereite mich bewusst \u00fcberhaupt nicht darauf vor, um m\u00f6glichst unvorbelastet und offen in die Gespr\u00e4che hineingehen zu k\u00f6nnen."},{"id":"c","text":"Ich brauche mich nicht vorzubereiten, da ich mit dem F\u00fchren von Vorstellungsgespr\u00e4chen ausreichend Erfahrungen habe."},{"id":"d","text":"Ich erstelle mir f\u00fcr jeden Jugendlichen einen Fragenkatalog, um ihn im Gespr\u00e4ch Punkt f\u00fcr Punkt abhaken zu k\u00f6nnen. So kann ich sicher gehen, nichts Wichtiges zu vergessen."},{"id":"e","text":"Ich fertige mir einen \u201eGespr\u00e4chsleitfaden\u201c an, der mir als Ger\u00fcst dient."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C II 2c","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d","e"],"id":"3.242"},{"q":"W\u00e4hrend des Gespr\u00e4chs mit Karin Klein, einer der Bewerberinnen, kristallisiert sich f\u00fcr Sie bereits eine potentielle Eignung Frau Kleins heraus. Beim Rundgang durch den Betrieb f\u00e4llt Ihnen auf, dass sie sich h\u00e4ufig an den R\u00fccken greift. Gesundheitliche Beeintr\u00e4chtigungen bestehen nach eigener Aussage nicht. Wie k\u00f6nnen Sie feststellen, ob Karin Klein m\u00f6glicherweise schwanger ist?","o":[{"id":"a","text":"Ich frage sie direkt und weise sie auf ihre Auskunftspflicht hin."},{"id":"b","text":"Gar nicht, da Fragen nach der Privatsph\u00e4re grunds\u00e4tzlich unzul\u00e4ssig sind."},{"id":"c","text":"Ich spreche offen mit ihr \u00fcber meine Beobachtung w\u00e4hrend des Rundgangs. So wie ich Frau Klein im Verlauf des bisherigen Gespr\u00e4chs kennen gelernt habe, wird sie mich \u00fcber den Grund ihres Verhaltens informieren."},{"id":"d","text":"Ich greife zu einem bew\u00e4hrten Trick. W\u00e4hrend der weiteren Unterhaltung streue ich immer wieder Bemerkungen zum Thema Kinder und Familie ein. An Frau Kleins Reaktionen kann ich deutlich erkennen, ob sie schwanger ist oder nicht."},{"id":"e","text":"Ich schlage ihr einfach vor, sich nach der Geburt ihres Kindes noch einmal zu bewerben. Wenn sie nicht schwanger ist, wird sie von sich aus ein \u00e4rztliches Attest anbieten."}],"a":"Die Frage nach dem Bestehen einer Schwan-\r\ngerschaft ist unzul\u00e4ssig. Sie verst\u00f6\u00dft nach einer \r\nEntscheidung des Bundesarbeitsgerichtes gegen \r\ndas Diskriminierungsverbot des \u00a7 611 a BGB. \r\nNur ausnahmsweise ist die Frage zul\u00e4ssig, \r\nwenn sie objektiv dem gesundheitlichen Schutz \r\nder Bewerberin und des ungeborenen Kindes \r\ndient (z.B. wenn von den zu verrichtenden \r\nArbeiten objektiv Infektionsgefahren ausgehen).","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"3.243"},{"q":"Was haben Sie unternommen, um eine sachgerechte Einstellungsentscheidung treffen zu k\u00f6nnen?","o":[{"id":"a","text":"Ich habe meine Eindr\u00fccke nach jedem Gespr\u00e4ch schriftlich festgehalten und bin so schlie\u00dflich zu einem Ergebnis gekommen."},{"id":"b","text":"Ich habe mich auf meine Menschenkenntnis verlassen. Bisher bin ich damit immer ganz gut gefahren."},{"id":"c","text":"Nach Beendigung des letzten Gespr\u00e4chs habe ich mir zu jedem Bewerber die Dinge notiert, die mir noch im Ged\u00e4chtnis waren. Eine solche Vorgehensweise ist \u00e4u\u00dferst \u00f6konomisch und effektiv, da das Ged\u00e4chtnis nur die wichtigsten Eindr\u00fccke speichert."},{"id":"d","text":"Ich habe jedes Gespr\u00e4ch auf Band aufgenommen, mir alles am n\u00e4chsten Tag nochmals angeh\u00f6rt und mich dann entschieden. Diese Methode ist sehr fair, weil so der sonst dominierende optische Eindruck in den Hintergrund tritt."},{"id":"e","text":"Ich habe nichts unternommen und lasse mich von der spontanen Sympathie leiten, die ich f\u00fcr den von mir favorisierten Bewerber empfunden habe. Sympathie ist die wichtigste Voraussetzung f\u00fcr eine erfolgreiche Zusammenarbeit und auch Ausbildung."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C II 2c","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"3.244"},{"q":"\u201eMit der Suche nach Auszubildenden sollte man so fr\u00fch wie m\u00f6glich beginnen.\u201c Nehmen Sie zu dieser These Stellung.","o":[],"a":"Die meisten Unternehmen beginnen sehr fr\u00fch\r\nmit der Suche nach Auszubildenden. Wer sich\r\ndamit viel Zeit l\u00e4sst, 'muss nehmen, was \r\nandere \u00fcbrig lassen', s. C II 1 d a.E.","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"3.245"},{"q":"Stellenanzeigen sind ein Weg, Bewerber anzusprechen. Nennen Sie weitere M\u00f6glichkeiten.","o":[],"a":"- 'Guter Ruf' als Ausbildungsbetrieb,\r\n- Arbeitsamt,\r\n- Kontakte zu Schulen,\r\n- Berufspraktika f\u00fcr Sch\u00fcler,\r\n- Tag der offenen T\u00fcr,\r\n- Berufsmessen,\r\n  (s. C II 1).","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"3.246"},{"q":"Zahlreiche Betriebe f\u00fchren so genannte \u201eEignungstests\u201c durch. Ein solcher Test ist nur dann aussagekr\u00e4ftig und brauchbar, wenn er bestimmte Kriterien erf\u00fcllt. Nennen und erl\u00e4utern Sie diese \u201eG\u00fctekriterien\u201c.","o":[],"a":"- Objektivit\u00e4t: Ergebnisse sind vom Tester\r\n  unabh\u00e4ngig,\r\n- Validit\u00e4t (G\u00fcltigkeit): Genauigkeit, mit der das\r\n  zu testende Merkmal gemessen wird,\r\n- Reliabilit\u00e4t (Zuverl\u00e4ssigkeit): Gleiches Ergebnis\r\n  bei Testwiederholung,\r\n- \u00d6konomie: Einfachheit, Schnelligkeit, Sicher-\r\n  heit der Handhabung bei Durchf\u00fchrung und\r\n  Auswertung,\r\n  (s. C II 2b)","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"3.247"},{"q":"Erl\u00e4utern Sie die Begriffe \u201eNiveautest\u201c und \u201eGeschwindigkeitstest\u201c.","o":[],"a":"- Niveautest: Schwierigkeit der Aufgaben steigert\r\n  sich, der zu Testende gelangt zu dem\r\n  'Niveau', das seiner Begabung entspricht.\r\n- Geschwindigkeitstest (speedtest): Fehlersuche\r\n  in Abh\u00e4ngigkeit von der Zeit (Aussage \u00fcber\r\n  Konzentrationsf\u00e4higkeit).\r\n  (s. C II 2b).","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"3.248"},{"q":"Bei einem Vorstellungsgespr\u00e4ch erhalten Sie einen ersten pers\u00f6nlichen Eindruck von dem Bewerber. Wor\u00fcber kann dieser erste Eindruck Ihrer Meinung nach Auskunft geben?","o":[],"a":"- Temperament,\r\n- Vitalit\u00e4t,\r\n- Kontaktf\u00e4higkeit,\r\n  (s. n\u00e4her C II 2 c).","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"3.249"},{"q":"W\u00e4hrend eines Vorstellungsgespr\u00e4chs gibt es f\u00fcr Sie viel zu beobachten.","o":[{"id":"a","text":"Nennen und begr\u00fcnden Sie die Bereiche, auf die Sie besonders achten."},{"id":"b","text":"Nennen Sie f\u00fcr jeden Bereich drei Beispiele."}],"a":"zu a:\r\n- K\u00f6rpersprache (unbewusstes Verhalten, mit-\r\n  unter recht aussagekr\u00e4ftig),\r\n- Rhetorik (Ausdrucksweise) (je nach Ausbil-\r\n  dungsberuf mehr oder weniger bedeutsam:\r\n  Kundenkontakt?),\r\n- Auffassungsgabe (wichtig f\u00fcr Lern- und Be-\r\n  rufserfolg).\r\n  zu b:\r\n- K\u00f6rpersprache: Haltung (locker, verkrampft),\r\n  Verhalten (bei Anklopfen, bei Betreten eines\r\n  Raumes, bei der Begr\u00fc\u00dfung), Auftreten (sicher,\r\n  unsicher),\r\n- Rhetorik: Gewandtheit im Ausdruck, Sprache \r\n  (fl\u00fcssig, 'holprig'), Sicherheit im Ausdruck\r\n  (begrifflich, grammatisch),\r\n- Auffassungsgabe: schnelles Erfassen der\r\n  Situation, pr\u00e4zise Fragenbeantwortung, Be-\r\n  schr\u00e4nkung auf das Wesentliche,\r\n  (s. C II 2c).","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"3.250"},{"q":"ln einem Vorstellungsgespr\u00e4ch k\u00f6nnen Sie durch gezielte Fragen wertvolle Erkenntnisse \u00fcber den Bewerber bzw. dessen Eignung f\u00fcr die betreffende Ausbildung gewinnen. Wann ist eine Frage unzul\u00e4ssig?","o":[],"a":"Fragen, die die Privatsph\u00e4re ber\u00fchren, sind\r\nunzul\u00e4ssig, z.B.:\r\n- nach einer bestehenden Schwangerschaft,\r\n- nach politischer Einstellung,\r\n- nach religi\u00f6ser Einstellung,\r\n  (s. C II 2c).","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"3.251"},{"q":"Die Frage, ob bei einem Vorstellungsgespr\u00e4ch mit einem noch nicht vollj\u00e4hrigen Bewerber die Eltern dabei sein sollten, wird kontrovers diskutiert. Erl\u00e4utern Sie kurz die Vor- und Nachteile, die die Anwesenheit der Eltern mit sich bringen kann.","o":[],"a":"- Vorteile: Eltern k\u00f6nnen Aussagen des Ju-\r\n  gendlichen erg\u00e4nzen u. erl\u00e4utern, Verh\u00e4ltnis\r\n  Eltern - Jugendlicher wird erkennbar,\r\n- Nachteile: Jugendlicher beim Gespr\u00e4ch nicht\r\n  'frei', Eltern dominieren Gespr\u00e4ch,\r\n  (s. C II 2c).","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"3.252"},{"q":"Welchen sachlichen Geltungsbereich hat das Berufsbildungsgesetz?","o":[{"id":"a","text":"Das Berufsbildungsgesetz gilt lediglich f\u00fcr die Ausbildung im Bereich der gewerblichen Wirtschaft."},{"id":"b","text":"Das Berufsbildungsgesetz regelt neben der Ausbildung in der gewerblichen Wirtschaft auch die Ausbildung in der Berufsschule."},{"id":"c","text":"Das Berufsbildungsgesetz gilt f\u00fcr die Berufsbildung, so weit sie nicht in berufsbildenden Schulen durchgef\u00fchrt wird, die den Schulgesetzen der L\u00e4nder unterstehen."},{"id":"d","text":"Das Berufsbildungsgesetz gilt f\u00fcr jede Art von Ausbildung, Fortbildung und Umschulung in Schule und Betrieb."},{"id":"e","text":"Das Berufsbildungsgesetz gilt mit Ausnahme der Berufsbildung im \u00f6ffentlichen Dienst und auf Kauffahrteischiffen im \u00dcbrigen im gesamten Bereich der Wirtschaft und der berufsbildenden Schulen."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"","law":"\u00a7 3 Abs. 1 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"3.301"},{"q":"Rechtsgrundlagen der Berufsausbildung bilden Gesetze, Rechtsverordnungen und statutarisches Recht. Welche der nachfolgenden Regelungen sind statutarisches Recht?","o":[{"id":"a","text":"Berufsbilder"},{"id":"b","text":"Pr\u00fcfungsordnungen"},{"id":"c","text":"Anrechnungsverordnungen"},{"id":"d","text":"Betriebsvereinbarungen"},{"id":"e","text":"Arbeitsschutzbestimmungen"}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"H I 1,3","law":"\u00a7\u00a7 9, 47 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"3.302"},{"q":"Ausbildungsordnungen erl\u00e4sst ...","o":[{"id":"a","text":"das Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung (BIBB)."},{"id":"b","text":"die zust\u00e4ndige Stelle."},{"id":"c","text":"das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit oder das sonst fachlich zust\u00e4ndige Bundesministerium"},{"id":"d","text":"das Landeskultusministerium."},{"id":"e","text":"die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"B I 2, H II 2","law":"\u00a7 4 Abs. 1 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"3.303"},{"q":"Wann wird ein Berufsausbildungsvertrag f\u00fcr die Vertragspartner rechtlich bindend?","o":[{"id":"a","text":"Bereits nach m\u00fcndlicher Vereinbarung."},{"id":"b","text":"Nach schriftlicher Niederlegung und Unterschrift der Vertragspartner."},{"id":"c","text":"Sobald der Vertrag bei der Kammer eingereicht und nicht zu beanstanden ist."},{"id":"d","text":"Wenn die Kammer den Vertrag gepr\u00fcft und registriert hat."}],"a":"\u00a7 11 Abs. 1 BBiG spricht von einer schriftlichen \r\nNiederlegung des Ausbildungsvertrages nach \r\nAbschluss und setzt damit die Rechtswirksamkeit \r\neines formlosen (m\u00fcndlichen) Vertragsabschlus-\r\nses voraus (C III 1 u. H IV 2).","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"3.304"},{"q":"Das von den Kammern ausgegebene Formular f\u00fcr Berufsausbildungsvertr\u00e4ge enth\u00e4lt neben zwingend durch das Berufsbildungsgesetz vorgeschriebenen Regelungen auch einige freiwillige Vereinbarungen, die gesetzlich nicht vorgeschrieben sind. Ihre vertragliche Verabredung hat sich als zweckm\u00e4\u00dfig erwiesen. Welche der nachfolgend aufgef\u00fchrten freiwilligen Vereinbarungen geh\u00f6rt nicht zu den im Vertragsformular enthaltenen Regelungen?","o":[{"id":"a","text":"Dem Auszubildenden ist vor Beginn der Ausbildung die Ausbildungsordnung auszuh\u00e4ndigen."},{"id":"b","text":"Eine Unterbrechung der Probezeit um mehr als ein Drittel f\u00fchrt zur Verl\u00e4ngerung der Probezeit um den Zeitraum der Unterbrechung."},{"id":"c","text":"Die Namen des Ausbilders und anderer weisungsberechtigter Personen sind dem Auszubildenden jeweils schriftlich bekannt zu geben."},{"id":"d","text":"In den letzten sechs Monaten vor Ablauf des Ausbildungsverh\u00e4ltnisses ist eine Vereinbarung \u00fcber Ausscheiden oder Einstellung nach Beendigung der Ausbildung zu treffen."},{"id":"e","text":"Das Berufsausbildungsverh\u00e4ltnis betreffende Nebenabreden m\u00fcssen schriftlich im Berufsausbildungsvertrag vereinbart werden."}],"a":"Aufgrund der Regelung des \u00a7 12 Abs. 1 BBiG \r\n(nichtige Vereinbarungen) kann eine Vereinbarung \r\n\u00fcber die Anstellung des Auszubildenden nach \r\nBeendigung des Berufsausbildungsverh\u00e4ltnisses \r\nnur innerhalb der letzten sechs Monate des \r\nBerufsausbildungsverh\u00e4ltnisses getroffen wer-\r\nden. Im Vertrag selbst ist eine solche Regelung \r\nnicht enthalten. Sie herbeizuf\u00fchren, ist f\u00fcr beide \r\nParteien des Berufsausbildungsverh\u00e4ltnisses \r\nzweckm\u00e4\u00dfig. Beachten Sie in diesem Zusam-\r\nmenhang auch \u00a7 24 BBiG.","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"3.305"},{"q":"Die sachliche und zeitliche Gliederung der Ausbildung (Ausbildungsplan) muss ...","o":[{"id":"a","text":"den Vertragsausfertigungen beigef\u00fcgt werden."},{"id":"b","text":"bei der Kammer hinterlegt werden."},{"id":"c","text":"im Betrieb \u00f6ffentlich ausgeh\u00e4ngt werden."},{"id":"d","text":"dem Auszubildenden auf Verlangen jederzeit zur Einsichtnahme zur Verf\u00fcgung gestellt werden."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C III 2","law":"\u00a7 11 Abs. 1 Z. 1 und Abs. 3 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"3.306"},{"q":"Durch das Berufsbildungsgesetz ist festgelegt, dass bestimmte Vereinbarungen im Berufsausbildungsvertrag nicht zul\u00e4ssig sind. Sie werden als \u201enichtige Vereinbarungen\u201c bezeichnet. Welche der nachstehend aufgef\u00fchrten Vereinbarungen geh\u00f6ren dazu? (2)","o":[{"id":"a","text":"Der Auszubildende verpflichtet sich, bis zum Ende der Ausbildungszeit Stenografie und Maschinenschreiben zu erlernen."},{"id":"b","text":"Der Auszubildende verpflichtet sich im Berufsausbildungsvertrag, nach dem Ende der Ausbildungszeit noch ein Jahr im Betrieb zu bleiben."},{"id":"c","text":"Zwei Monate vor Abschluss der Ausbildung kommen die Vertragspartner \u00fcberein, dass der Auszubildende nach Ausbildungsende auf unbestimmte Zeit als Angestellter im Ausbildungsbetrieb bleibt."},{"id":"d","text":"Die Vertragspartner verpflichten sich, dass bei einer fristlosen Aufl\u00f6sung des Berufsausbildungsvertrages die schuldige Vertragspartei pauschalen Schadenersatz in H\u00f6he von 300 \u20ac leistet."},{"id":"e","text":"Der Ausbildende verpflichtet sich, den Auszubildenden bei \u00fcberdurchschnittlichen Leistungen zur Vertiefung seiner Kenntnisse auf zus\u00e4tzliche Fachlehrg\u00e4nge zu schicken."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"H IV 4, 12","law":"\u00a7 12 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["b","d"],"id":"3.307"},{"q":"Wer muss den Berufsausbildungsvertrag mit einem Jugendlichen au\u00dfer dem Ausbildenden unterschreiben?","o":[{"id":"a","text":"Die gesetzlichen Vertreter des minderj\u00e4hrigen Auszubildenden."},{"id":"b","text":"Der minderj\u00e4hrige Auszubildende und einer seiner gesetzlichen Vertreter."},{"id":"c","text":"Der minderj\u00e4hrige Auszubildende und seine gesetzlichen Vertreter."},{"id":"d","text":"Nur der minderj\u00e4hrige Auszubildende."}],"a":"Von den nach \u00a7 11 Abs. 2 BBiG unterzeich-\r\nnungspflichtigen Personen ist lediglich der Aus-\r\nzubildende der Vertragspartner des Ausbildenden. \r\nDie Zustimmung der gesetzlichen Vertreter zum \r\nVertragsabschluss und ihre Unterzeichnung der \r\nVertragsniederschrift ist beim minderj\u00e4hrigen \r\nAuszubildenden wegen dessen beschr\u00e4nkter \r\nGesch\u00e4ftsf\u00e4higkeit erforderlich, macht die ge-\r\nsetzlichen Vertreter jedoch nicht zum Vertrags-\r\npartner. Die Unterschrift der Kammer bezieht \r\nsich nur auf den Vermerk \u00fcber die Eintragung \r\ndes Vertrages in das Verzeichnis der Berufsaus-\r\nbildungsverh\u00e4ltnisse.","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"3.308"},{"q":"Bis wann muss der Ausbildungsvertrag sp\u00e4testens schriftlich niedergelegt werden?","o":[{"id":"a","text":"Unverz\u00fcglich nach Abschluss des Vertrages."},{"id":"b","text":"Vor Beginn der Berufsausbildung."},{"id":"c","text":"Vor Ablauf der Probezeit."},{"id":"d","text":"Unmittelbar nach Ablauf der Probezeit."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"","law":"\u00a7 11 Abs. 1 S. 1 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"3.309"},{"q":"Das von den Kammern ausgegebene Berufsausbildungsvertragsformular","o":[{"id":"a","text":"legt die Probezeit auf 4 Monate fest. Abweichungen m\u00fcssen besonders geregelt werden."},{"id":"b","text":"sieht vor, dass Krankheitszeiten w\u00e4hrend der Probezeit nicht auf diese angerechnet werden."},{"id":"c","text":"sieht mitunter vor, dass eine Unterbrechung der Ausbildung w\u00e4hrend der Probezeit um mehr als 1\/3dieser Zeit die Probezeit um den Zeitraum der Unterbrechung verl\u00e4ngert."},{"id":"d","text":"sieht vor, dass eine Unterbrechung der Ausbildung w\u00e4hrend der Probezeit um mehr als die H\u00e4lfte dieser Zeit die Probezeit um den Zeitraum der Unterbrechung verl\u00e4ngert."}],"a":"s. \u00a7 1 Nr. 2 der R\u00fcckseite des von den Kammern \r\nausgegebenen, weitgehend einheitlichen Ver-\r\ntragsformulars. Ohne diese Klausel endet die \r\nProbezeit auch bei l\u00e4ngerer Unterbrechung durch \r\nKrankheit mit Ablauf der vereinbarten Zeit und \r\nkann ihren Zweck u. U. nicht erf\u00fcllen.","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"3.310"},{"q":"Wie Iange darf die Probezeit l\u00e4ngstens dauern?","o":[{"id":"a","text":"1 Monat."},{"id":"b","text":"4 Monate."},{"id":"c","text":"4 Monate; im gegenseitigen Einvernehmen bis zu6 Monaten."},{"id":"d","text":"3 Monate."},{"id":"e","text":"3 Monate; bei dann noch bestehenden Zweifeln \u00fcber die Eignung weitere 3 Monate."}],"a":"Nach \u00a7 20 BBiG muss die Probezeit mindestens \r\neinen und h\u00f6chstens vier Monate dauern (s. auch \r\nC III 3).","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"3.311"},{"q":"lm Berufsbildungsgesetz ist die Dauer der Probezeit festgelegt. Welche Regelung gilt?","o":[{"id":"a","text":"Sie muss mindestens 14 Tage, h\u00f6chstens aber4 Monate dauern."},{"id":"b","text":"Sie muss mindestens 1 Monat, darf h\u00f6chstens aber4 Monate dauern."},{"id":"c","text":"Sie muss mindestens 2 Monate, h\u00f6chstens aber3 Monate dauern."},{"id":"d","text":"Sie muss mindestens 1 Monat, h\u00f6chstens aber6 Monate dauern."},{"id":"e","text":"Sie darf h\u00f6chstens 3 Monate dauern."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"","law":"\u00a7 20 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"3.312"},{"q":"Welche K\u00fcndigungsfrist muss nach dem Berufsbildungsgesetz innerhalb der Probezeit eines Ausbildungsverh\u00e4ltnisses beachtet werden?","o":[{"id":"a","text":"K\u00fcndigungsfrist von 14 Tagen."},{"id":"b","text":"K\u00fcndigungsfrist von 4 Wochen."},{"id":"c","text":"K\u00fcndigungsfrist nur zum Ende der Probezeit."},{"id":"d","text":"Keine K\u00fcndigungsfrist."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"G III 2a","law":"\u00a7 22 Abs. 1 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"3.313"},{"q":"Auf die Vereinbarung einer Probezeit kann","o":[{"id":"a","text":"verzichtet werden."},{"id":"b","text":"nicht verzichtet werden."},{"id":"c","text":"nur bei Anrechnung einer Vorschulbildung auf die Ausbildungszeit verzichtet werden."},{"id":"d","text":"bei einem Lehrstellenwechsel verzichtet werden."}],"a":"s. \u00a7 20 BBiG. Die Vereinbarung der Probezeit ist \r\neine 'Muss-Vorschrift'.","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"3.314"},{"q":"lnnerhalb der Probezeit ist das Ausbildungsverh\u00e4ltnis","o":[{"id":"a","text":"jederzeit, ohne Angabe von Gr\u00fcnden, aber mit vierw\u00f6chiger Frist k\u00fcndbar."},{"id":"b","text":"jederzeit, ohne Einhaltung einer K\u00fcndigungsfrist, aber unter Angabe von Gr\u00fcnden k\u00fcndbar."},{"id":"c","text":"jederzeit, ohne Einhaltung einer K\u00fcndigungsfrist und ohne Angabe von Gr\u00fcnden k\u00fcndbar."},{"id":"d","text":"jederzeit, ohne Angabe von Gr\u00fcnden, aber nur mit vierzehnt\u00e4giger Frist k\u00fcndbar."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"H IV 11","law":"\u00a7 22 Abs. 1 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"3.315"},{"q":"Wo ist die regelm\u00e4\u00dfige Ausbildungsdauer f\u00fcr die einzelnen Ausbildungsberufe festgelegt?","o":[{"id":"a","text":"Im Berufsbildungsgesetz."},{"id":"b","text":"In den Ausbildungsordnungen."},{"id":"c","text":"In der sachlichen und zeitlichen Gliederung."},{"id":"d","text":"In den Pr\u00fcfungsanforderungen des jeweiligen Berufes."},{"id":"e","text":"im Jugendarbeitsschutzgesetz."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C III 3","law":"\u00a7 5 Abs. 1 Zi. 2 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"3.316"},{"q":"Welche Regelung muss in die nach dem Berufsbildungsgesetz erforderliche Niederschrift des Berufsausbildungsvertrages nicht aufgenommen werden?","o":[{"id":"a","text":"Dauer der Probezeit und des Urlaubs."},{"id":"b","text":"Beginn, Ende und Dauer der Berufsausbildung."},{"id":"c","text":"\u00c4rztliche Erstuntersuchung des Auszubildenden."},{"id":"d","text":"Sachliche und zeitliche Gliederung der Berufsausbildung."},{"id":"e","text":"K\u00fcndigungsvoraussetzungen."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"","law":"\u00a711 Abs. 1 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"3.317"},{"q":"Der erfolgreiche Besuch einer den rechtlichen Mindestanforderungen gen\u00fcgenden Berufsfachschule muss, wenn der Ausbildungsberuf der betreffenden Schulrichtung zugeordnet ist,","o":[{"id":"a","text":"bis zu 1 Jahr auf die betriebliche Ausbildung angerechnet werden."},{"id":"b","text":"auf die Ausbildungszeit als 1. Jahr der Berufsausbildung angerechnet werden."},{"id":"c","text":"gem\u00e4\u00df b) angerechnet werden, wenn der Stoff der Berufsfachschule im Wesentlichen dem vom Betrieb zu vermittelnden Ausbildungsstoff entspricht."},{"id":"d","text":"gem\u00e4\u00df b) angerechnet werden, doch kann der Auszubildende zusammen mit seinen Erziehungsberechtigten auf dieses Recht verzichten."}],"a":"Vgl. \u00a7 2 der Berufsfachschul-Anrechnungs-Ver-\r\nordnung vom 4. Juli 1972 (Teil III Kap. II 3, \r\nC III 3, H IV 5).","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"3.318"},{"q":"Welche der nachfolgenden unter A bis G genannten Voraussetzungen m\u00fcssen zusammenkommen, damit eine Anrechnung des zweij\u00e4hrigen Berufsfachschulbesuches in Frage kommt?A = Erfolgreicher Abschluss der Berufsfachschule B = Mindestens 20 Wochenstunden Unterricht. C = Mindestens 24 Wochenstunden fachbezogener Unterricht. D = Mindestens 20 Wochenstunden fachbezogener Unterricht. E = Schuljahr von 40 Wochen. F = Berufsfachschule muss zu einem dem Realschulabschluss gleichwertigen Abschluss f\u00fchren. G = Berufsfachschule muss in einer Richtung ausgebildet haben, der der Ausbildungsberuf, in dem betrieblich ausgebildet werden soll, zugeordnet ist. Welche der nachfolgenden Kombinationen ist richtig?","o":[{"id":"a","text":"A B E F G"},{"id":"b","text":"A C E G"},{"id":"c","text":"A C E F G"},{"id":"d","text":"A B F G"},{"id":"e","text":"A D E F G"}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"Teil III Kap. II 3, C III 3, H IV 5","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"3.319"},{"q":"Welche der nachfolgenden Aussagen zum Berufsgrundbildungsjahr sind unzutreffend? (2)Der erfolgreiche Besuch eines den rechtlichen Mindestanforderungen entsprechenden Berufsgrundbildungsjahres ist","o":[{"id":"a","text":"stets als erstes Ausbildungsjahr auf die Ausbildung anzurechnen, wenn der gew\u00e4hlte Ausbildungsberuf dem absolvierten Berufsfeld und ggf. dem darin gebildeten Schwerpunkt zugeordnet ist."},{"id":"b","text":"bei dreij\u00e4hrigen Ausbildungsberufen als erstes Ausbildungsjahr auf die Ausbildung anzurechnen, sofern der gew\u00e4hlte Ausbildungsberuf dem absolvierten Berufsfeld und ggf. dem darin gebildeten Schwerpunkt zugeordnet ist."},{"id":"c","text":"bei dreij\u00e4hrigen und gestuften Ausbildungsg\u00e4ngen mit mindestens einem halben Jahr anzurechnen, sofern der gew\u00e4hlte Ausbildungsberuf dem absolvierten Berufsfeld, aber nicht dem zutreffenden Schwerpunkt des gleichen Berufsfeldes zugeordnet ist."},{"id":"d","text":"bei dreij\u00e4hrigen und gestuften Ausbildungsg\u00e4ngen mit h\u00f6chstens einem halben Jahr anzurechnen, sofern der gew\u00e4hlte Ausbildungsberuf dem absolvierten Berufsfeld, aber nicht dem zutreffenden Schwerpunkt des gleichen Berufsfeldes zugeordnet ist."},{"id":"e","text":"bei zweij\u00e4hrigen nicht in Stufenausbildungsordnungen geregelten Ausbildungsg\u00e4ngen mit mindestens einem halben Jahr anzurechnen, sofern der gew\u00e4hlte Ausbildungsberuf dem absolvierten Berufsfeld zugeordnet ist."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"Teil III Kap. II 3, C III 3, H IV 5","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","d"],"id":"3.320"},{"q":"Wie kann dem Absolventen eines Berufsgrundbildungsjahres geholfen werden, dem in der Schule wesentliche Inhalte des ersten Ausbildungsjahres nicht vermittelt wurden und der deshalb wegen der zwingend vorgeschriebenen Verk\u00fcrzung der Ausbildungszeit um ein Jahr keine Ausbildungsstelle findet?","o":[{"id":"a","text":"Er kann mit Zustimmung seiner gesetzlichen Vertreter auf die Anrechnung verzichten."},{"id":"b","text":"Die nach Landesrecht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann im Einzelfall auf Antrag des Ausbildungsbetriebs von dem Anrechnungszwang befreien."},{"id":"c","text":"Es kann mit einem Ausbildungsbetrieb vereinbart werden, dass der Auszubildende nach Ausbildungsbeginn bei der zust\u00e4ndigen Stelle einen Antrag auf Verl\u00e4ngerung der Ausbildungszeit stellt."},{"id":"d","text":"Es gibt keine M\u00f6glichkeit, von der zwingend vorgeschriebenen Anrechnung abzusehen oder durch Verl\u00e4ngerung des Ausbildungsverh\u00e4ltnisses die Wirkung der Anrechnung praktisch aufzuheben."}],"a":"Die fehlende Stoffvermittlung es ersten Ausbil-\r\ndungsjahres rechtfertigt die Verl\u00e4ngerung der \r\nAusbildungszeit (vgl. \u00a7 8 Abs. 2 BBiG, C III 3 und \r\nH IV 5); zur Berufsgrundbildungsjahr-Anrech-\r\nnungs-Verordnung s. H. IV 5 und Teil III Kap. II 2.","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"3.321"},{"q":"Was ist unter einem Berufsfeld zu verstehen?","o":[{"id":"a","text":"Die Zusammenfassung aller kaufm\u00e4nnischen Berufe einerseits und aller gewerblich-technischen Berufe andererseits."},{"id":"b","text":"Die Zusammenfassung von mehreren Ausbildungsberufen mit gemeinsamen Grundlagen."},{"id":"c","text":"Die Zusammenfassung der Berufe, die man mit einer abgeschlossenen Ausbildung in einem Beruf aus\u00fcben kann."},{"id":"d","text":"Die Zusammenfassung der Berufe, in denen ein Ausbilder mit einem bestimmten fachlichen Berufsabschluss ausbilden darf."}],"a":"In der Berufsfachschul-Anrechnungs-Verordnung \r\nund der Berufsgrundbildungsjahr-Anrechnungs-\r\nVerordnung sind f\u00fcr die berufliche Grundausbil-\r\ndung mehrer Ausbildungsberufe mit gemeinsa-\r\nmer Grundlage zusammengefasst worden.","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"3.322"},{"q":"Bei Abschluss des Ausbildungsvertrages ist f\u00fcr die gesamte Ausbildungszeit eine angemessene Verg\u00fctung festzulegen. Sind Anpassungen vorzunehmen, wenn sich im Laufe der Ausbildungszeit das Niveau angemessener Verg\u00fctungen f\u00fcr Auszubildende erh\u00f6ht?","o":[{"id":"a","text":"Die festgelegten Verg\u00fctungen m\u00fcssen dem angehobenen Niveau angepasst werden."},{"id":"b","text":"Die festgelegten Verg\u00fctungen sollten aus Gerechtigkeitsgr\u00fcnden, m\u00fcssen jedoch nicht angepasst werden."},{"id":"c","text":"Die festgelegten Verg\u00fctungen m\u00fcssen nur angepasst werden, wenn eine beiderseitige tarifliche Bindung vorliegt."},{"id":"d","text":"Eine Anpassung der Verg\u00fctung an das neue Verg\u00fctungsniveau ist nicht notwendig, weil es durch die j\u00e4hrliche Steigerung der Verg\u00fctung im Vertrag schon ber\u00fccksichtigt ist."}],"a":"Nach \u00a7 17 BBiG muss eine angemessene Ver-\r\ng\u00fctung gew\u00e4hrt werden. Dies gilt nicht nur f\u00fcr den \r\nZeitpunkt des Vertragsabschlusses, sondern f\u00fcr \r\ndie gesamte Vertragsdauer (s. auch C III 3 u. H \r\nIV 8).","section":"C","reference":{"book":"C III 3 u. H IV 8","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"3.323"},{"q":"Welche Verg\u00fctungen sind zu zahlen, wenn eine beispielsweise 3-j\u00e4hrige Ausbildungszeit durch Anrechnung von Berufsfachschule oder Berufsgrundbildungsjahr um 1 Jahr verk\u00fcrzt wird?","o":[{"id":"a","text":"Die f\u00fcr das 2. und 3. Ausbildungsjahr angemessenen Verg\u00fctungen."},{"id":"b","text":"Die f\u00fcr das 1. und 2. Ausbildungsjahr angemessenen Verg\u00fctungen."},{"id":"c","text":"Im ersten betrieblichen Ausbildungshalbjahr die f\u00fcr das 1. Jahr, im zweiten Ausbildungshalbjahr die f\u00fcr das 2. Jahr, im zweiten Ausbildungsjahr die f\u00fcr das3. Jahr der Ausbildung als angemessen geltende Verg\u00fctung."},{"id":"d","text":"Die Angemessenheit der Verg\u00fctung richtet sich in diesem Fall nach dem Alter des Auszubildenden."},{"id":"e","text":"Die Angemessenheit der Verg\u00fctung richtet sich nach der Art des Schulabschlusses, der zu der genannten Anrechnung f\u00fchrt."}],"a":"Die Verk\u00fcrzung der Ausbildungszeit nach \u00a7 29 \r\nAbs. 1 BBiG aufgrund der Anrechnungsverord-\r\nnungen ist wie zur\u00fcckgelegte Ausbildungszeit zu \r\nbehandeln, so dass im konkreten Fall der Aus-\r\nzubildende in die Ausbildung des zweiten Jahres \r\neintritt und dementsprechend zu verg\u00fcten ist; im \r\ndarauf folgenden Ausbildungsjahr ist die Verg\u00fc-\r\ntung des dritten Jahres zu zahlen. \r\nBei einer Abk\u00fcrzung der Ausbildungszeit aufgrund \r\nvon \u00a7 8 Abs. 1 BBiG (z.B. Mittlere Reife oder Abi-\r\ntur) hat dagegen das BArbG entschieden,\r\ndass die Ausbildungsverg\u00fctung f\u00fcr das \r\nzweite bzw. dritte Ausbildungsjahr nicht bereits \r\num den Verk\u00fcrzungszeitraum fr\u00fcher gezahlt \r\nwerden muss (s. auch H IV 8).","section":"C","reference":{"book":"H IV 8","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"3.324"},{"q":"Die Verg\u00fctung f\u00fcr Auszubildende","o":[{"id":"a","text":"wird in freier Vereinbarung zwischen dem Auszubildenden und dem Ausbildenden ausgehandelt."},{"id":"b","text":"kann in gegenseitigem Einverst\u00e4ndnis zwischen Ausbildendem und Auszubildendem entfallen."},{"id":"c","text":"muss angemessen sein und mit fortschreitender Berufsausbildung mindestens j\u00e4hrlich ansteigen."},{"id":"d","text":"wird vereinbart zwischen der Jugend- und Auszubildendenvertretung und dem Ausbildenden."},{"id":"e","text":"kann unbegrenzt in Sachleistungen gew\u00e4hrt werden."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C III 3","law":"\u00a7 17 Abs. 1 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"3.325"},{"q":"Was bestimmt das Berufsbildungsgesetz \u00fcber die H\u00f6he der Verg\u00fctung?","o":[{"id":"a","text":"Gar nichts."},{"id":"b","text":"Sie muss branchen\u00fcblich sein."},{"id":"c","text":"Sie muss angemessen sein."},{"id":"d","text":"Sie wird ausschlie\u00dflich in Tarifvertr\u00e4gen festgelegt."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C III 3","law":"\u00a7 17 Abs. 1 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"3.326"},{"q":"Das Berufsbildungsgesetz","o":[{"id":"a","text":"verbietet \u00dcberstunden f\u00fcr Auszubildende."},{"id":"b","text":"enth\u00e4lt keine Regelung zum Problem der \u00dcberstunden von Auszubildenden."},{"id":"c","text":"verweist hinsichtlich der Frage von \u00dcberstunden auf einschl\u00e4gige tarifliche Regelungen."},{"id":"d","text":"bestimmt, dass eine \u00fcber die regelm\u00e4\u00dfige Ausbildungszeit hinausgehende Besch\u00e4ftigung besonders zu verg\u00fcten oder durch Freizeit auszugleichen ist."},{"id":"e","text":"bestimmt, dass \u00dcberstunden wie bei ausgelernten Kr\u00e4ften zu verg\u00fcten sind."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"H IV 8","law":"\u00a7 17 Abs. 3 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"3.327"},{"q":"Das von den Kammern ausgegebene Vertragsformular enth\u00e4lt im Rahmen der Verg\u00fctungsregelung mitunter den Satz: \u201eSoweit Verg\u00fctungen tariflich geregelt sind, gelten mindestens die tariflichen S\u00e4tze.\u201cWas wissen Sie \u00fcber die Verbindlichkeit dieses Satzes?","o":[{"id":"a","text":"Dieser Satz kann gestrichen werden."},{"id":"b","text":"Dieser Satz kann nur gestrichen werden, wenn es in der Branche keine Verg\u00fctungstarife f\u00fcr Auszubildende gibt."},{"id":"c","text":"Dieser Satz darf nur gestrichen werden, wenn der Betrieb nicht Mitglied eines Arbeitgeberverbandes ist."},{"id":"d","text":"Dieser Satz darf nur dann gestrichen werden, wenn keine beiderseitige tarifliche Bindung gegeben ist."},{"id":"e","text":"Dieser Satz darf nicht gestrichen werden."}],"a":"Das BBiG verpflichtet den Ausbildenden lediglich \r\nzur Zahlung einer angemessenen Verg\u00fctung, \r\ndie nach dem Lebensalter des Auszubildenden \r\nso zu bemessen ist, dass sie mit fortschreitender \r\nBerufsausbildung, mindestens j\u00e4hrlich ansteigt. \r\nAntwort d) ist nicht richtig. Selbst im Falle der \r\nTarifbindung ist eine Streichung des Passus \r\nm\u00f6glich. Die Streichung \u00e4ndert allerdings nichts \r\nan der Verpflichtung zur Leistung des tariflich Ver-\r\neinbarten (s. auch C III 3).","section":"C","reference":{"book":"C III 3","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"3.328"},{"q":"Wonach ist laut Berufsbildungsgesetz die Verg\u00fctung des Auszubildenden zu bemessen?","o":[{"id":"a","text":"Nach seinem Alter."},{"id":"b","text":"Nach seiner Leistung."},{"id":"c","text":"Nach seinen beruflichen Vorkenntnissen."},{"id":"d","text":"Nach der t\u00e4glichen (monatlichen) Ausbildungszeit."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"","law":"\u00a7 17 Abs. 1 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"3.329"},{"q":"Die Verg\u00fctung des Auszubildenden darf","o":[{"id":"a","text":"zur\u00fcckbehalten werden, um eine vereinbarte Vertragsstrafe bei vorzeitigem Ausscheiden aus dem Ausbildungsverh\u00e4ltnis abzugelten."},{"id":"b","text":"zur\u00fcckbehalten werden, um den Auszubildenden zu wichtigen Ausbildungspflichten anzuhalten."},{"id":"c","text":"anteilig f\u00fcr Sch\u00e4den zur\u00fcckbehalten werden, die dem Auszubildenden durch Unaufmerksamkeit unterlaufen sind."},{"id":"d","text":"zur\u00fcckbehalten werden, wenn vorgeschriebene Berichtshefte nicht gef\u00fchrt werden."},{"id":"e","text":"grunds\u00e4tzlich nicht zur\u00fcckbehalten werden."}],"a":"Die Verg\u00fctung des Auszubildenden darf grund-\r\ns\u00e4tzlich nicht zur\u00fcckbehalten werden (Ausnahme \r\ns. H IV 8). Als eine Art Erziehungsgeld oder \r\ndiesem jedenfalls \u00e4hnlich kann die Verg\u00fctung \r\nnicht gepf\u00e4ndet werden (\u00a7 850 a ZPO); deshalb \r\nauch grunds\u00e4tzlich keine Aufrechnung gegen \r\nsie und keine Aus\u00fcbung eines Zur\u00fcckbehal-\r\ntungsrechts. In den Alternativen a) und c) \r\nstehen dem Ausbildenden keine Anspr\u00fcche \r\ngegen den Auszubildenden zu (zu a): Vgl. \u00a7 12 \r\nAbs. 2 Zi. 2 BBiG, zu c: s. H IV 15), ein \r\nZur\u00fcckbehaltungsrecht muss auch aus diesem \r\nGrund entfallen.","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"3.330"},{"q":"Der volle Urlaubsanspruch eines Jugendlichen wird erworben","o":[{"id":"a","text":"mit Beginn des Ausbildungsverh\u00e4ltnisses."},{"id":"b","text":"nach Ablauf der Probezeit."},{"id":"c","text":"nach einer 6-monatigen ununterbrochenen Besch\u00e4ftigung im Betrieb."},{"id":"d","text":"grunds\u00e4tzlich erst mit dem ersten vollen Kalenderjahr der Besch\u00e4ftigung im Betrieb."},{"id":"e","text":"nach einer 1-monatigen ununterbrochenen Besch\u00e4ftigung im Betrieb."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C III 3, H VII 1c","law":"\u00a7 19 Abs.4 JArbSchG i,V.m. \u00a7 4 BUrlG","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"3.331"},{"q":"Beginnt ein Ausbildungsverh\u00e4ltnis am 1. September eines Jahres, hat der Auszubildende","o":[{"id":"a","text":"bis zum 1. September des darauf folgenden Jahres einen vollen Jahresurlaub zu bekommen."},{"id":"b","text":"f\u00fcr den Rest des Jahres anteiligen Urlaub (hier 4\/12des Jahresurlaubs) zu bekommen."},{"id":"c","text":"f\u00fcr den Rest des Jahres keinen Urlaub mehr zu bekommen."},{"id":"d","text":"f\u00fcr den Rest des Jahres den vollen Jahresurlaub zu bekommen."}],"a":"s. \u00a7 19 Abs. 4 JArbSchG i.V.m. \u00a7 5 Abs. 1 a \r\nBUrlG (H VII 1 c). Urlaubsjahr ist grunds\u00e4tzlich \r\ndas Kalenderjahr (\u00a7 19 Abs. 1 JArbSchG).","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"3.332"},{"q":"Ein Ausbildungsverh\u00e4ltnis hatte am 1. 9. 2002 begonnen und endete mit der Abschlusspr\u00fcfung am17. 7. 2005. In den Jahren 2003 und 2004 wurde der volle Jahresurlaub gew\u00e4hrt. Wie viel Urlaub war2005 bis zum 17. 7. 2005 zu gew\u00e4hren?Es bestand Anspruch auf","o":[{"id":"a","text":"6\/12 des Urlaubs f\u00fcr das laufende Kalenderjahr2005."},{"id":"b","text":"den vollen Urlaub f\u00fcr das laufende Kalenderjahr2005."},{"id":"c","text":"10\/12 des Urlaubs f\u00fcr das laufende, letzte Ausbildungsjahr (1. 9. 2004 bis 17. 7. 2005 = 10 volle Monate)."},{"id":"d","text":"den vollen Urlaub f\u00fcr das letzte Ausbildungsjahr(1. 9. 2004 bis 17. 7. 2005)."},{"id":"e","text":"7\/12 des Urlaubs f\u00fcr das laufende Kalenderjahr."}],"a":"s. \u00a7 19 Abs. 4 JArbSchG i.V.m. \u00a7 5 Abs. 1 c \r\nBUrlG (Umkehrschluss)","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"3.333"},{"q":"Der Urlaub eines Jugendlichen betr\u00e4gt","o":[{"id":"a","text":"1. mindestens 30 Werktage, wenn der Jugendliche zu Beginn des Kalenderjahres noch nicht 16 Jahre alt ist, 2. mindestens 27 Werktage, wenn der Jugendliche zu Beginn des Kalenderjahres noch nicht 17 Jahre alt ist, 3. mindestens 25 Werktage, wenn der Jugendliche zu Beginn des Kalenderjahres noch nicht 18 Jahre alt ist."},{"id":"b","text":"1. mindestens 28 Werktage f\u00fcr das Jahr, in dem der Jugendliche das 16. Lebensjahr vollendet, 2. mindestens 26 Werktage f\u00fcr das Jahr, in dem der Jugendliche das 17. Lebensjahr vollendet, 3. mindestens 24 Werktage f\u00fcr das Jahr, in dem der Jugendliche das 18. Lebensjahr vollendet."},{"id":"c","text":"1. mindestens 30 Arbeitstage, wenn der Jugendliche zu Beginn des Kalenderjahres noch nicht 16 Jahre alt ist, 2. mindestens 27 Arbeitstage, wenn der Jugendliche zu Beginn des Kalenderjahres noch nicht 17 Jahre alt ist, 3. mindestens 25 Arbeitstage, wenn der Jugendliche zu Beginn des Kalenderjahres noch nicht 18 Jahre alt ist."},{"id":"d","text":"1. mindestens 30 Werktage, wenn der Jugendliche zu Beginn des Ausbildungsjahres noch nicht 16 Jahre alt ist, 2. mindestens 27 Werktage, wenn der Jugendliche zu Beginn des Ausbildungsjahres noch nicht 17 Jahre alt ist, 3. mindestens 25 Werktage, wenn der Jugendliche zu Beginn des Ausbildungsjahres noch nicht 18 Jahre alt ist."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"","law":"\u00a7 19 Abs. 2 JArbSchG","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"3.334"},{"q":"Ein Auszubildender ist am 19. 7. 2005 15 Jahre alt geworden. Er beginnt am 1. 8. 2005 eine 3-j\u00e4hrige Ausbildung als Industriekaufmann. Welche gesetzlichen Mindesturlaubsanspr\u00fcche sind in den Ausbildungsvertrag einzutragen?","o":[{"id":"a","text":"2005: 13 Werktage, 2006: 30 Werktage, 2007: 27 Werktage, 2008: 25 Werktage."},{"id":"b","text":"2005: 10 Werktage, 2006: 24 Werktage, 2007: 24 Werktage, 2008: 24 Werktage."},{"id":"c","text":"2005: 12 Werktage, 2006: 30 Werktage. 2007: 27 Werktage, 2008: 25 Werktage."},{"id":"d","text":"2005: 13 Werktage, 2006: 27 Werktage, 2007: 25 Werktage, 2008: 18 Werktage."}],"a":"Bei der L\u00f6sung c) ist der Teilurlaub f\u00fcr 1998 \r\nnicht - wie in \u00a7 5 Abs. 2 BUrlG vorgeschrieben \r\n- aufgerundet worden.","section":"C","reference":{"book":"","law":"\u00a7 19 Abs. 2 JArbSchG","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"3.335"},{"q":"Ein Auszubildender ist am 3. 1. 2005 16 Jahre alt geworden. Er beginnt am 1. 9. 2005 seine 3-j\u00e4hrige Ausbildung als Industriekaufmann. Welche gesetzlichen Mindesturlaubsanspr\u00fcche sind in den Ausbildungsvertrag einzutragen?","o":[{"id":"a","text":"2005: 10 Werktage, 2006: 30 Werktage, 2007: 27 Werktage, 2008: 25 Werktage."},{"id":"b","text":"2005: 10 Werktage, 2006: 27 Werktage, 2007: 25 Werktage, 2008: 24 Werktage."},{"id":"c","text":"2005: 9 Werktage, 2006: 27 Werktage, 2007: 25 Werktage, 2008: 24 Werktage."},{"id":"d","text":"2005: 8 Werktage, 2006: 24 Werktage, 2007: 24 Werktage, 2008: 24 Werktage."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"","law":"\u00a7 19 Abs. 2 JArbSchG, \u00a7 3 BUrlG","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"3.336"},{"q":"Eine Auszubildende ist am 13. 11. 2005 16 Jahre alt geworden. Sie beginnt am 1. 8. 2006 ihre 2-j\u00e4hrige Ausbildung als Verk\u00e4uferin. Welche grunds\u00e4tzlichen Mindesturlaubsanspr\u00fcche sind in den Ausbildungsvertrag aufzunehmen?","o":[{"id":"a","text":"2006: 11 Arbeitstage, 2007: 21 Arbeitstage, 2008: 20 Arbeitstage."},{"id":"b","text":"2006: 10 Arbeitstage, 2007: 23 Arbeitstage, 2008: 21 Arbeitstage."},{"id":"c","text":"2006: 10 Arbeitstage, 2007: 23 Arbeitstage, 2008: 21 Arbeitstage."},{"id":"d","text":"2006: 10 Arbeitstage, 2007: 21 Arbeitstage, 2008: 20 Arbeitstage."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"","law":"\u00a7 19 Abs. 2 JArbSchG, \u00a7 3 BUrlG","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"3.337"},{"q":"Wo ist der Mindesturlaub f\u00fcr einen Auszubildenden festgelegt, der das 17. Lebensjahr vollendet hat?","o":[{"id":"a","text":"Im Jugendarbeitsschutzgesetz."},{"id":"b","text":"Im Bundesurlaubsgesetz."},{"id":"c","text":"Im Berufsausbildungsvertrag."},{"id":"d","text":"Im Tarifvertrag."},{"id":"e","text":"Im Betriebsverfassungsgesetz."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C III 3, H IV 10, H VII 1c","law":"\u00a7 19 Abs. 2 JArbSchG","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"3.338"},{"q":"Welche Aussage \u00fcber den Urlaub f\u00fcr Jugendliche trifft nicht zu?","o":[{"id":"a","text":"Die Mindestdauer (in Werktagen) ist vom Gesetzgeber festgelegt."},{"id":"b","text":"Der Urlaub soll Auszubildenden w\u00e4hrend der Berufsschulferien gew\u00e4hrt werden."},{"id":"c","text":"Der Auszubildende, derzu Beginn des Kalenderjahres noch nicht 16 Jahre alt ist, erh\u00e4lt mindestens 30Werktage Urlaub."},{"id":"d","text":"Die Urlaubsdauer ist im Bundesurlaubsgesetz festgelegt."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C III 3","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"3.339"},{"q":"Wer haftet, wenn der Ausbilder seine Ausbildungspflichten vors\u00e4tzlich oder grob fahrl\u00e4ssig verletzt?","o":[{"id":"a","text":"Nur der Ausbilder."},{"id":"b","text":"Nur der Auszubildende."},{"id":"c","text":"Der Betriebsrat."},{"id":"d","text":"Der Ausbildende, er kann aber auf den Ausbilder zur\u00fcckgreifen."},{"id":"e","text":"Der Ausbildende und die Kammer."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C III 4, H IV 15","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"3.340"},{"q":"ln welchem Umfang ist der Ausbildende daf\u00fcr verantwortlich, dass der Auszubildende seiner Berufsschulpflicht nachkommt?","o":[{"id":"a","text":"Er muss ihn lediglich f\u00fcr den Berufsschulbesuch freistellen."},{"id":"b","text":"Er muss ihn bei der Schule anmelden und f\u00fcr den Unterricht freistellen."},{"id":"c","text":"Er muss ihn bei der Schule anmelden sowie zum Schulbesuch freistellen und anhalten."},{"id":"d","text":"Er muss ihn bei der Schule anmelden, zum Schulbesuch freistellen und den Schulbesuch kontrollieren."}],"a":"Nach den Schulgesetzen der L\u00e4nder (s. Teil III, \r\nKap. I 15): Anmeldepflicht, \u00a7 15 BBiG: Freistel-\r\nlungspflicht, \u00a7 14 Abs. 1 Zi. 4 BBiG: Verpflichtung, \r\nzum Schulbesuch anzuhalten.","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"3.345"},{"q":"Vom Auszubildenden wird zur Erf\u00fcllung seiner Lernpflicht gefordert, dass er ...","o":[{"id":"a","text":"sich nach besten Kr\u00e4ften bem\u00fcht, die erforderlichen Kenntnisse und Fertigkeiten zu erwerben."},{"id":"b","text":"bei geringer Begabung entsprechend verringerte Kenntnisse und Fertigkeiten erwirbt, wozu er sich aber besonders anstrengen muss."},{"id":"c","text":"bei hoher Begabung besondere Anstrengungen zum Erwerb \u00fcber das Ausbildungsberufsbild hinausgehender Kenntnisse und Fertigkeiten unternimmt."},{"id":"d","text":"ohne R\u00fccksicht auf seine individuelle Begabung in jedem Fall die erforderlichen Kenntnisse und Fertigkeiten erwirbt."}],"a":"s. \u00a7 13 BBiG (H IV 7). Der Auszubildende hat \r\naktiv und unter gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Anspannung sei-\r\nner k\u00f6rperlichen und geistigen F\u00e4higkeiten \r\nzur Erf\u00fcllung seiner Lernpflicht mitzuwirken.","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"3.346"},{"q":"Welche Bereiche k\u00f6nnen Sie im BAV v\u00f6llig frei vereinbaren?","o":[{"id":"a","text":"Urlaub, Beginn und Ende der Ausbildung sowie die Verg\u00fctung."},{"id":"b","text":"Die Dauer der Ausbildung im Rahmen bestimmter Mindest- und H\u00f6chstgrenzen."},{"id":"c","text":"Beginn und Ort der Ausbildung sowie Ausbildungsma\u00dfnahmen au\u00dferhalb der Ausbildungsst\u00e4tte."},{"id":"d","text":"Urlaub, Dauer der Ausbildung und Anrechnung der Vorbildung."},{"id":"e","text":"Verg\u00fctung und sonstige Vereinbarungen, die zus\u00e4tzliche Ausbildungsma\u00dfnahmen (evtl. auch leistungsabh\u00e4ngig) betreffen."}],"a":"Alle Alternativen au\u00dfer c) enthalten Regelungen, \r\nbei denen Sie kraft Gesetz oder Tarifvertrag \r\nBeschr\u00e4nkungen unterliegen und keine v\u00f6llig \r\nfreien Vereinbarungen treffen k\u00f6nnen, wie z. B. \r\nbei Urlaub, Verg\u00fctung. Dauer der Ausbildung \r\n(s. \u00a7 25 BBiG).","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"3.348"},{"q":"Welche Verpflichtungen erwachsen dem Ausbildenden aus dem Berufsausbildungsvertrag? (2)","o":[{"id":"a","text":"Er muss kostenlos alle Ausbildungsmittel f\u00fcr die Berufsausbildung und die Arbeit in der Berufsschule zur Verf\u00fcgung stellen."},{"id":"b","text":"Er muss dem Auszubildenden alle Fertigkeiten vermitteln, die zum Erreichen des Ausbildungszieles erforderlich sind."},{"id":"c","text":"Er muss dem Auszubildenden lediglich alle f\u00fcr die Pr\u00fcfung erforderlichen Kenntnisse und Fertigkeiten vermitteln."},{"id":"d","text":"Er muss die im Ausbildungsberufsbild aufgef\u00fchrten Kenntnisse vermitteln."},{"id":"e","text":"Er muss die Fertigkeiten vermitteln, f\u00fcr das theoretische Wissen ist die Berufsschule zust\u00e4ndig."}],"a":"Zu den Verpflichtungen des Ausbildenden aus \r\ndem Berufsausbildungsvertrag s. zun\u00e4chst \u00a7 14-\r\n16 BBiG (C III 4, H IV 6). \r\nZu a): Die vom Ausbildenden kostenlos zur \r\nVerf\u00fcgung zu stellenden Ausbildungsmittel be-\r\nziehen sich nur auf die betriebliche Ausbildung; \r\ndie schulische Ausbildung wird vom Berufsbil-\r\ndungsgesetz nicht geregelt (\u00a7 3 Abs. 1 BBiG). \r\nZu c) Ziel der Ausbildung ist nicht prim\u00e4r die \r\nVorbereitung auf die Pr\u00fcfung, sondern auf den \r\nBeruf. Da nach \u00a7 38 BBiG in der Pr\u00fcfung nicht nur \r\ndie berufliche Handlungsf\u00e4higkeit gepr\u00fcft wird, \r\nsondern dar\u00fcber hinaus auch die Vertrautheit mit \r\ndem im Berufsschulunterricht zu vermittelnden \r\nLehrstoff, geht die Aussage, der Ausbildende ha-\r\nbe alle f\u00fcr die Pr\u00fcfung erforderlichen Kenntnisse \r\nund Fertigkeiten zu vermitteln, zu weit.","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","d"],"id":"3.341"},{"q":"Ist der Ausbildungsbetrieb verpflichtet, in den F\u00e4llen, in denen der Berufsschulunterricht nicht im gesetzlich vorgeschriebenen Umfang gegeben wird, durch eigene Ma\u00dfnahmen den fachtheoretischen Unterricht zu erteilen?","o":[{"id":"a","text":"Er ist dazu verpflichtet, weil der Berufsschulstoff Teil des Ausbildungsstoffes ist."},{"id":"b","text":"Er ist dazu verpflichtet, weil der Berufsschulstoff Bestandteil der Ausbildungsordnung ist."},{"id":"c","text":"Er ist dazu verpflichtet, soweit der Berufsschulstoff Bestandteil der Ausbildungsordnung ist."},{"id":"d","text":"Er ist nicht dazu verpflichtet, weil sich der Betrieb bei der bestehenden Aufgabenverteilung nur um die praktische Seite der Ausbildung zu k\u00fcmmern hat."},{"id":"e","text":"Er ist nicht dazu verpflichtet, denn dem Betrieb k\u00f6nnen M\u00e4ngel in der schulischen Ausbildung nicht zur Last gelegt werden."}],"a":"Der Ausbildungsbetrieb \u00fcbernimmt mit dem \r\nVertrag die Verpflichtung, alle in der Ausbil-\r\ndungsordnung festgelegten notwendigen Kennt-\r\nnisse und Fertigkeiten zu vermitteln. Eine Zuord-\r\nnung der fachtheoretischen Ausbildungsinhalte \r\nzur Schule und der fachpraktischen Ausbildung \r\nzum Betrieb gibt es nicht.","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"3.342"},{"q":"Der Auszubildende darf im Rahmen der Ausbildung","o":[{"id":"a","text":"\u00fcberhaupt nicht zu T\u00e4tigkeiten herangezogen werden, die nicht dem Ausbildungszweck dienen."},{"id":"b","text":"entsprechend seiner Verg\u00fctung zu T\u00e4tigkeiten herangezogen werden, die nicht unbedingt dem Ausbildungszweck dienen."},{"id":"c","text":"mit dem besonderen Einverst\u00e4ndnis seiner Eltern zu T\u00e4tigkeiten herangezogen werden, die nicht dem Ausbildungszweck dienen."},{"id":"d","text":"nur dann zu T\u00e4tigkeiten herangezogen werden, die nicht dem Ausbildungszweck dienen, wenn hierdurch die Erreichung des Ausbildungszieles nicht gef\u00e4hrdet wird."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C III 4, H IV 6","law":"\u00a714 Abs. 2 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"3.343"},{"q":"Welche der nachfolgenden Antworten enthalten ausschlie\u00dflich Leistungen, die vom Ausbildungsbetrieb zu tragen sind?","o":[{"id":"a","text":"Mittel f\u00fcr die Abschlusspr\u00fcfung Fachliteratur f\u00fcr betriebliche Ausbildung Kosten f\u00fcr \u00fcberbetriebliche Ausbildung Mittel f\u00fcr Zwischenpr\u00fcfungen"},{"id":"b","text":"Mittel f\u00fcr die Abschlusspr\u00fcfung nach dem Ende der Ausbildung Werkzeuge und Werkstoffe f\u00fcr Ausbildung Fahrtkosten zwischen Wohnung und Arbeitsplatz Fachliteratur f\u00fcr betriebliche Ausbildung"},{"id":"c","text":"Mittel f\u00fcr Zwischenpr\u00fcfungen Berichtshefte (Ausbildungsnachweise)allgemeine Berufskleidung Werkzeuge und Werkstoffe f\u00fcr die Ausbildung"},{"id":"d","text":"Fachliteratur f\u00fcr betriebliche Ausbildung Kosten f\u00fcr \u00fcberbetriebliche Ausbildungsma\u00dfnahmen Fahrtkosten zwischen Betrieb und Berufsschule Berichtshefte (Ausbildungsnachweise)"},{"id":"e","text":"Mittel f\u00fcr die Zwischen- und Abschlusspr\u00fcfung Fachliteratur f\u00fcr die Berufsschule Werkzeuge und Werkstoffe f\u00fcr Ausbildung Fachliteratur f\u00fcr die betriebliche Ausbildung Fahrtkosten f\u00fcr Pr\u00fcfungen und \u00fcberbetriebliche Ausbildungsma\u00dfnahmen"}],"a":"s. \u00a7 14 Abs. 1 Zi. 3 BBiG; die Kosten f\u00fcr \u00fcberbe-\r\ntriebliche Ausbildungsma\u00dfnahmen stehen denen \r\nf\u00fcr betriebliche Bildungsma\u00dfnahmen gleich. \r\nFahrkosten zwischen Ausbildungsbetrieb und \r\nBerufsschule sind nur ausnahmsweise dann \r\nvom Ausbildungsbetrieb zu tragen, wenn sich \r\nim betreffenden Bezirk eine dahingehende \r\n\u00dcbung gebildet hat.","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"3.344"},{"q":"Sie m\u00fcssen im BAV unter A das Ende des Ausbildungsverh\u00e4ltnisses angeben. Welches Datum tragen Sie ein?","o":[{"id":"a","text":"31. 8. 2007."},{"id":"b","text":"31. 8. 2006."},{"id":"c","text":"28. 2. 2007."},{"id":"d","text":"Ich trage nichts ein, weil das Ausbildungsverh\u00e4ltnis mit dem Bestehen der Abschlusspr\u00fcfung endet, deren Datum ich nicht kenne."},{"id":"e","text":"Ich trage kein Datum ein, sondern weise darauf hin, dass das Ausbildungsverh\u00e4ltnis mit dem Bestehen der Abschlusspr\u00fcfung endet."}],"a":"Die Handelsschule ist eine Berufsfachschule der \r\nRichtung Wirtschaft, der der Ausbildungsberuf \r\nEinzelhandelskaufmann\/frau zugeordnet ist. Der \r\nerfolgreiche Besuch ist mit  1Jahr auf die 3-j\u00e4hri-\r\nge Lehre anzurechnen. Die am 1.9.2001 begin-\r\nnende Ausbildung endet deshalb am 31.8.2006 \r\n(C III 3. H IV 5a).","section":"C","reference":{"book":"C III 3, H IV 5a","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"3.349"},{"q":"Im Vertragsformular sind unter E Angaben \u00fcber die Verg\u00fctung zu machen. Ihr Betrieb geh\u00f6rt dem Einzelhandelsverband an. Der Tarifvertrag sieht Verg\u00fctungen f\u00fcr Auszubildende vor, die im 1. Ausbildungsjahr 520,\u2013 \u20ac, im 2. Ausbildungsjahr 569,\u2013 \u20acund im 3. Ausbildungsjahr 651,\u2013 \u20ac betragen. Was tragen Sie ein?","o":[{"id":"a","text":"1. Ausbildungsjahr 569,\u2013 \u20ac, 2. Ausbildungsjahr651,\u2013 \u20ac."},{"id":"b","text":"1. Ausbildungsjahr 520,\u2013 \u20ac, 2. Ausbildungsjahr569,\u2013 \u20ac, 3. Ausbildungsjahr 651,\u2013 \u20ac."},{"id":"c","text":"1. Ausbildungsjahr 569,\u2013 \u20ac, 2. Ausbildungsjahr651,\u2013 \u20ac, 3. Ausbildungsjahr 651,\u2013 \u20ac."},{"id":"d","text":"Ich trage keine Einzelbetr\u00e4ge ein, sondern schreibe quer \u00fcber die f\u00fcr die Verg\u00fctungen vorgesehene Zeile \u201enach Tarifvertrag\u201c."},{"id":"e","text":"Ich verfahre wie unter d) und schreibe zus\u00e4tzlich\u201eund Leistung\u201c."}],"a":"Da die Verk\u00fcrzung der Ausbildungsdauer um 1 \r\nJahr als zur\u00fcckgelegte Ausbildungszeit zu be-\r\nhandeln ist, ist der Auszubildenden sogleich die \r\nVerg\u00fctung des 2. Ausbildungsjahres zu bezahlen \r\n(C III 3, H IV 8).","section":"C","reference":{"book":"C III 3, H IV 8","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"3.350"},{"q":"Unter G ist der Urlaub einzutragen. Welche Angaben machen Sie, wenn Sie den gesetzlichen Urlaub zugrunde legen? (Bei Tarifbindung ist nat\u00fcrlich der Tarifurlaub einzutragen und auch zu gew\u00e4hren.)","o":[{"id":"a","text":"2004 8 Arbeitstage2005 21 Arbeitstage2006 20 Arbeitstage"},{"id":"b","text":"2004 9 Werktage2005 25 Werktage2006 24 Werktage"},{"id":"c","text":"2004 8 Arbeitstage2005 21 Arbeitstage2006 20 Arbeitstage2007 4 Arbeitstage"},{"id":"d","text":"2004 9 Werktage2005 25 Werktage2006 24 Werktage2007 4 Werktage"},{"id":"e","text":"2004 9 Werktage2005 25 Werktage2006 24 Werktage2007 24 Werktage"}],"a":"Da im Einzelhandel nicht die 5-Tage-Woche gilt, \r\nist der in Werktagen angegebene gesetzliche \r\nUrlaub nicht in Arbeitstage umzurechnen. Es \r\nkommen deshalb nur die Alternativen b), d) und \r\ne) in Frage; d) und e) scheiden aus, weil sie \r\nvon einer l\u00e4ngeren als 2-j\u00e4hrigen Ausbildung \r\nausgehen. \r\nBei der richtigen Alternative b) ist 2004 Teilurlaub \r\nf\u00fcr 4 Monate, bezogen auf 27 Werktage Jahres-\r\nurlaub zugrunde gelegt (zu Beginn des Kalender-\r\njahres noch nicht 17 Jahre, \u00a7 19 Abs. 2 JArb-\r\nSchG), 2005 gilt der volle Jahresurlaub von 25 \r\nWerktagen (\u00a7 19 Abs. 2 JArbSchG), \r\n2006 ist der volle Jahresurlaub nach \u00a7 3 BUrlG \r\nzu gew\u00e4hren (\u00a7 5 Abs. 1 c, Umkehrschluss \r\nBUrlG).","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"3.351"},{"q":"Wer muss den Vertrag mit Natalia S. unterschreiben?","o":[{"id":"a","text":"Ihr Vater und der Ausbildende."},{"id":"b","text":"Natalia S., ihre Eltern und der Ausbildende."},{"id":"c","text":"Ihre Eltern, der Ausbildende und Elvira Platz als Ausbilderin."},{"id":"d","text":"Natalia S., ihre Eltern, der Ausbildende und Elvira Platz als Ausbilderin."},{"id":"e","text":"Natalia S., ihr Vater, der Ausbildende und Elvira Platz als Ausbilderin."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"","law":"\u00a711 Abs. 2 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"3.352"},{"q":"Welche Unterlagen reichen Sie zur Eintragung in das Verzeichnis der Berufsausbildungsverh\u00e4ltnisse ein?","o":[{"id":"a","text":"Den BAV, eine sachliche und zeitliche Gliederung, die Ausbilderkarte, die Bescheinigung \u00fcber die\u00e4rztliche Erstuntersuchung sowie die Best\u00e4tigungen \u00fcber die Anmeldung zur Sozialversicherung und zur Berufsschule."},{"id":"b","text":"Den BAV in der von der Kammer vorgesehenen Zahl (f\u00fcr Ausbildenden und Auszubildenden) nebst sachlicher und zeitlicher Gliederung jeweils als Anlage, die Ausbilderkarte und die Bescheinigung\u00fcber die Erstuntersuchung nach dem JArbSchG."},{"id":"c","text":"Den BAV mit dem Hinweis, dass dem Auszubildenden eine sachliche und zeitliche Gliederung ausgeh\u00e4ndigt wurde und die Bescheinigung \u00fcber die Untersuchung nach dem JArbSchG vorliegt."},{"id":"d","text":"Den BAV, den betrieblichen Ausbildungsplan und die Bescheinigung \u00fcber die Erstuntersuchung nach dem JArbSchG."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"","law":"\u00a7 36 Abs. 1, Abs. 2 Zi.2 ,35 Abs. 1 Zi 3 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"3.353"},{"q":"Der Ausbildende ist zu einer Reihe von Anmeldungen verpflichtet. Welche der unten angegebenen Buchstabenkombinationen ist richtig?A Anmeldung zur Sozialversicherung B Anmeldung zur Unfallversicherung C Anmeldung zur Berufsschule D Anmeldung zur Eintragung in das Verzeichnis der Berufsausbildungsverh\u00e4ltnisse E Anmeldung zur Abf\u00fchrung der Lohnsteuer beim Finanzamt","o":[{"id":"a","text":"A, D, E"},{"id":"b","text":"A, C, D"},{"id":"c","text":"B, C, D"},{"id":"d","text":"C, D, E"},{"id":"e","text":"B, D, E"}],"a":"Eine Anmeldung zur Unfallversicherung und zur \r\nAbf\u00fchrung der Lohnsteuer gibt es nicht. Aus der \r\nvom Arbeitgeber abzugebenden Lohnsteuer-\r\nAnmeldung an das Finanzamt geht lediglich der \r\nGesamtbetrag der einbehaltenen und abgef\u00fchrten \r\nLohnsteuer hervor. Irgendwelche Angaben \u00fcber \r\ndie Arbeitnehmer oder Auszubildenden, auf die \r\nsich die abgef\u00fchrte Lohnstuer bezieht, sind \r\nnicht vorgesehen, s. C IV","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"3.401"},{"q":"Dem Antrag auf Eintragung in das Verzeichnis der Berufsausbildungsverh\u00e4ltnisse ist u. a. auch die\u00e4rztliche Bescheinigung \u00fcber die Erstuntersuchung beizuf\u00fcgen. Das Fehlen der \u00e4rztlichen Bescheinigung","o":[{"id":"a","text":"ist von der Kammer an das Gewerbeaufsichtsamt zu melden."},{"id":"b","text":"f\u00fchrt nach erfolgloser Abmahnung zur Entziehung der Ausbildungsbefugnis."},{"id":"c","text":"erm\u00f6glicht der Kammer nur eine vorl\u00e4ufige befristete Eintragung (drei Monate) in das Verzeichnis der Ausbildungsverh\u00e4ltnisse."},{"id":"d","text":"hindert die Kammer an der Eintragung in das Verzeichnis der Ausbildungsverh\u00e4ltnisse."},{"id":"e","text":"ist eine Ordnungswidrigkeit, die mit einer Geldbu\u00dfe bis zu 500,\u2013 DM geahndet werden kann."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C IV 1","law":"\u00a7 35 Abs.1 Zi.3, Abs. 2 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"3.402"},{"q":"Warum ist eine gute Einf\u00fchrung der neuen Auszubildenden in den Betrieb wichtig?","o":[],"a":"- Erster Eindruck beeinflusst Einstellung zu\r\n  Betrieb, Ausbilder und Ausbildung,\r\n- Erleichterung des Einstiegs in die Ausbildung,\r\n- vertrauensbildende und motivierende Ma\u00df-\r\n  nahme, die deutlich macht, dass man sich\r\n  um den Auszubildenden k\u00fcmmert,\r\n  (s. C V). ","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"3.501"},{"q":"Auf welche Themen sollte bei der Einf\u00fchrung neuer Auszubildender eingegangen werden?","o":[],"a":"- Informationen \u00fcber den Betrieb:\r\n  Produkte bzw. Dienstleistungen, Kunden, Lie-\r\n  feranten, Organisation.\r\n- Grundsatzfragen der Ausbildung:\r\n  Verantwortlicher Ausbilder, Ausbildungsbeauf-\r\n  tragte, die anderen Auszubildenden, Rechte\r\n  und Pflichten, Ausbildungsplan und Ausbil-\r\n  dungsorganisation Anforderungen und Er-\r\n  wartungen, Ausbildungsnachweise (Berichts-\r\n  hefte).\r\n- Einf\u00fchrung in das Sicherheitswesen.","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"3.502"},{"q":"Die Probezeit sollten Sie nutzen, um zu pr\u00fcfen, ob eine Eignung f\u00fcr den gew\u00e4hlten Beruf besteht. Hierzu empfiehlt es sich, (2)","o":[{"id":"a","text":"erste Eindr\u00fccke \u00fcber den Auszubildenden an m\u00f6glichst allen Ausbildungspl\u00e4tzen zu sammeln."},{"id":"b","text":"zun\u00e4chst anhaltend Routinearbeiten und Nebent\u00e4tigkeiten vom Auszubildenden ausf\u00fchren zu lassen."},{"id":"c","text":"die Arbeitsweise und das Arbeitsverhalten des Auszubildenden nur an typischen T\u00e4tigkeiten des Ausbildungsberufes zu erproben."},{"id":"d","text":"alle Beobachtungen \u00fcber Leistungsf\u00e4higkeit und Arbeitscharakter des Auszubildenden in der Probezeit sorgf\u00e4ltig aufzuzeichnen und auszuwerten."},{"id":"e","text":"von der Kammer eine Zwischenpr\u00fcfung durchf\u00fchren zu lassen."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C VI 1,2","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","d"],"id":"3.601"},{"q":"Worauf m\u00fcssen Sie als Ausbilder w\u00e4hrend der Probezeit haupts\u00e4chlich achten?","o":[{"id":"a","text":"Dass der Auszubildende m\u00f6glichst nur T\u00e4tigkeiten aus\u00fcbt, die in seinem gew\u00e4hlten Beruf bedeutsam sind."},{"id":"b","text":"Dass der Auszubildende den Sinn einer T\u00e4tigkeit und die Zusammenh\u00e4nge mit dem \u00fcbrigen Betriebsablauf genau erkennt."},{"id":"c","text":"Dass der Auszubildende es bereits zu einer gewissen Perfektion bringt."},{"id":"d","text":"Dass der Auszubildende alle sp\u00e4teren Aufgaben bereits kurz kennen lernt und entscheiden kann, ob der gew\u00e4hlte Beruf seinen Vorstellungen entspricht."},{"id":"e","text":"Dass der Auszubildende alle \u00fcbertragenen Arbeiten fehlerfrei erledigt und schon zu Anfang mit schwierigen Problemen vertraut gemacht wird, um sich \u00fcber zuk\u00fcnftige Arbeitsaufgaben ein Bild machen zu k\u00f6nnen."}],"a":"Nur an solchen T\u00e4tigkeiten kann man n\u00e4mlich \r\ndie Eignung f\u00fcr den Beruf pr\u00fcfen (s. C VI 1)","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"3.602"},{"q":"Welche Aufschl\u00fcsse \u00fcber den Auszubildenden kann Ihnen die Probezeit geben? (2)","o":[{"id":"a","text":"Keine, sie ist zu kurz."},{"id":"b","text":"Man kann Arbeitsweise und Arbeitsverhalten beobachten."},{"id":"c","text":"Man kann am Ende der Probezeit sagen, ob der Auszubildende den typischen Berufsanforderungen voraussichtlich gewachsen sein wird."},{"id":"d","text":"Durch Besch\u00e4ftigung mit monotonen Arbeiten w\u00e4hrend dieser Zeit kann man die Belastbarkeit testen."},{"id":"e","text":"Man kann ein Urteil f\u00e4llen, ob das Abschlusszeugnis der Schule richtig war."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C VI 2","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","c"],"id":"3.603"},{"q":"Wie erhalten Sie w\u00e4hrend der Probezeit die erforderliche Beurteilungsgrundlage f\u00fcr Arbeitsweise und Arbeitsverhalten?","o":[{"id":"a","text":"Indem ich den Auszubildenden ausreichend mit berufstypischen T\u00e4tigkeiten betraue und deren Ausf\u00fchrung fortlaufend beobachte."},{"id":"b","text":"Indem ich den Auszubildenden nach seinen Eindr\u00fccken befrage und die Antworten bewerte."},{"id":"c","text":"Entscheidend ist, dass ich den Ausbildungsnachweis regelm\u00e4\u00dfig f\u00fchren lasse und sorgf\u00e4ltig kontrolliere."},{"id":"d","text":"Indem ich mich auf die Beurteilung des zust\u00e4ndigen Berufsschullehrers verlasse."},{"id":"e","text":"Indem ich Kollegen nach deren Urteil \u00fcber den Auszubildenden befrage."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C VI 1,2","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"3.604"},{"q":"Bei seinem Bem\u00fchen, mehr Bewerbungen zu erhalten, sch\u00f6pft Ausbilder Friedrich alle M\u00f6glichkeiten aus. Welche geh\u00f6rt nicht dazu?","o":[{"id":"a","text":"Kontakte zu allgemein bildenden Schulen."},{"id":"b","text":"Werbung in der Berufsschule."},{"id":"c","text":"Einschaltung des Arbeitsamtes."},{"id":"d","text":"Aushang am schwarzen Brett des Betriebs."},{"id":"e","text":"Stellenanzeigen in der Tagespresse."}],"a":"In der Berufsschule sind nur Sch\u00fcler, die bereits \r\neinen BAV abgeschlossen haben. \r\nEtwas anderes gilt nur f\u00fcr berufsbildende \r\nSchulen au\u00dferhalb der Pflichtberufsschule; \r\ns. C II 1.","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"3.606"},{"q":"Um k\u00fcnftig eine gr\u00f6\u00dfere Zahl von Ausbildungsstellenbewerbungen zu erhalten, will Ausbilder Friedrich etwas f\u00fcr die Reputation seines Unternehmens als Ausbildungsbetrieb tun. In dem nachfolgend aufgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel befindet sich ein unpassendes Vorhaben.","o":[{"id":"a","text":"Das Unternehmen muss f\u00fcr Auszubildende deutlich \u00fcber dem Tarif liegende Ausbildungsverg\u00fctungen zahlen."},{"id":"b","text":"Ausbilder Friedrich muss die Schwachpunkte seiner Ausbildung herausfinden und gezielt ausmerzen."},{"id":"c","text":"Es m\u00fcssen alle Anstrengungen unternommen werden, damit bessere Ausbildungsergebnisse erzielt werden."},{"id":"d","text":"Das Unternehmen muss sich durch gutes Informationsmaterial bei den jugendlichen Ausbildungsstelleninteressenten geschickt verkaufen."},{"id":"e","text":"Gut vorbereitete Ausstellungen im Betrieb sollen u.a. auch die Pr\u00fcfungsst\u00fccke und gute Pr\u00fcfungsergebnisse zeigen."}],"a":"\u00dcbertarifliche Ausbildungsverg\u00fctungen sind kein \r\nGarant f\u00fcr eine gute Ausbildung, die allein den \r\nguten Ruf als Ausbildungsbetrieb begr\u00fcnden \r\nkann.","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"3.607"},{"q":"Nach Eingang einer gr\u00f6\u00dferen Zahl von Bewerbungen als bisher beschlie\u00dft Ausbilder Friedrich, einen strengeren Ma\u00dfstab an die Auswahl der Bewerber anzulegen. Neben Schulabschluss und Zeugnisnoten sowie kritischer Betrachtung der Bewerbungsunterlagen will er auch die politische Bet\u00e4tigung der Bewerber unter die Lupe nehmen. Liegt er damit richtig?","o":[{"id":"a","text":"Ja, weil sich daraus R\u00fcckschl\u00fcsse auf die Einstellung zum Beruf ergeben."},{"id":"b","text":"Ja, weil die daf\u00fcr aufgewandte Zeit an der intensiven Besch\u00e4ftigung mit dem Beruf abgeht."},{"id":"c","text":"Nein, weil der politische Bereich zur Privatsph\u00e4re der Bewerber geh\u00f6rt."},{"id":"d","text":"Ja, weil extreme politische Einstellungen Auswirkungen auf das Betriebsklima haben k\u00f6nnen und im \u00dcbrigen auf ein negatives Sozialverhalten schlie\u00dfen lassen."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C II 2c","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"3.608"},{"q":"Ausbilder Friedrich m\u00f6chte besser geeignete Bewerber einstellen. Welche der von ihm hierzu vorgesehenen Ma\u00dfnahmen erscheinen Ihnen am meisten Erfolg versprechend?","o":[{"id":"a","text":"Er setzt die Anforderungen an die Schulbildung wesentlich h\u00f6her als bisher an, obwohl er wei\u00df, dass Metallberufe bei den Jugendlichen zurzeit wenig gefragt sind."},{"id":"b","text":"Er konzentriert sich auf die Bewerbungsschreiben und l\u00e4sst nur die durchgehen, die nach Ausdrucksweise, Rechtschreibung und Sauberkeit einem strengen Ma\u00dfstab standhalten."},{"id":"c","text":"Er pr\u00fcft die Bewerbungsunterlagen kritischer als bisher und f\u00fchrt betriebliche Eignungsuntersuchungen durch, die speziell auf die Anforderungen der von ihm ausgebildeten Berufe abgestellt sind."},{"id":"d","text":"Er h\u00e4lt nicht viel von betrieblichen Eignungstests, sondern entscheidet sich f\u00fcr Bewerber mit einem guten Notendurchschnitt im Abschlusszeugnis, die im Vorstellungsgespr\u00e4ch einen sympathischen Eindruck machen."},{"id":"e","text":"Er l\u00e4sst die Bewerber vom psychologischen Dienst des Arbeitsamtes auf ihre Berufseignung testen."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C II 2","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"3.609"},{"q":"Ausbilder Friedrich hatte sich bisher bei Vorstellungsgespr\u00e4chen im Wesentlichen von Sympathie oder Antipathie leiten lassen. Worauf kommt es demgegen\u00fcber an? (2)","o":[{"id":"a","text":"Den ersten Eindruck der Sympathie oder Antipathie durch geschickte Fragen zu erg\u00e4nzen, um Erkenntnisse \u00fcber Intelligenz und Wertvorstellungen zu erhalten."},{"id":"b","text":"Den Eindruck der Antipathie mit negativen Erfahrungen mit \u00e4hnlichen Personen zu untermauern."},{"id":"c","text":"Anhand eines gut vorbereiteten Gespr\u00e4chsleitfadens geschickt nach Lebenslauf, Eignung und Berufsziel zu fragen."},{"id":"d","text":"Den Bewerber im Wechselgespr\u00e4ch mit den ebenfalls anwesenden Eltern auf seine Ehrlichkeit zu testen und daraus R\u00fcckschl\u00fcsse auf sein Sozialverhalten zu ziehen."},{"id":"e","text":"Die pers\u00f6nliche Eigenart, die Neigungen und Berufsvorstellungen des Bewerbers zu erkennen."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C II 2c","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","e"],"id":"3.610"},{"q":"Die bisher von Ausbilder Friedrich unterlassene besondere Einf\u00fchrung der neuen Auszubildenden in den Betrieb ist deshalb von so gro\u00dfer Bedeutung, weil (2)","o":[{"id":"a","text":"die Jugend- und Auszubildendenvertretung die\u201eNeuen\u201c \u00fcber ihre Rechte im Betrieb informieren muss."},{"id":"b","text":"sie als vertrauensbildende Ma\u00dfnahme die Motivation der Auszubildenden positiv beeinflussen kann."},{"id":"c","text":"die \u00fcbrigen Auszubildenden ihre bisher im Betrieb gesammelten Erfahrungen an die \u201eNeuen\u201c weitergeben k\u00f6nnen."},{"id":"d","text":"die \u00fcbrigen Auszubildenden die \u201eNeuen\u201c m\u00f6glichst schnell kennen lernen wollen, um ihnen den richtigen Umgang mit dem Ausbilder beizubringen."},{"id":"e","text":"die Einstellung zu Betrieb, Ausbilder und Ausbildung wesentlich vom ersten Eindruck abh\u00e4ngen kann, den die \u201eNeuen\u201c gewinnen."}],"a":"","section":"C","reference":{"book":"C V","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","e"],"id":"3.611"},{"q":"Sie m\u00f6chten gern weitere Bewerbungen erhalten in der Hoffnung, dadurch geeignetere Auszubildende zu gewinnen. Welche der folgenden Ma\u00dfnahmen halten Sie f\u00fcr sinnvoll? (3)","o":[{"id":"a","text":"Unser Unternehmen schaltet eine entsprechende Anzeige in der regionalen Tageszeitung."},{"id":"b","text":"Ich wende mich an die f\u00fcr den Beruf zust\u00e4ndige Gewerkschaft."},{"id":"c","text":"Ich teile unseren Bedarf der zust\u00e4ndigen Stelle(Kammer) mit."},{"id":"d","text":"Ich teile unseren Bedarf dem Arbeitsamt mit."},{"id":"e","text":"Ich nehme Kontakt zu den allgemein bildenden und beruflichen Schulen in unserem Einzugsbereich auf, um die Sch\u00fcler der Abgangsklassen\u00fcber unser Angebot zu informieren."}],"a":"Kammern und Gewerkschaften haben mit der \r\nVermittlung von Auszubildenden nichts zu tun.","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","d","e"],"id":"3.613"},{"q":"Es ist eine gro\u00dfe Zahl von Bewerbungen eingegangen. Zusammen mit den vorher bereits vorliegenden haben sich insgesamt 63 Jungen und M\u00e4dchen beworben. Sie wollen mit vertretbarem Aufwand eine Vorauswahl treffen, um die etwa acht geeignetsten Bewerber herauszufinden, aus denen Sie dann die endg\u00fcltige Auswahl treffen wollen. Welche Vorgehensweise erscheint Ihnen am ehesten erfolgversprechend?","o":[{"id":"a","text":"Ich sortiere zun\u00e4chst die Bewerber von den Schulen aus, die mir als schlecht bekannt sind."},{"id":"b","text":"Ich lasse die Notendurchschnitte aus den Zeugnissen ohne Sport und Musik ausrechnen und w\u00e4hle dann die Bewerber mit dem besten Notendurchschnitt aus."},{"id":"c","text":"Ich sortiere zun\u00e4chst die Bewerber aus, die aufgrund ihrer Leistungen in den f\u00fcr den Ausbildungsberuf wichtigen F\u00e4chern offensichtlich nicht in Frage kommen, und lade die \u00fcbrigen zu einem Eignungstest ein."},{"id":"d","text":"Ich suche die Lehrer der Bewerber auf und informiere mich \u00fcber deren Einsch\u00e4tzung."},{"id":"e","text":"Ich beauftrage den Psychologischen Dienst des Arbeitsamtes, mir Eignungsgutachten f\u00fcr alle Bewerber zu erstellen."}],"a":"Der psychologische Dienst des Arbeitsamtes \r\nkann nur in Ausnahmef\u00e4llen, nicht generell f\u00fcr al-\r\nle Bewerber, ein Eignungsgutachten erstellen. \r\nNotendurchschnitte sind bei Bewerbungen von ver-\r\nschiedenen Schularten kein geeigneter Ver-\r\ngleichsma\u00dfstab und der Ruf einer Schule sagt \r\nwenig \u00fcber die Leistungsf\u00e4higkeit des einzelnen \r\nSch\u00fclers aus.","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"3.614"},{"q":"Sie haben acht Bewerber(innen) in die engere Wahl gezogen, mit denen Sie ein Einstellungsgespr\u00e4ch f\u00fchren wollen. Was halten Sie f\u00fcr die Vorbereitung und Durchf\u00fchrung dieser Gespr\u00e4che f\u00fcr wichtig?(2)","o":[{"id":"a","text":"Ich verschaffe mir Klarheit \u00fcber die wichtigsten Anforderungen des zu erlernenden Berufs."},{"id":"b","text":"Ich lade die Bewerber in der Reihenfolge der beim Test erzielten Punkte ein, da ich so am besten feststellen kann, ob mein Eindruck mit den Testergebnissen \u00fcbereinstimmt."},{"id":"c","text":"Ich versuche mir im Einstellungsgespr\u00e4ch ein Bild von den Interessen und Charaktereigenschaften der Bewerber(innen) zu machen."},{"id":"d","text":"Ich bestehe darauf, dass die Bewerber(innen) in Begleitung ihrer Eltern kommen; denn diese k\u00f6nnen Hinweise auf die F\u00e4higkeiten ihrer Kinder geben, ohne die das Gespr\u00e4ch ziemlich wertlos ist."},{"id":"e","text":"Ich stelle mir eine m\u00f6glichst umfangreiche Liste von Fragen zusammen, die ich allen Bewerbern in gleicher Weise stelle, weil nur so ein echter Vergleich zwischen den Bewerbern m\u00f6glich ist."}],"a":"Das Vorstellungsgespr\u00e4ch soll einen selbstst\u00e4n-\r\ndigen Eindruck vom Bewerber vermitteln. Die \r\nKenntnis der Testergebnisse f\u00fchrt dagegen leicht \r\nzu einem 'Vor-Urteil', Eltern lassen ihr Kind h\u00e4u-\r\nfig nicht zu Worte kommen. Nur ein individuelles \r\nGespr\u00e4ch kann Ihnen ein Bild vom Bewerber ver-\r\nschaffen.","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","c"],"id":"3.615"},{"q":"Sie haben Ihre Auswahl unter den Bewerbern getroffen und wollen den Berufsausbildungsvertrag ausf\u00fcllen. Sie sind Mitglied des Arbeitgeberverbandes und wollen sich grunds\u00e4tzlich an den geltenden Tarif halten, was Sie den Bewerbern auch gesagt haben und womit diese einverstanden sind. \u00dcber welche Vertragspunkte ist dennoch u. U. eine Einigung mit den Bewerbern bzw. ihren Eltern herbeizuf\u00fchren?","o":[{"id":"a","text":"\u00dcber die Bezahlung, da die Tarifvereinbarungen f\u00fcr die Lehrlingsverg\u00fctungen nicht gelten."},{"id":"b","text":"\u00dcber die sachliche und zeitliche Gliederung der Ausbildung."},{"id":"c","text":"\u00dcber die Bedingungen, unter denen der Berufsausbildungsvertrag gek\u00fcndigt werden kann."},{"id":"d","text":"\u00dcber die Dauer der Ausbildung, da evtl. Abk\u00fcrzungsm\u00f6glichkeiten bestehen."},{"id":"e","text":"\u00dcber die h\u00f6chstm\u00f6gliche t\u00e4gliche Ausbildungszeit."}],"a":"Bei Absolventen einer h\u00f6heren Schule oder einer \r\nberufsbildenden Schule bestehen Abk\u00fcrzungs-\r\nm\u00f6glichkeiten, \u00fcber die eine Einigung herbeige-\r\nf\u00fchrt werden muss. Alle anderen Punkte sind \r\ndurch Gesetz oder Tarif geregelt","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"3.616"},{"q":"Die ausgew\u00e4hlten Bewerber beginnen ihre Ausbildung mit der Probezeit. Wie ist diese zu gestalten, damit sie ein Urteil \u00fcber die Eignung der neuen Auszubildenden f\u00fcr den Beruf erm\u00f6glicht? (2)","o":[{"id":"a","text":"Die neuen Auszubildenden sollten mit m\u00f6glichst einfachen, schnell zu erlernenden Arbeiten besch\u00e4ftigt werden, da sonst die Gefahr der Entmutigung besteht."},{"id":"b","text":"An die Auszubildenden m\u00fcssen von Anfang an gewisse Anforderungen gestellt werden, die ihren Einsatz erfordern."},{"id":"c","text":"Am Anfang sollten h\u00e4ufig theoretische Schulungen stattfinden, um so das f\u00fcr den Beruf wichtige Wissen m\u00f6glichst schnell zu vermitteln."},{"id":"d","text":"F\u00fcr die ersten Wochen der Ausbildung sollte gar kein fester Plan gemacht werden, um den Auszubildenden ein selbstst\u00e4ndiges Sich-hinein-finden in den Betrieb zu erm\u00f6glichen."},{"id":"e","text":"Die Auszubildenden sollten von Anfang an so weit wie m\u00f6glich mit berufstypischen Arbeiten besch\u00e4ftigt werden."}],"a":"Nur wenn Sie die Auszubildenden mit m\u00f6glichst \r\nberufstypischen Arbeiten besch\u00e4ftigen, die auch \r\ngewisse, nat\u00fcrlich nicht zu hohe Anforderungen \r\nstellen, k\u00f6nnen Sie von der Probezeit Aufschluss \r\n\u00fcber die Eignung des Auszubildenden f\u00fcr den \r\nBeruf erwarten.","section":"C","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","e"],"id":"3.617"},{"q":"Welche Aussage \u00fcber die arbeitsplatzgebundene Ausbildung ist falsch?","o":[{"id":"a","text":"Der Auszubildende lernt das praktische Mittun."},{"id":"b","text":"Die Ausbildung am Arbeitsplatz vermittelt nicht nur Wissen, sondern f\u00fchrt zum K\u00f6nnen."},{"id":"c","text":"Sie vermittelt dem Auszubildenden die berufsnotwendigen Erfahrungen im Umgang mit den Arbeiten, den Arbeitsmitteln und den arbeitenden Menschen."},{"id":"d","text":"Die Gefahr der Vermittlung veralteter Ausbildungsinhalte ist gering."},{"id":"e","text":"Sie zeichnet sich besonders durch ihre Systematik aus."}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"B II 2a","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"4.101"},{"q":"K\u00f6nnen Auszubildende als Arbeitskr\u00e4fte eingeplant werden?","o":[{"id":"a","text":"Ja, au\u00dfer in der Probezeit."},{"id":"b","text":"Ja, aber nur so weit damit ein \u00dcben notwendiger Fertigkeiten verbunden ist."},{"id":"c","text":"Nur im 2. und 3. Ausbildungsjahr, soweit die Ausbildung in der Produktion stattfindet."},{"id":"d","text":"Im 3. Ausbildungsjahr voll, in der \u00fcbrigen Ausbildungszeit nur in Belastungszeiten."},{"id":"e","text":"Der Auszubildende ist grunds\u00e4tzlich keine Arbeitskraft und darf deshalb nicht als solche eingeplant werden."}],"a":"Auszubildende sind grunds\u00e4tzliche keine Arbeits-\r\nkr\u00e4fte. Unter Anleitung von Fachkr\u00e4ften sind \r\nihnen die notwendigen Kenntnisse und Fertigkei-\r\nten zu vermitteln und ist ihnen Gelegenheit zu ge-\r\nben, sie zu \u00fcben.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"4.102"},{"q":"Was verstehen Sie unter der Organisation der Ausbildung?","o":[{"id":"a","text":"Die Durchf\u00fchrung der Ausbildungsplanung."},{"id":"b","text":"Die Festlegung der Einheiten der Ausbildungsplanung."},{"id":"c","text":"Die Umsetzung der Planung in die Praxis der Ausbildung."},{"id":"d","text":"Die Feinplanung der Ausbildung."},{"id":"e","text":"Lediglich die Auswahl der Ausbildungspl\u00e4tze."}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D I","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"4.103"},{"q":"Welche Hilfsmittel k\u00f6nnen Sie als verantwortlicher Ausbilder in einem Gro\u00dfbetrieb f\u00fcr die Auswahl geeigneter Ausbildungspl\u00e4tze heranziehen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Die Ausbildungsberufsbilder der betreffenden Berufe."},{"id":"b","text":"Den Versetzungsplan, aus dem sich die Reihenfolge der Ausbildungspl\u00e4tze ergibt."},{"id":"c","text":"Eine Besichtigung der Arbeitspl\u00e4tze, um festzustellen, welche Arbeiten anfallen."},{"id":"d","text":"Die Ausbildungspl\u00e4ne befreundeter Unternehmen mit Ausbildungserfahrung."},{"id":"e","text":"Arbeitsplatzbeschreibungen."}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D I 1a","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","e"],"id":"4.104"},{"q":"Welche Arbeitspl\u00e4tze sind f\u00fcr die Ausbildung geeignet?","o":[{"id":"a","text":"Arbeitspl\u00e4tze, an denen tempoabh\u00e4ngige Arbeiten anfallen."},{"id":"b","text":"Arbeitspl\u00e4tze, an denen Arbeiten anfallen, die die k\u00f6rperlichen Kr\u00e4fte besonders fordern."},{"id":"c","text":"Arbeitspl\u00e4tze, an denen spezielle T\u00e4tigkeiten auszuf\u00fchren sind, deren Funktionszusammenhang nicht mehr deutlich gemacht werden kann."},{"id":"d","text":"Arbeitspl\u00e4tze, an denen die zu vermittelnden Lerninhalte exemplarisch und in gen\u00fcgender H\u00e4ufigkeit vorkommen."},{"id":"e","text":"Arbeitspl\u00e4tze, an denen vor allem betriebsspezifische Lerninhalte vermittelt werden k\u00f6nnen, die die Inhalte des Ausbildungsrahmenplans erg\u00e4nzen."}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D I 1b","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"4.105"},{"q":"Welche Voraussetzungen muss der Ausbilder am Arbeitsplatz (der Ausbildungsbeauftragte) erf\u00fcllen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Er muss die Ausbilderpr\u00fcfung abgelegt haben."},{"id":"b","text":"Er muss \u00fcber Vorgesetztenstatus verf\u00fcgen."},{"id":"c","text":"Er muss \u00fcber p\u00e4dagogische F\u00e4higkeiten verf\u00fcgen;ein f\u00f6rmlicher Nachweis ist nicht erforderlich."},{"id":"d","text":"Er muss die Abschlusspr\u00fcfung in dem Beruf abgelegt haben, in dem er ausbilden soll."},{"id":"e","text":"Er muss die Fachkenntnisse beherrschen, die er vermitteln soll."}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D I 1c","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","e"],"id":"4.106"},{"q":"Welche Forderungen gelten f\u00fcr die Zusammenarbeit zwischen verantwortlichem Ausbilder und Ausbildungsbeauftragtem? (2)","o":[{"id":"a","text":"Der verantwortliche Ausbilder muss stets der Vorgesetzte des Ausbildungsbeauftragten sein."},{"id":"b","text":"Beide m\u00fcssen vertrauensvoll zusammenarbeiten."},{"id":"c","text":"Der Ausbildungsbeauftragte braucht sich um die Anweisungen des verantwortlichen Ausbilders nicht zu k\u00fcmmern, weil er f\u00fcr seinen Teilbereich mit der Ausbildung beauftragt und daf\u00fcr allein verantwortlich ist."},{"id":"d","text":"Bei Differenzen zwischen beiden muss die Meinung des verantwortlichen Ausbilders entscheidend sein."},{"id":"e","text":"Bei Differenzen zwischen beiden ist stets die Entscheidung der Gesch\u00e4ftsleitung herbeizuf\u00fchren."}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D I 1c","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","d"],"id":"4.107"},{"q":"Ein guter Ausbildungsplatz muss einer Reihe von Anforderungen gerecht werden. Welche der nachfolgend aufgef\u00fchrten geh\u00f6rt nicht dazu?","o":[{"id":"a","text":"Die nach dem Ausbildungsplan geforderten Lerninhalte m\u00fcssen vermittelt werden k\u00f6nnen."},{"id":"b","text":"Die Lerninhalte m\u00fcssen in m\u00f6glichst exemplarischer Form und h\u00e4ufig genug anfallen."},{"id":"c","text":"Es m\u00fcssen in erster Linie betriebsspezifische Lerninhalte vorkommen."},{"id":"d","text":"Der Ausbildungsplatz muss sowohl einfache als auch komplexe und schwierigere Aufgabenstellungen bieten"},{"id":"e","text":"Die anfallenden Arbeiten m\u00fcssen zulassen, dass bei der Ausbildung das Prinzip des Fortschreitens vom Einfachen zum Schwierigen eingehalten werden kann."}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D I 1b, 2, 3","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"4.108"},{"q":"lst es von Belang, dass ein vorgesehener Ausbildungspatz wegen nicht vorhersehbaren Arbeitsanfalls jede systematische Gestaltung der Ausbildung verhindert?","o":[{"id":"a","text":"Ja, denn ohne eine streng systematische Ausbildung ist das Ausbildungsziel nicht zu erreichen."},{"id":"b","text":"Nein, denn die Systematik kann im Betriebsunterricht wieder hergestellt werden."},{"id":"c","text":"Nein, denn die Systematik wird durch den Unterricht in der Berufsschule sichergestellt."},{"id":"d","text":"Ja, denn auch bei der Ausbildung am Arbeitsplatz muss ein Mindestma\u00df an Systematik gew\u00e4hrleistet sein."},{"id":"e","text":"Nein, denn auf Systematik kommt es bei der Ausbildung am Arbeitsplatz nicht an."}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D I 2","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"4.109"},{"q":"lst es von Belang, dass ein f\u00fcr die Ausbildung in Erw\u00e4gung gezogener Arbeitsplatz wegen des dort nicht vorhersehbaren Arbeitsanfalls ein sinnvolles Zusammenspiel mit der Berufsschule nicht gew\u00e4hrleistet?","o":[{"id":"a","text":"Nein, weil es auf ein gutes Zusammenspiel mit der Berufsschule nicht ankommt."},{"id":"b","text":"Nein, weil jeder der beiden Ausbildungspartner nur f\u00fcr seinen Bereich verantwortlich ist."},{"id":"c","text":"Ja, weil der Betrieb ohne dieses Zusammenspiel nicht ausbilden kann."},{"id":"d","text":"Ja, weil ein gutes Zusammenspiel mit der Berufsschule f\u00fcr die Ausbildung vorteilhaft und deshalb anzustreben ist."},{"id":"e","text":"Ja, weil der Betrieb verpflichtet ist, die Berufsschule\u00fcber die genaue Durchf\u00fchrung der Ausbildung zu unterrichten."}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D I 2","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"4.110"},{"q":"Werden Ausbildungspl\u00e4tze im Betrieb in erster Linie nach ihrer Ausstattung ausgesucht?","o":[{"id":"a","text":"Ja, weil eine gute Ausstattung eine gute Ausbildung gew\u00e4hrleistet."},{"id":"b","text":"Nein, weil es in erster Linie auf die am Arbeitsplatz vermittelbaren Lerninhalte ankommt."},{"id":"c","text":"Ja, weil die Ausstattung des Ausbildungsplatzes die Ausbildung erheblich erleichtern kann."},{"id":"d","text":"Nein, weil die Ausstattung ohne jede Bedeutung f\u00fcr die Ausbildung ist."}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D I 3","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"4.111"},{"q":"Welche Faktoren sind einem guten Lernklima abtr\u00e4glich? (2)","o":[{"id":"a","text":"Ein schlechtes Betriebsklima."},{"id":"b","text":"Eine straffe Organisation mit genauen Arbeitsanweisungen."},{"id":"c","text":"Eine zu geringe Zahl von Betriebsveranstaltungen zur Verbesserung des Betriebsklimas."},{"id":"d","text":"Widersprechende Anordnungen der Ausbilder."},{"id":"e","text":"Gro\u00dfz\u00fcgig bemessene R\u00e4ume mit angemessener M\u00f6blierung."}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D I 4","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","d"],"id":"4.112"},{"q":"Welche Faktoren bestimmen das Lernklima?","o":[],"a":"Lernklima abh\u00e4ngig von\r\n- sachlichen Aspekten, wie\r\n-- gro\u00dfz\u00fcgige R\u00e4ume\r\n-- angemessene M\u00f6blierung\r\n-- freundliche Farbgestaltung von R\u00e4umen\r\n   und M\u00f6beln\r\n-- helle R\u00e4ume, gute Beleuchtung, Bel\u00fcftung\r\n   und Temperatur\r\n-- wenig L\u00e4rm, Rauch und Ger\u00fcche\r\n-- Beachtung der Ergonomie.\r\n- gutem Betriebsklima\r\n  (s. D I 4).","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"4.113"},{"q":"Welche Bedeutung hat das Betriebsklima f\u00fcr das Lernklima?","o":[],"a":"Gutes Betriebsklima beeinflusst Lernklima positiv,\r\nmotiviert, steigert Freude in der Arbeit, verbessert\r\nArbeitsqualit\u00e4t und steigert Produktivit\u00e4t\r\n(s. D I 4).","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"4.114"},{"q":"Welche Aspekte sind f\u00fcr das Betriebsklima von Bedeutung?","o":[],"a":"Betriebsklima abh\u00e4ngig von\r\n- gutem Ton\r\n- h\u00f6flichen Umgangsformen\r\n- gegenseitiger Achtung\r\n- Spannungsfreiheit bei der betrieblichen Zu-\r\n  sammenarbeit (s. D I 4).","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"4.115"},{"q":"Welches sind die h\u00e4ufigsten Ursachen f\u00fcr Spannungen bei der Zusammenarbeit im Betrieb?","o":[],"a":"Ursachen f\u00fcr Spannungen bei der Zusammen-\r\narbeit im Betrieb\r\n- mangelhafte Organisation\r\n- unscharfe Kompetenzabgrenzungen    \r\n  speziell gegen\u00fcber Auszubildenden\r\n- widersprechende Anordnungen der Ausbilder\r\n- Anordnungen von nicht Ausbildungsbeauf-\r\n  tragten\r\n- Verlangen von ausbildungsfremden T\u00e4tigkeiten\r\n  (s. D I 4).","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"4.116"},{"q":"Um die ihm obliegenden Aufgaben in der Unfallverh\u00fctung erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen, muss der Ausbilder \u00fcber bestimmte Kenntnisse verf\u00fcgen. Kreuzen Sie die richtige Kombination an!A = Kenntnis der Sicherheitsbestimmungen B = Kenntnis der Unfallursachen C = Kenntnis der Ersten Hilfe D = Kenntnis der Besch\u00e4ftigungsverbote f\u00fcr Jugendliche E = Kenntnis der Satzung der zust\u00e4ndigen Unfallversicherung","o":[{"id":"a","text":"A B C"},{"id":"b","text":"A B D"},{"id":"c","text":"A B E"},{"id":"d","text":"B C E"},{"id":"e","text":"A D E"}],"a":"Erste Hilfe hat mit Unfallverh\u00fctung nichts zu tun, \r\ngeschweige denn die Kenntnisse der Satzung der \r\nBerufsgenossenschaft, die f\u00fcr die Unfallversiche-\r\nrung zust\u00e4ndig ist (s. D I 5).","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"4.117"},{"q":"Die beiden Auszubildenden sollen zur \u00dcbung eine Mauer errichten. Da Sie selbst dabei nicht anwesend sein k\u00f6nnen, beauftragen Sie einen Mitarbeiter mit der Betreuung der Auszubildenden. Welche Qualifikation muss der Mitarbeiter haben?","o":[{"id":"a","text":"Er muss die Facharbeiterpr\u00fcfung als Maurer abgelegt haben."},{"id":"b","text":"Er muss die Ausbildereignungspr\u00fcfung mit Erfolg bestanden haben."},{"id":"c","text":"Er muss die erforderlichen beruflichen Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten besitzen und pers\u00f6nlich geeignet sein."},{"id":"d","text":"Er muss mindestens seit 5 Jahren im Betrieb sein."}],"a":"s. \u00a7 28 Abs. 3 BBiG","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"4.119"},{"q":"lm Laufe des Tages soll Peter Z. eine Arbeit ausf\u00fchren, die hohe Konzentration erfordert. Welche Tageszeit w\u00e4re f\u00fcr diese Arbeit am besten geeignet?","o":[{"id":"a","text":"Nach der Mittagspause, weil ich bis dahin Peters Tagesform beurteilen kann und er au\u00dferdem erholt ist."},{"id":"b","text":"Gleich zu Arbeitsbeginn, wenn Peter noch \u201efrisch\u201dist."},{"id":"c","text":"Kurz vor Feierabend, damit sich Peter entsprechend beeilt."},{"id":"d","text":"Im Laufe des Vormittags."},{"id":"e","text":"Kann ich so nicht sagen, die Tageszeit spielt keine Rolle."}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D I 5, E III 2 a","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"4.120"},{"q":"Demn\u00e4chst wird Ihr Betrieb umfangreiche, etwa vierw\u00f6chige Arbeiten an einer Bahn\u00fcberf\u00fchrung verrichten. Aufgrund des laufenden Bahnbetriebes k\u00f6nnen die Arbeiten nur nachts durchgef\u00fchrt werden. Was m\u00fcssen Sie hinsichtlich der Besch\u00e4ftigung der beiden Auszubildenden bei diesem Projekt beachten?","o":[{"id":"a","text":"Der \u201eArbeitsplatz Bahn\u00fcberf\u00fchrung\u201d ist als Ausbildungsplatz ungeeignet, weil Nachtarbeit w\u00e4hrend der Ausbildung grunds\u00e4tzlich verboten ist."},{"id":"b","text":"F\u00fcr Klaus K. ist dieser Arbeitsplatz ungeeignet, da Nachtarbeit im ersten Ausbildungsjahr nicht zul\u00e4ssig ist."},{"id":"c","text":"F\u00fcr Peter Z. ist dieses Projekt ungeeignet, weil Jugendliche in der Regel keine Nachtarbeit verrichten d\u00fcrfen."},{"id":"d","text":"Ich muss darauf achten, dass die beiden Auszubildenden w\u00e4hrend der Nachtarbeit l\u00e4ngere Pausen machen."},{"id":"e","text":"Ich muss die Berufsschule \u00fcber die Art und die Dauer des Projekts unterrichten. Peter Z. und Klaus K. sind f\u00fcr diese Zeit vom Berufsschulunterricht freizustellen."}],"a":"Das grunds\u00e4tzliche Verbot der Nachtarbeit f\u00fcr Ju-\r\ngendliche ergibt sich aus \u00a7 14 JArbSchG. Ein \r\nAusnahmetatbestand liegt hier nicht vor.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"4.121"},{"q":"Wozu f\u00fchrt die Globalisierung der M\u00e4rkte? (2)","o":[{"id":"a","text":"Zu mehr Arbeitspl\u00e4tzen und damit auch zu vermehrter Ausbildung."},{"id":"b","text":"Zu geringeren Anforderungen an die Qualifikation der Auszubildenden."},{"id":"c","text":"Zu preiswerter Fertigung durch potente Gro\u00dfbetriebe."},{"id":"d","text":"Zun\u00e4chst zu versch\u00e4rftem Konkurrenz- und damit Rationalisierungsdruck."},{"id":"e","text":"Zu mehr Wohlstand f\u00fcr breiteste Bev\u00f6lkerungskreise."}],"a":"s. D II 1a. Zu den Alternativen a) und b): Genau \r\ndas Gegenteil ist der Fall.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","d"],"id":"4.201"},{"q":"Was verstehen Sie unter lean production und lean management?","o":[],"a":"Lean production (schlanke Produktion), Lean\r\nmanagement:\r\n- Verminderung der Hierarchieebenen,\r\n- Delegation von Entscheidungsbefugnissen und\r\n  Verantwortung zum Arbeitsplatz,\r\n- Ziel: mehr Flexibilit\u00e4t bei der Fertigung,\r\n  bessere Kundenorientierung, mehr Motivation,\r\n  die durch immer weiter getriebene Arbeitstei-\r\n  lung verloren ging (s. D II 1a, b).","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"4.202"},{"q":"W\u00e4hrend der Computer noch vor 20 Jahren im kaufm\u00e4nnischen Bereich vornehmlich der leichteren und schnelleren Abwicklung von Vorg\u00e4ngen diente, die in gro\u00dfer Zahl anfielen, ist sein Anwendungsbereich heute sehr viel weiter. Nennen Sie wichtige Anwendungen.","o":[],"a":"PC heute:\r\n- Information\r\n- Kommunikation\r\n- Textverarbeitung, Statistik, Dokumentation\r\n  (s D II 1a).","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"4.203"},{"q":"Inwiefern hat sich die Arbeitsteilung auf die Motivation der Arbeitskr\u00e4fte ausgewirkt?","o":[],"a":"Arbeitsteilung und Motivation:\r\nMit zunehmender Arbeitsteilung wird die T\u00e4tigkeit\r\neinfacher und stupider und wirkt deshalb demo-\r\ntivierend (s. D II 1b).","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"4.204"},{"q":"Welches sind die Grundz\u00fcge der modernen Arbeitsorganisation?","o":[],"a":"Moderne Arbeitsorganisation:\r\n- Teamarbeit von Spezialisten,\r\n- komplexe Arbeiten,\r\n- hohe Verantwortung des Teams.\r\n  Arbeitsschwerpunkte:\r\n- Einrichtung von Maschinen,\r\n- \u00dcberwachung der Produktion,\r\n- erforderlichenfalls St\u00f6rungsbeseitigung\r\n  (s. D II 1b).","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"4.205"},{"q":"Wie haben sich die Ver\u00e4nderungen in der Arbeitsorganisation auf die Qualifikationsanforderungen an die Arbeitskr\u00e4fte ausgewirkt? (2)","o":[{"id":"a","text":"Die Anforderungen sind im Wesentlichen gleich geblieben."},{"id":"b","text":"Die Anforderungen sind insgesamt erheblich gestiegen."},{"id":"c","text":"Die Anforderungen an die Fachkompetenz sind geringer geworden, wof\u00fcr andere Qualit\u00e4ten, wie Sozialkompetenz und personale F\u00e4higkeiten, gefragt sind."},{"id":"d","text":"Neben noch vermehrter Fachkompetenz sind weitere Schl\u00fcsselqualifikationen erforderlich, die die Grundlage f\u00fcr die berufliche Handlungsf\u00e4higkeit bilden."},{"id":"e","text":"Sog. Schl\u00fcsselqualifikationen ersetzen die fr\u00fcher ausschlie\u00dflich geforderte Fachkompetenz."}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D II 2","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","d"],"id":"4.206"},{"q":"Durch Ver\u00e4nderungen in der Arbeitswelt \u00e4ndern sich auch die Anforderungen, die an einen Auszubildenden gestellt werden m\u00fcssen. Welche Antworten treffen zu? (2)","o":[{"id":"a","text":"Die fortschreitende Mechanisierung und Automatisierung vermindern die Anspr\u00fcche an die Fachkompetenz."},{"id":"b","text":"Durch zunehmende Arbeitsteilung \u00fcbernehmen Fachkr\u00e4fte immer mehr einfache Routinearbeiten."},{"id":"c","text":"Die zunehmende Bedeutung von Kontroll- und Steuerfunktionen stellt h\u00f6here geistige und fachliche Anforderungen."},{"id":"d","text":"Die Berufsausbildung von Sondersch\u00fclern wird in Zukunft nicht mehr m\u00f6glich sein."},{"id":"e","text":"Durch zunehmende Mechanisierung verlieren manuelle Fertigkeiten tendenziell an Bedeutung."}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D II 2","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","e"],"id":"4.207"},{"q":"Die im Gegenzug zur Masseng\u00fcterfertigung vom Kunden geforderte gr\u00f6\u00dfere Individualit\u00e4t hat eine Reihe von Folgen f\u00fcr die Fertigung. Welche geh\u00f6rt nicht dazu?","o":[{"id":"a","text":"Es k\u00f6nnen nur kleine Losgr\u00f6\u00dfen gefertigt werden."},{"id":"b","text":"Die Vielfalt der Waren nimmt zu."},{"id":"c","text":"Die W\u00fcnsche des Kunden finden st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung."},{"id":"d","text":"Die Produktion wird flexibler."},{"id":"e","text":"Die Fertigung muss weitestgehend automatisiert werden."}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D I a","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"4.208"},{"q":"Welche der folgenden Aussagen trifft auf die heutigen Anforderungen der Arbeitswelt an den Nachwuchs zu?","o":[{"id":"a","text":"Zunehmende Mechanisierung und Automatisierung verlangen eine robuste, f\u00fcr k\u00f6rperliche Arbeit geeignete Konstitution des Auszubildenden."},{"id":"b","text":"Der Auszubildende muss sich darauf einstellen, auf der Basis solider Fachkenntnisse vor allem seine geistigen F\u00e4higkeiten, z. B. beim Kontrollieren und Steuern komplizierter Vorg\u00e4nge einzusetzen."},{"id":"c","text":"F\u00fcr die meisten Ausbildungsberufe gen\u00fcgen durchschnittliche Leistungen in Rechnen und Rechtschreibung, weil der Computer diese Aufgaben \u00fcbernimmt."},{"id":"d","text":"Sondersch\u00fcler sind ausnahmslos f\u00fcr eine Berufsausbildung nicht geeignet."}],"a":"Der gestiegene Automatisierungsgrad des Her-\r\nstellungsprozesses verlangt mehr \u00fcberwachende \r\nund disponierende als abwickelnde T\u00e4tigkeiten \r\nvom Nachwuchs.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"4.209"},{"q":"Welches sind die Hauptgr\u00fcnde f\u00fcr die weitgehenden Rationalisierungsma\u00dfnahmen im technischen und organisatorischen Bereich in den letzten Jahrzehnten? (2)","o":[{"id":"a","text":"Zunehmender Wohlstand und mit ihm h\u00f6here Anforderungen an die Qualit\u00e4t der hergestellten Waren."},{"id":"b","text":"Weltweite \u00d6ffnung der M\u00e4rkte und damit versch\u00e4rfter Konkurrenzdruck."},{"id":"c","text":"Technische Erfindungen und Entwicklungen."},{"id":"d","text":"Verst\u00e4rktes Gewinnstreben der Unternehmen."},{"id":"e","text":"H\u00f6here Anforderungen an die Sicherheit der hergestellten Waren (Produkthaftung)."}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D II 1a, b","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","c"],"id":"4.210"},{"q":"Welche Anforderungen stellt heute die Arbeitswelt an den Auszubildenden? (2)","o":[{"id":"a","text":"Zunehmende Mechanisierung, Automatisierung und Arbeitsteilung verlangen mehr Ausdauer, h\u00f6here Konzentrationsf\u00e4higkeit und gr\u00f6\u00dfere Belastbarkeit."},{"id":"b","text":"Zunehmende Technisierung in der Fertigung und in der Organisation verlangen geistige Beweglichkeit, Lernbereitschaft, theoretisches Verst\u00e4ndnis f\u00fcr differenzierte Zusammenh\u00e4nge."},{"id":"c","text":"Da die Automation sehr rasch in fast alle betrieblichen Bereiche eindringt, ist das Erlernen handwerklich-technischer Fertigkeiten \u00fcberfl\u00fcssig."},{"id":"d","text":"Durch zunehmende Rationalisierung in Fertigungsoder Verwaltungsbetrieben werden soziale F\u00e4higkeiten nicht mehr verlangt, da die Menschen immer weniger miteinander zu tun haben."},{"id":"e","text":"Die zunehmende Automatisierung er\u00fcbrigt eine Fachausbildung, da die Vorprogrammierung aller Abl\u00e4ufe Fachkenntnisse entbehrlich macht und nur noch allgemeine \u00dcberwachungsfunktionen erfordert."}],"a":"Mechanisierung und Automatisierung machen \r\nfachliche Kompetenz nicht \u00fcberfl\u00fcssig; sie ver-\r\nschieben aber die Anforderungen von den moto-\r\nrischen zu den geistigen und seelischen F\u00e4hig-\r\nkeiten (s. auch D II 2).","section":"D","reference":{"book":"D II 2","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","b"],"id":"4.211"},{"q":"Wie sollte man den Auszubildenden nicht auf den sich unaufhaltsam vollziehenden technischen und organisatorischen Wandel vorbereiten?","o":[{"id":"a","text":"Durch moderne Lehrmethoden, die ihn aktivieren."},{"id":"b","text":"Durch Einbindung in konkrete Ver\u00e4nderungsprozesse im Betrieb."},{"id":"c","text":"Durch Abschottung von diesen Prozessen und die Empfehlung, sein Fachwissen wesentlich zu erweitern."},{"id":"d","text":"Durch laufende Auseinandersetzung mit solchen Ver\u00e4nderungen und flexible Reaktionen darauf."},{"id":"e","text":"Dadurch, dass man ihm die Zwangsl\u00e4ufigkeit solcher Ver\u00e4nderungen und die Notwendigkeit der Anpassung an sie transparent macht."}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D II 2","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"4.212"},{"q":"ln welchen grunds\u00e4tzlichen Weisen vollzieht sich Lernen?","o":[{"id":"a","text":"Lernen durch B\u00fccher oder durch Unterricht."},{"id":"b","text":"Lernen durch Anh\u00f6ren oder durch Anschauung."},{"id":"c","text":"Individuelles Lernen oder Lernen in der Gruppe."},{"id":"d","text":"Lernen durch Ausbilder oder durch Lernprogramm."},{"id":"e","text":"Lernen unter zuf\u00e4lligen oder nicht zuf\u00e4lligen Bedingungen."}],"a":"Das zielgerichtete Lernen (Lernen unter nicht zu-\r\nf\u00e4lligen Bedingungen), also die Unterweisung \r\nund der Unterricht, ist vom zuf\u00e4lligen (beil\u00e4ufi-\r\ngen) Lernen zu unterscheiden.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"4.301"},{"q":"Welche der folgenden Aussagen ist richtig?","o":[{"id":"a","text":"Unterricht ist ein Teil der Unterweisung."},{"id":"b","text":"Unterweisung ist ein Teil des Unterrichts."},{"id":"c","text":"Zwischen Unterweisung und Unterricht gibt es lernpsychologisch gesehen keine Unterschiede."},{"id":"d","text":"Unterweisung ist etwas v\u00f6llig anderes als Unterricht."}],"a":"Sowohl bei der Unterweisung als auch beim Un-\r\nterricht handelt es sich um zielgerichtetes Ler-\r\nnen","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"4.302"},{"q":"Welche Vorteile hat die Gruppenarbeit h\u00e4ufig beim Lernen?","o":[{"id":"a","text":"In der Gruppe gleichen sich Fehler der Einzelnen aus."},{"id":"b","text":"Die gleiche Information wird h\u00e4ufig wiederholt."},{"id":"c","text":"Die Gruppenmitglieder erg\u00e4nzen sich in ihren F\u00e4higkeiten und Kenntnissen."},{"id":"d","text":"Die Gruppe kann schneller entscheiden als der Einzelne."},{"id":"e","text":"Entscheidungen der Gruppe sind in jedem Fall besser als Entscheidungen einzelner."}],"a":"Der Zwang zur eigenen Darstellung und die Aus-\r\neinandersetzung mit der Gruppe wirken motivie-\r\nrend und f\u00f6rdern das Einpr\u00e4gen mehr als die Ein-\r\nzelarbeit.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"4.303"},{"q":"In der Arbeitsp\u00e4dagogik wird vom zeitgem\u00e4\u00dfen und rationellen Lernen gesprochen. Welche der nachfolgenden Punkte treffen darauf zu? (2)","o":[{"id":"a","text":"Durch Zusehen und Abgucken lernen."},{"id":"b","text":"Durch die Methode \u201erationelles Zuh\u00f6ren\u201c das Wesentliche erfassen lernen."},{"id":"c","text":"Durch das Wecken von Lernbereitschaft und Lerninteressen lernen."},{"id":"d","text":"Durch den Umweg \u00fcber \u201eFehler-machen-lassen\u201clernen."},{"id":"e","text":"Durch die Methode \u201eTWI\u201c lernen."}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D III 2a","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","e"],"id":"4.304"},{"q":"Das Ausbildungsziel wird am besten erreicht durch","o":[{"id":"a","text":"systematisches Zusehen."},{"id":"b","text":"methodische Unterweisung."},{"id":"c","text":"aufmerksames Zuh\u00f6ren."},{"id":"d","text":"Lernen durch gelegentliches Vormachen."},{"id":"e","text":"eingehendes Berichtigen."}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D III 2a","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"4.305"},{"q":"Selbstgesteuertes Lernen ist ... (2)","o":[{"id":"a","text":"ausbilderzentriertes Lernen."},{"id":"b","text":"Lernen in Einzelarbeit."},{"id":"c","text":"Lernen unter Einbeziehung selbstst\u00e4ndigen Planens und Kontrollierens."},{"id":"d","text":"programmiertes Lernen."},{"id":"e","text":"die Vorstufe zum selbstst\u00e4ndigen Handeln"}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D III 2b","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","e"],"id":"4.306"},{"q":"Wie wird in der betrieblichen Berufsausbildung das unter nicht zuf\u00e4lligen Bedingungen stattfindende Lehren und Lernen bezeichnet?","o":[{"id":"a","text":"Unterweisung und Unterricht."},{"id":"b","text":"Kenntnisvermittlung."},{"id":"c","text":"Belehrung."},{"id":"d","text":"Lehre."},{"id":"e","text":"Programmiertes Lernen."}],"a":"Sowohl 'Unterweisung' als auch 'Unterricht' wer-\r\nden als Bezeichnung f\u00fcr geplante Lernprozes-\r\nse in der betrieblichen Berufsausbildung verwen-\r\ndet.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"4.307"},{"q":"Als Sozialformen des Lernens unterscheidet man Einzel- und Partnerarbeit. Welche der nachfolgenden Aussagen \u00fcber deren Vor- und Nachteile sind richtig? (2)","o":[{"id":"a","text":"Partnerarbeit f\u00f6rdert die Kommunikationsf\u00e4higkeit."},{"id":"b","text":"Partnerarbeit erlaubt ein gezieltes Eingehen auf individuelle F\u00e4higkeiten."},{"id":"c","text":"Einzelarbeit ist nicht so effektiv wie Partnerarbeit."},{"id":"d","text":"Einzelarbeit ist eine gute Vorbereitung auf die Teamarbeit."},{"id":"e","text":"Partnerarbeit kann zur Vertiefung und Festigung des Wissens vorteilhaft eingesetzt werden."}],"a":"Einzelarbeit kann nat\u00fcrlich nicht die Zusammen-\r\narbeit (Teamarbeit) f\u00f6rdern. Was effektiver ist, \r\nkann nur von Fall zu Fall entschieden werden.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","e"],"id":"4.308"},{"q":"Immer wichtiger werden Formen des Lehrens und Lernens, in denen der Auszubildende zur eigenen Initiative, zu selbstst\u00e4ndigem Denken und Handeln angeregt bzw. veranlasst wird. Der Grundsatz der Aktivierung wird am st\u00e4rksten verwirklicht","o":[{"id":"a","text":"bei der Gruppenarbeit."},{"id":"b","text":"beim Vortrag."},{"id":"c","text":"beim Programmierten Lernen (PU) mit Lernprogrammen."},{"id":"d","text":"beim Frontalunterricht."},{"id":"e","text":"beim Lehrgespr\u00e4ch."}],"a":"Gruppenarbeit beruht ausschlie\u00dflich auf der \r\naktiven Mitarbeit der Gruppenmitglieder.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"4.309"},{"q":"Aufgrund von \u00c4nderungen in der Ablauforganisation sind auch in den Kunden- und Lieferantendateien verschiedene Umstellungen vorzunehmen. Sie sind der Meinung, dass dies eine geeignete Aufgabe f\u00fcr die vier Auszubildenden im dritten Ausbildungsjahr ist. Paul, Ernst, Ulla und Marc verstehen sich gut, nur zwischen Paul und Marc gibt es erhebliche Rivalit\u00e4ten. Welche Form der Zusammenarbeit (Sozialform des Lernens) halten Sie f\u00fcr zweckm\u00e4\u00dfig? Begr\u00fcnden Sie Ihre Entscheidung!","o":[],"a":"- Bildung von zwei 'Kleingruppen': Partner-\r\n  arbeit.\r\n  1. Gruppe: Paul und Ernst, 2. Gruppe: Ulla\r\n  und Mark (Paul und Mark nicht zusammen)\r\n- Jeder Gruppe eine besondere Teilaufgabe.\r\n  Selbstverst\u00e4ndlich sind auch andere Wege \r\n  denkbar, wenn Sie daf\u00fcr gute Gr\u00fcnde haben.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"4.310"},{"q":"Welche Aussage \u00fcber die arbeitsplatzgebundene Ausbildung ist falsch?","o":[{"id":"a","text":"Der Auszubildende lernt das praktische Mittun."},{"id":"b","text":"Die Ausbildung am Arbeitsplatz vermittelt nicht nur Wissen, sondern f\u00fchrt zum K\u00f6nnen."},{"id":"c","text":"Sie vermittelt dem Auszubildenden die berufsnotwendigen Erfahrungen im Umgang mit den Arbeiten, den Arbeitsmitteln und den arbeitenden Menschen."},{"id":"d","text":"Die Gefahr der Vermittlung veralteter Ausbildungsinhalte ist gering."},{"id":"e","text":"Sie zeichnet sich besonders durch ihre Systematik aus."}],"a":"Der Vorteil der arbeitsplatzgebundenen Unterwei-\r\nsung liegt nicht in der Systematik, sondern in \r\nder aus der Praxisn\u00e4he sich ergebenden star-\r\nken Motivation.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"4.311"},{"q":"Warum ist die Unterweisung am Arbeitsplatz notwendig?","o":[{"id":"a","text":"Sie dient lediglich dazu, die Motivation des Auszubildenden zu erh\u00f6hen."},{"id":"b","text":"Sie soll die theoretische Ausbildung \u00fcberfl\u00fcssig machen."},{"id":"c","text":"Sie soll theoretisches Wissen durch praktische Anschauung vertiefen."},{"id":"d","text":"Sie soll die praktische Mitarbeit des Auszubildenden im Betrieb ersetzen."},{"id":"e","text":"Sie dient der Leistungskontrolle des Auszubildenden."}],"a":"Unterweisung am Arbeitsplatz kann zwar auch \r\ndie Motivation st\u00e4rken, dies ist jedoch nicht ihr \r\nHauptzweck.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"4.312"},{"q":"Was ist ein weiterf\u00fchrendes Lehrgespr\u00e4ch?","o":[{"id":"a","text":"Praktische Unterweisung im betrieblichen Unterricht."},{"id":"b","text":"Unterrichtseinheit in der Berufsschule."},{"id":"c","text":"Verbale Vertiefung der Arbeitsplatzunterweisung."},{"id":"d","text":"Lehrbriefe in Gespr\u00e4chsform f\u00fcr die Unterweisung im Betrieb."},{"id":"e","text":"Gespr\u00e4che zwischen Auszubildenden und Ausbildungsberatern der Kammer."}],"a":"Die betriebliche Ausbildung ist unsystematisch, \r\nwenn und soweit sie sich stark nach den Bed\u00fcrf-\r\nnissen der betrieblichen Leistungserstellung rich-\r\ntet. Durch exakte Planung der Ausbildung und \r\nKontrolle der Einhaltung dieses Planes kann die-\r\nse Gefahr weitgehend vermieden werden.","section":"D","reference":{"book":"F II","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"4.313"},{"q":"Welcher Gefahr bzw. welchem Nachteil unterliegt die Berufsausbildung in der Produktion am ehesten?","o":[{"id":"a","text":"Es wird Veraltetes gelernt."},{"id":"b","text":"Sie ist zu praxisfern."},{"id":"c","text":"Sie ist unsystematisch."},{"id":"d","text":"Sie motiviert die Auszubildenden zu wenig."},{"id":"e","text":"Sie ist nicht jugendgem\u00e4\u00df."}],"a":"Die betriebliche Ausbildung ist unsystematisch, \r\nwenn und soweit sie sich stark nach den Bed\u00fcrf-\r\nnissen der betrieblichen Leistungserstellung rich-\r\ntet. Durch exakte Planung der Ausbildung und \r\nKontrolle der Einhaltung dieses Planes kann die-\r\nse Gefahr weitgehend vermieden werden.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"4.314"},{"q":"Welche der nachstehend genannten Entwicklungen kennzeichnen ver\u00e4nderte Rahmenbedingungen, die zur Suche nach neuen Ausbildungsmethoden f\u00fchrten? (2)","o":[{"id":"a","text":"Die perfekte Beherrschung der einzelnen Fertigkeiten wird immer wichtiger."},{"id":"b","text":"Das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr komplexe Zusammenh\u00e4nge gewinnt an Bedeutung."},{"id":"c","text":"Die Vorbildung der Auszubildenden wird generell immer schlechter."},{"id":"d","text":"Es wird immer wichtiger, dass alle Auszubildenden im gleichen Lerntempo vorw\u00e4rtsgehen."},{"id":"e","text":"Die unterschiedlichen Lernvoraussetzungen der Auszubildenden machen eine st\u00e4rkere Individualisierung des Lernens erforderlich."}],"a":"Das Vordringen der Mikroelektronik f\u00f6rdert nach \r\nder Arbeitsteilung nun wieder die 'Arbeitszusam-\r\nmenf\u00fchrung'. Au\u00dferdem wird die Vorbildung der \r\nAuszubildenden immer differenzierter, sodass ein \r\nLernen im 'Gleichschrift' unzweckm\u00e4\u00dfig, manch-\r\nmal sogar unm\u00f6glich ist.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","e"],"id":"4.401"},{"q":"Unter Lehrgang im Sinne der Unterweisungstechnik versteht man ...","o":[{"id":"a","text":"die Abfolge der einzelnen Abschnitte der Berufsausbildung."},{"id":"b","text":"die methodische Gliederung einer Unterweisung."},{"id":"c","text":"die Folge der Unterrichtsstunden im Gegensatz zur praktischen Unterweisung."},{"id":"d","text":"einen Kurs zur Ausbildung von Ausbildern."},{"id":"e","text":"die Aneinanderreihung einzelner Unterweisungsthemen (Lernziele)."}],"a":"Der Lehrgang soll eine planm\u00e4\u00dfige und systema-\r\ntische Unterweisung sichern.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"4.402"},{"q":"Welche drei Arten von Kompetenz werden heute \u00fcblicherweise als Ziele der Ausbildung genannt?Kreuzen Sie die richtige Buchstabenkombination an!A Wissenkompetenz B Sozialkompetenz C Affektivkompetenz D F\u00fchrungskompetenz E Methodenkompetenz F Fachkompetenz","o":[{"id":"a","text":"A B D"},{"id":"b","text":"C D F"},{"id":"c","text":"B E F"},{"id":"d","text":"B D F"},{"id":"e","text":"A C E"}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D IV 2","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"4.403"},{"q":"Welche der nachfolgenden Vorgehensweisen ist nicht geeignet, die \u201eSchl\u00fcsselqualifikationen\u201c zu f\u00f6rdern?","o":[{"id":"a","text":"Der Ausbilder gibt in klaren Anweisungen die Schritte zur Erreichung des Ausbildungszieles vor."},{"id":"b","text":"Der Ausbilder stellt komplexe Aufgaben."},{"id":"c","text":"Der Ausbilder versucht die Zusammenarbeit der Auszubildenden in Gruppen zu f\u00f6rdern."},{"id":"d","text":"Der Ausbilder stellt die Aufgaben so, dass den Auszubildenden Freir\u00e4ume f\u00fcr eigene L\u00f6sungswege bleiben."},{"id":"e","text":"Der Ausbilder versucht, bei der Aufgabenstellung an konkrete Probleme aus der Praxis anzukn\u00fcpfen."}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D IV 3","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"4.404"},{"q":"Welche Institution stellt \u201eLehrg\u00e4nge\u201c f\u00fcr die praktische Berufsausbildung im gewerblich-technischen Bereich zusammen?","o":[{"id":"a","text":"Das Kuratorium der Deutschen Wirtschaft f\u00fcr Berufsbildung."},{"id":"b","text":"Die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit in N\u00fcrnberg."},{"id":"c","text":"Das Wirtschaftswissenschaftliche Institut des Deutschen Gewerkschaftsbundes."},{"id":"d","text":"Das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Wissenschaft."},{"id":"e","text":"Das Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung."}],"a":"Aufgrund des Berufsbildungsf\u00f6rderungsgesetzes \r\nhat das Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung u.a. die \r\nAufgabe, Modellversuche einschl. wissenschaftli-\r\ncher Begleituntersuchungen zu f\u00f6rdern.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"4.405"},{"q":"Unter \u201eMethodenkompetenz\u201c versteht man die F\u00e4higkeit ...","o":[{"id":"a","text":"neue Ausbildungsmethoden anzuwenden."},{"id":"b","text":"mit einer bestimmten Methode optimale Ergebnisse zu erzielen."},{"id":"c","text":"in der richtigen Art mit anderen Menschen zusammenzuarbeiten."},{"id":"d","text":"eine Vielzahl m\u00f6glicher Methoden zu unterscheiden."},{"id":"e","text":"f\u00fcr eine gestellte Aufgabe selbstst\u00e4ndig geeignete L\u00f6sungswege zu finden."}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D IV 2","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"4.406"},{"q":"Transferleistungen sind heute so wichtig, weil","o":[{"id":"a","text":"Jugendliche durch Reize der Umwelt (Fernsehen, Kino, Reklame u.a.) beim Lernen gest\u00f6rt werden."},{"id":"b","text":"die theoretische gegen\u00fcber der praktischen Berufsausbildung an Bedeutung gewinnt."},{"id":"c","text":"wegen der Stofff\u00fclle vieles in der Ausbildung nicht gelernt werden kann, was im Beruf sp\u00e4ter selbst angeeignet werden muss."},{"id":"d","text":"Die Begabung der Auszubildenden infolge der Abwanderung in weiterf\u00fchrende Schulen geringer als fr\u00fcher ist."},{"id":"e","text":"der heute notwendige h\u00e4ufige Wechsel zwischen verschiedenen Arbeiten gro\u00dfe Umstellungsf\u00e4higkeit erfordert."}],"a":"Transfer hei\u00dft \u00fcbertragen von Gelerntem auf \r\nnicht Gelerntes, und diese Leistung wird im \r\nBerufsleben h\u00e4ufig verlangt.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"4.407"},{"q":"Was wird an den bisher vorhandenen \u201eLehrg\u00e4ngen\u201cder praktischen Berufsausbildung im gewerblichtechnischen Bereich kritisiert?","o":[{"id":"a","text":"Sie vermitteln zu wenig Berufstheorie."},{"id":"b","text":"Die Lehrg\u00e4nge sind f\u00fcr die Auszubildenden zu schwierig."},{"id":"c","text":"Sie enthalten zu wenig praktisch verwertbare\u00dcbungsst\u00fccke."},{"id":"d","text":"Die Lehrg\u00e4nge sind nicht systematisch genug."}],"a":"Die Kritiker wenden sich gegen die manchmal zu \r\n'abstrakten' Aufgaben und reine \u00dcbungsst\u00fccke \r\nohne Verwendbarkeit.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"4.408"},{"q":"Welche der folgenden Regeln ist f\u00fcr einen Lehrgang in der betrieblichen Berufsausbildung unwesentlich?","o":[{"id":"a","text":"Vom Einfachen zum Zusammengesetzten."},{"id":"b","text":"Vom Nachmachen zum Vormachen."},{"id":"c","text":"Vom Leichten zum Schweren."},{"id":"d","text":"Vom Konkreten zum Abstrakten."}],"a":"Die unter a), c) und d) genannten Re-\r\ngeln m\u00fcssen beim Aufbau eines Lehrgangs \r\nber\u00fccksichtigt werden.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"4.409"},{"q":"Zu Transferleistungen wird der Auszubildende angeregt, wenn ...","o":[{"id":"a","text":"der Ausbilder auf Einzelheiten Wert legt."},{"id":"b","text":"vor allem Faktenwissen und weniger Grunds\u00e4tzliches und f\u00fcr viele F\u00e4lle G\u00fcltiges gelehrt wird."},{"id":"c","text":"der Ausbilder alles, was zu tun ist, genau vorschreibt."},{"id":"d","text":"der Ausbilder m\u00f6glichst h\u00e4ufig das Thema wechselt, um die geistige Wendigkeit zu schulen."},{"id":"e","text":"problemhafte Aufgaben gestellt werden, bei denen bisher Gelerntes angewendet werden kann."}],"a":"Wenn dem Lernenden Aufgaben gestellt werden, \r\ndie Probleml\u00f6sungsverhalten verlangen, so lernt \r\ner dadurch, wie man z.B. gelernte Regeln auf \r\npraktische F\u00e4lle anwenden kann.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"4.410"},{"q":"Wie kann der Ausbilder erreichen, dass Gelerntes auch auf andere Situationen \u00fcbertragen (transferiert) wird? (2)","o":[{"id":"a","text":"Er wechselt im Unterricht h\u00e4ufig das Thema, um den Lernenden an rasches Umdenken zu gew\u00f6hnen."},{"id":"b","text":"Er bietet viel Lehrstoff an, weil so am besten die Vielzahl der M\u00f6glichkeiten deutlich wird."},{"id":"c","text":"Er zeigt die Gleichartigkeit zweier oder mehrerer Situationen auf."},{"id":"d","text":"Er l\u00e4sst viel auswendig lernen."},{"id":"e","text":"Er vermittelt nicht nur Fakten, sondern erkl\u00e4rt gegebenenfalls an anderen Beispielen ihre Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit."}],"a":"Das Lehrstoff-Zeit-Problem zwingt dazu, das \r\nGrunds\u00e4tzliche sichtbar zu machen und den Ler-\r\nnenden zu bef\u00e4higen, Gelerntes selbstst\u00e4ndig \r\nauf nicht Gelerntes zu \u00fcbertragen.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","e"],"id":"4.411"},{"q":"Von einer modernen Ausbildung wird insbesondere auch der Erwerb von Schl\u00fcsselqualifikationen gefordert.Wie k\u00f6nnen Sie dieser Forderung in der Ausbildung Rechnung tragen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Durch klare, verst\u00e4ndliche Arbeitsanweisungen."},{"id":"b","text":"Durch \u00dcbertragen komplexer Aufgaben an den Auszubildenden."},{"id":"c","text":"Durch Gew\u00e4hren von Freir\u00e4umen f\u00fcr eigene L\u00f6sungswege."},{"id":"d","text":"Durch regelm\u00e4\u00dfige Behandlung der Schl\u00fcsselqualifikationen im Lehrgespr\u00e4ch."},{"id":"e","text":"Durch m\u00f6glichst ausschlie\u00dfliche Anwendung der Einzelarbeit."}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D IV 3","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","c"],"id":"4.412"},{"q":"Welche sechs Schritte sind das?","o":[],"a":"1. Ausgangssituation\/Aufgabe verstehen.\r\n    Informationen beschaffen.\r\n2. (Handlung) planen.\r\n3. (\u00dcber Ablauf) entscheiden.\r\n4. (Handlung) durchf\u00fchren.\r\n5. (Ergebnis) kontrollieren.\r\n6. (Ergebnis) auswerten\/bewerten.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"4.501"},{"q":"Welches sind Ihre Aufgaben bei jedem der sechs Schritte? Sie sollten jeweils (mindestens) zwei Aufgaben nennen.","o":[],"a":"1. Lernauftrag erteilen.\r\n    Material, Hilfsmittel, Informationen bereitstellen.\r\n2. Vorgehen des Auszubildenden beobachten.\r\n    Bei gr\u00f6\u00dferen Schwierigkeiten oder Irrwegen\r\n    Hilfestellungen geben.\r\n3. M\u00f6gliche alternative Vorgehensweisen erl\u00e4utern\r\n    lassen (gedankliches Probehandeln).\r\n    Evtl. Entscheidungshilfen geben.\r\n4. Durchf\u00fchrung (Arbeitsweise) beobachten.\r\n    Bei schweren Fehlern oder Gefahren eingrei-\r\n    fen.\r\n5. Vorgehen des Auszubildenden bei Selbstkon-\r\n    trolle beobachten.\r\n    Soweit notwendig, Hilfestellung geben.\r\n6. Vorgehensweise mit dem Auszubildenden be-\r\n    sprechen.\r\n    Folgerungen f\u00fcr die Zukunft ziehen.\r\n    Ergebnis bewerten. ","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"4.502"},{"q":"Welches sind die wesentlichen Aufgaben des Auszubildenden bei jedem der sechs Schritte? Nennen Sie m\u00f6glichst ebenfalls je zwei Aufgaben.","o":[],"a":"1. Aufgabenstellung genau erkennen und analy-\r\n    sieren.\r\n    Notwendige Hilfsmittel, Unterlagen, Informa-\r\n    tionen beschaffen.\r\n2. M\u00f6gliche Arbeitsschritte \u00fcberlegen.\r\n    Arbeiten wenn n\u00f6tig mit anderen abstimmen.\r\n3. Alternative Vorgehensweisen vergleichen.\r\n    Vor- und Nachteile herausstellen.\r\n    \u00dcber einzuschlagenden Weg entscheiden\r\n    (Begr\u00fcndung!).\r\n4. Arbeit ausf\u00fchren.\r\n    Ablauf der einzelnen geplanten Schritte \u00fcber-\r\n    pr\u00fcfen.\r\n5. Arbeitsergebnis feststellen.\r\n    Istwerte mit Sollwerten vergleichen (soweit\r\n    m\u00f6glich) bzw. Plausibilit\u00e4t pr\u00fcfen (erscheint\r\n    das Ergebnis sinnvoll?).\r\n6. Ergebnis bewerten.\r\n    Folgerung f\u00fcr k\u00fcnftige Arbeit ziehen.    ","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"4.503"},{"q":"Die unten stehenden K\u00e4stchen symbolisieren die drei gro\u00dfen Abschnitte der betrieblichen Unterweisung. Tragen Sie bitte die den rechts aufgef\u00fchrten Begriffen zugeordneten Buchstaben in die entsprechenden K\u00e4stchen ein. A = Unterweisungskontrolle B = Unterweisungsabsicht C = eigentliche Unterweisung D = Unterweisungsplanung Welche Buchstabenfolge ist richtig?","o":[{"id":"a","text":"B \u2013 D \u2013 C"},{"id":"b","text":"B \u2013 D \u2013 A"},{"id":"c","text":"B \u2013 C \u2013 A"},{"id":"d","text":"D \u2013 C \u2013 A"}],"a":"Die Unterweisung l\u00e4sst sich in die drei gro\u00dfen \r\nAbschnitte  Unterweisungsplanung - eigentliche \r\nUnterweisung - Unterweisungskontrolle einteilen.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"4.504"},{"q":"Welche Frage wird in der Unterweisungsplanung nicht aufgeworfen?","o":[{"id":"a","text":"Wer tr\u00e4gt die Kosten der Unterweisung?"},{"id":"b","text":"Welche Unterweisungsmittel werden gebraucht?"},{"id":"c","text":"Was soll der Auszubildende lernen?"},{"id":"d","text":"Welche Verfahren muss der Ausbilder anwenden, um das Unterweisungsziel zu erreichen?"},{"id":"e","text":"An welchem Ort und zu welcher Zeit sollte die Unterweisung stattfinden?"}],"a":"Die Frage der Kostentragung liegt au\u00dferhalb \r\nder p\u00e4dagogischen \u00dcberlegungen zur Planung \r\nder Unterweisung.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"4.505"},{"q":"Welche Aussage trifft f\u00fcr die Unterweisungskontrolle zu?Bei der Unterweisungskontrolle geht es um ...","o":[{"id":"a","text":"die Feststellung, ob die benutzten Unterweisungsmittel besch\u00e4digt wurden."},{"id":"b","text":"das Aufstellen der Sollwerte."},{"id":"c","text":"das Zerlegen des Lernstoffes in Schritte."},{"id":"d","text":"den Vergleich der aufgestellten Sollwerte mit den erreichten Istwerten."},{"id":"e","text":"die \u00dcberpr\u00fcfung der Beteiligung des Auszubildenden an der Unterweisung."}],"a":"Der Unterweisungsprozess ist mit einem Regel-\r\nkreis vergleichbar: Die festgestellten Ist-Werte \r\nbeeinflussen die Soll-Werte.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"4.506"},{"q":"Wie gro\u00df sollen die Lernschritte des Unterweisers sein?","o":[{"id":"a","text":"Sie sollten so gro\u00df sein, dass der Unterweiser diese gerade noch frei vortragen kann."},{"id":"b","text":"Sie sollten dem Kenntnisstand und der Aufnahmekapazit\u00e4t des Lernenden angepasst sein."},{"id":"c","text":"Der Lernschrittumfang spielt keine ausschlaggebende Rolle f\u00fcr den Lernenden, er hat lediglich Einfluss auf die Vorbereitung der Unterweisung."},{"id":"d","text":"Die Lernschritte sollten so klein wie m\u00f6glich sein, um das Verst\u00e4ndnis zu erleichtern."},{"id":"e","text":"Die Lernschritte werden wesentlich durch die Lektionen des zugrunde gelegten Schulbuches bestimmt. \u0002 \u0002"}],"a":"Um den Auszubildenden nicht zu \u00fcber- bzw. un-\r\nterfordern, ist es unumg\u00e4nglich, die einzelnen \r\nLernschritte bei der Unterweisung entsprechend \r\nder Aufnahmekapazit\u00e4t und des Kenntnisstandes \r\ndes Auszubildenden einzuteilen.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"4.507"},{"q":"Worin besteht die Auswirkung erfolgreichen Lernens?","o":[{"id":"a","text":"Der Ausbilder wird in der Unterweisung nachl\u00e4ssig."},{"id":"b","text":"Der Auszubildende wird \u00fcberm\u00fctig."},{"id":"c","text":"Der Lerneifer des Auszubildenden l\u00e4sst nach."},{"id":"d","text":"Die Lernmotivation des Auszubildenden wird verst\u00e4rkt."}],"a":"Wer beim Lernen Erfolgserlebnisse erf\u00e4hrt, lernt \r\nwilliger und begeisterter weiter. Seine Lernmoti-\r\nvation - also sein Lerneifer, sein Lernantrieb - \r\nwird verst\u00e4rkt.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"4.508"},{"q":"Moderne Ausbildung soll den Auszubildenden zum selbstst\u00e4ndigen Lernen und Handeln bef\u00e4higen. Welche fr\u00fcher als Abschnitte der Unterweisung des Ausbilders gesehenen Funktionen soll der Auszubildende nach der ausdr\u00fccklichen Zielsetzung in neueren Ausbildungsordnungen selbstst\u00e4ndig aus\u00fcben k\u00f6nnen?","o":[{"id":"a","text":"Lernen und Wiederholen."},{"id":"b","text":"\u00dcben und Anwenden."},{"id":"c","text":"Vormachen, Nachmachen und \u00dcben."},{"id":"d","text":"Planen, Durchf\u00fchren und Kontrollieren."},{"id":"e","text":"Ausf\u00fchren und Beurteilen."}],"a":"Die Forderung ist seit 1987 in alle neu erlasse-\r\nnen Ausbildungsordnungen eingegangen.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"4.509"},{"q":"Was versteht man unter der \u201eMethodik\u201c der Ausbildung?","o":[{"id":"a","text":"Methodik ist ein anderer Begriff f\u00fcr Unterweisung."},{"id":"b","text":"Methodik ist die Lehre von den Ausbildungsverfahren."},{"id":"c","text":"Methodik ist die Lehre von der Organisation der Ausbildung."},{"id":"d","text":"Methodik behandelt das \u201eWas\u201c der Ausbildung."}],"a":"Die Methodik behandelt das Ausbildungsverfah-\r\nren, also das 'Wie' der Ausbildung, w\u00e4hrend das \r\n'Was' Gegenstand der Didaktik ist.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"4.510"},{"q":"Unterweisungsprinzipien sind","o":[{"id":"a","text":"von der Firmenleitung angeordnete Ausbildungsrichtlinien."},{"id":"b","text":"die arbeitsp\u00e4dagogischen Regeln des Berufsbildungsgesetzes."},{"id":"c","text":"p\u00e4dagogisch sinnvolle W\u00fcnsche der Auszubildenden an die Ausbilder."},{"id":"d","text":"allgemeine, f\u00fcr die verschiedensten Ausbildungen g\u00fcltige p\u00e4dagogische Grunds\u00e4tze."},{"id":"e","text":"die pers\u00f6nlichen Steckenpferde und Eigenarten des Ausbilders bei der Unterweisung."}],"a":"Sachliche Richtigkeit, Anschaulichkeit, Aktivit\u00e4t, \r\nErfolgssicherung u. \u00e4. sind solche Unterwei-\r\nsungsprinzipien.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"4.511"},{"q":"Der folgenden methodischen Grunds\u00e4tze beschreiben, wie der Ausbilder bei der Unterweisung vorgehen sollte. Welcher Grundsatz ist falsch?","o":[{"id":"a","text":"Vom Bekannten zum Unbekannten"},{"id":"b","text":"Vom Zusammengesetzten zum Einfachen"},{"id":"c","text":"Vom Besonderen zum Allgemeinen"},{"id":"d","text":"Vom Konkret-Anschaulichen zum Begrifflich-Abstrakten"},{"id":"e","text":"Vom Nahen zum Fernen"}],"a":"Man sollte vielmehr vom 'Einfachen' ausgehend \r\nzum 'Zusammengesetzten' (Schwierigen) hin \r\nf\u00fchren.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"4.512"},{"q":"Das Prinzip der \u201eAktivit\u00e4t des Auszubildenden\u201c ...(2)","o":[{"id":"a","text":"bedeutet weitgehende Selbstt\u00e4tigkeit und Selbstst\u00e4ndigkeit des Auszubildenden"},{"id":"b","text":"bedeutet das Ausf\u00fchren von Anordnungen."},{"id":"c","text":"bewirkt, dass Kenntnisse und Fertigkeiten besser behalten werden."},{"id":"d","text":"gilt lediglich f\u00fcr den Schulunterricht, da es in der betrieblichen Unterweisung den reibungslosen Ablauf des Arbeitsgeschehens st\u00f6ren w\u00fcrde."},{"id":"e","text":"kann erst befolgt werden, wenn die Auszubildenden ca. die H\u00e4lfte der Lehrzeit hinter sich und somit bereits ein entsprechendes Grundwissen erworben haben."}],"a":"Das Prinzip der Aktivit\u00e4t des Auszubildenden \r\nsollte m\u00f6glichst oft befolgt werden.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","c"],"id":"4.513"},{"q":"Dem Prinzip der Anschauung wird am besten entsprochen, wenn","o":[{"id":"a","text":"der Ausbilder \u201eplastisch\u201c schildert, wie die Arbeit ausgef\u00fchrt werden soll."},{"id":"b","text":"der Auszubildende angehalten wird, die Themen der Unterweisung in einem gut illustrierten Fachbuch nachzulesen."},{"id":"c","text":"der Auszubildende die Kenntnisse und Fertigkeiten selbstst\u00e4ndig erwirbt."},{"id":"d","text":"der Ausbilder ein gutes Bild des Gegenstandes zeigt."},{"id":"e","text":"der Auszubildende den Gegenstand der Unterweisung mit m\u00f6glichst allen Sinnen aktiv wahrnimmt."}],"a":"Mit Anschauung wird das bewusste, aktive Erfas-\r\nsen einer Sache mit m\u00f6glichst allen Sinnen be-\r\nzeichnet. Die Anschauung ist das 'Fundament \r\nder Erkenntnis'.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"4.514"},{"q":"Dem Ausbildungsprinzip der Praxisn\u00e4he wird am meisten entsprochen, wenn ...","o":[{"id":"a","text":"der Ausbilder Fertigkeiten isoliert an betrieblich nicht verwendbaren (abstrakten) \u00dcbungsst\u00fccken \u00fcben l\u00e4sst, weil diese Fertigkeiten in allen praktischen Arbeiten wiederkehren."},{"id":"b","text":"der Auszubildende betriebliche Ernstaufgaben \u00fcbernimmt, mit deren L\u00f6sung das Lernziel erreicht werden kann."},{"id":"c","text":"der Ausbilder einfache Werkst\u00fccke herstellen l\u00e4sst, die unter Umst\u00e4nden verwendet, jedoch auch weggeworfen werden."},{"id":"d","text":"der Ausbilder stets erw\u00e4hnt, welche Bedeutung das\u00dcbungsst\u00fcck im betrieblichen Alltag hat."},{"id":"e","text":"die Ausbildung ausschlie\u00dflich im Rahmen der Leistungserstellung (Produktion) am Arbeitsplatz erfolgt."}],"a":"Bei Ausbildung an Aufgaben aus der Produktion \r\nergibt sich der h\u00f6chste Grad an Praxisn\u00e4he, es \r\nwird aber u.U. gegen andere Unterweisungsprin-\r\nzipien (z.B. Jugendgem\u00e4\u00dfheit) versto\u00dfen.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"4.515"},{"q":"Das wird unter \u201eErfolgssicherung\u201c bei der Unterweisung verstanden?","o":[{"id":"a","text":"Das Vermeiden von Fehlern bei \u00dcbungsarbeiten des Auszubildenden, so dass er keine Misserfolgserlebnisse hat."},{"id":"b","text":"Das Bem\u00fchen des Ausbilders, durch \u00dcben und Wiederholen die Kenntnisse und Fertigkeiten der Auszubildenden so zu festigen, dass sie m\u00f6glichst lange behalten werden."},{"id":"c","text":"Das schriftliche Festhalten des Erfolges, also der erreichten Punktzahlen, der einzelnen Auszubildenden bei der Abschluss- oder Zwischenpr\u00fcfung."},{"id":"d","text":"Das Aufbewahren gelungener Arbeiten des Auszubildenden, um die motivierende Wirkung erfolgreicher Aufgabenl\u00f6sung zu nutzen."}],"a":"Wissen muss eingepr\u00e4gt, Fertigkeiten m\u00fcssen \r\nge\u00fcbt und dadurch automatisiert werden, sonst \r\ngeraten sie in Vergessenheit.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"4.516"},{"q":"Das Prinzip der Jugendgem\u00e4\u00dfheit bedeutet, dass ...","o":[{"id":"a","text":"sich der Ausbilder in Sprache, Kleidung und Benehmen den Jugendlichen anpasst."},{"id":"b","text":"der Lernstoff der Fassungskraft und Belastbarkeit des Jugendlichen angepasst wird."},{"id":"c","text":"die W\u00fcnsche der jugendlichen Auszubildenden erf\u00fcllt werden."},{"id":"d","text":"nur Fertigkeiten gelehrt werden, die Jugendliche erfahrungsgem\u00e4\u00df gerne aus\u00fcben."},{"id":"e","text":"die Ausbildung und Erziehung gem\u00e4\u00df den jeweils in der Jugend herrschenden Idealen gestaltet wird."}],"a":"Vor der Behandlung eines Lehrstoffes muss \r\ngefragt werden, ob er im 'Fragehorizont' der ju-\r\ngendlichen Auszubildenden liegt, ob er von ih-\r\nnen erfasst und fachgerecht verarbeitet werden \r\nkann.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"4.517"},{"q":"Dem Prinzip der Aktivit\u00e4t (= Aktivierung) der Auszubildenden wird am besten entsprochen, wenn ...","o":[{"id":"a","text":"der Ausbilder viel erkl\u00e4rt, vormacht und zeigt."},{"id":"b","text":"eine abwechslungsreiche Ausbildung in mehreren Abteilungen des Betriebes stattfindet."},{"id":"c","text":"die Auszubildenden ihre Kenntnisse und Fertigkeiten m\u00f6glichst selbstst\u00e4ndig und selbstt\u00e4tig erwerben."},{"id":"d","text":"unsinnige Fragen der Auszubildenden vom Ausbilder nicht ber\u00fccksichtigt werden."},{"id":"e","text":"der Ausbilder durch Zeigen von Filmen, Dias usw. die Unterweisung anschaulich gestaltet."}],"a":"Das Prinzip der Aktivit\u00e4t ist wichtig, weil \r\nselbstst\u00e4ndig erworbene Kenntnisse und Fertig-\r\nkeiten besser behalten werden.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"4.518"},{"q":"Beim Lernen k\u00f6nnen mehrere Sinne einzeln oder zusammen angesprochen werden. Welche der nachfolgenden Aussagen sind richtig? (2)","o":[{"id":"a","text":"Durch den Lernweg H\u00f6ren kann der Stoff schnell und ohne gro\u00dfe M\u00fche vermittelt werden, jedoch ohne gro\u00dfen Lernerfolg."},{"id":"b","text":"Durch den Lernweg Sehen ist kein gr\u00f6\u00dferer Erfolg zu erzielen als durch den Lernweg H\u00f6ren."},{"id":"c","text":"Der gr\u00f6\u00dfte Lernerfolg ist durch die Kombination der Lernwege H\u00f6ren und Sehen zu erzielen."},{"id":"d","text":"Durch das \u201eSelbst tun\u201c, das \u201eHandeln\u201c, wird der gr\u00f6\u00dfte Lernerfolg erzielt, weil alle Sinne mitbeteiligt sind."},{"id":"e","text":"Das \u201eHandeln\u201c f\u00fchrt zu keinem gro\u00dfen Lernerfolg, weil dabei vieles unbewusst getan wird und sich deshalb nicht einpr\u00e4gt."}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D V 2, insbes. Abb. D 5","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","d"],"id":"4.519"},{"q":"ln der betrieblichen Berufsausbildung ist die Wirkung der Erfolgserlebnisse am nachhaltigsten, wenn ...","o":[{"id":"a","text":"der Auszubildende ein Anerkennungsschreiben der Unternehmensleitung erh\u00e4lt."},{"id":"b","text":"der Ausbilder den Auszubildenden \u201eunter vier Augen\u201clobt."},{"id":"c","text":"der Auszubildende gute Noten bzw. hohe Punktzahlen erreicht."},{"id":"d","text":"der Auszubildende die Arbeit selbstst\u00e4ndig auf ihre Richtigkeit pr\u00fcfen kann und im Beisein anderer gelobt wird."}],"a":"Ausbilder sollten daf\u00fcr sorgen, dass die Auszubil-\r\ndenden in einem steten R\u00fcckkoppelungsprozess \r\nerfahren k\u00f6nnen, von welcher Qualit\u00e4t die von ih-\r\nnen geleistete Arbeit ist.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"4.520"},{"q":"Dem Prinzip der Aktivit\u00e4t (= Aktivierung) der Auszubildenden handelt der Ausbilder zuwider, wenn er ...","o":[{"id":"a","text":"die Auszubildenden anregt, w\u00e4hrend der Unterweisung so viel wie m\u00f6glich zu fragen."},{"id":"b","text":"alles bis ins kleinste Detail erkl\u00e4rt und dem Auszubildenden jede Denkarbeit abnehmen will."},{"id":"c","text":"den Auszubildenden m\u00f6glichst oft berufliche Probleme l\u00f6sen l\u00e4sst und ihm dabei nur hilft, wenn der Auszubildende keinen L\u00f6sungsweg findet."},{"id":"d","text":"Anregungen und W\u00fcnsche des Auszubildenden aufgreift und in sein Lernprogramm einbaut."}],"a":"Wenn alles vorgegeben und erkl\u00e4rt wird, werden \r\ndie Auszubildenden nicht dazu angehalten, sich \r\ndas Wissen selbstst\u00e4ndig zu erarbeiten und an-\r\nzueignen.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"4.521"},{"q":"Im Rahmen des Ausbildungsplans wird der Auszubildende von Ihnen auch in die Aufgaben des Schalterbereiches eingewiesen.Wie gehen Sie dabei vor?","o":[{"id":"a","text":"Ich erkl\u00e4re ihm genau, was er tun soll und lasse ihn anschlie\u00dfend selbstst\u00e4ndig arbeiten."},{"id":"b","text":"Ich erl\u00e4utere im Vorhinein die wichtigsten Zusammenh\u00e4nge. Danach weise ich ihn an, mir bei der Arbeit zuzusehen und lasse sie ihn anschlie\u00dfend selbst praktisch ausf\u00fchren, wobei ich ihn beobachte."},{"id":"c","text":"Ich weise ihn an, mir bei der Arbeit zuzusehen, um anschlie\u00dfend ebenso zu arbeiten."},{"id":"d","text":"Der Auszubildende soll mir bei der Arbeit zusehen. Wenn er Fragen hat, erkl\u00e4re ich ihm die Zusammenh\u00e4nge."},{"id":"e","text":"Ich zeige ihm, wo das Arbeitsmaterial zu finden ist, und lasse ihn am Schalter arbeiten. Ich befinde mich dabei immer in unmittelbarer N\u00e4he, damit ich den Auszubildenden gleich auf seine Fehler aufmerksam machen kann."}],"a":"Beim Zusehen allein, ohne Erl\u00e4uterung, wird es \r\nder Auszubildende sehr schwer haben, die \r\nZusammenh\u00e4nge und den Ablauf zu begreifen. \r\nEine solche Unterweisung ist ineffektiv (zeitauf-\r\nwendig).","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"4.523"},{"q":"Ein wichtiger Faktor bez\u00fcglich des Lernerfolges ist die Motivation.Wie gehen Sie am Ausbildungsplatz\u201eSchalterbereich\u201c vor, um beim Auszubildenden eine hohe Motivation zu erreichen?","o":[{"id":"a","text":"Ich deute an, dass das dort Gelernte pr\u00fcfungsrelevant sein wird."},{"id":"b","text":"Ich betraue den Auszubildenden nur mit Aufgaben, die er auch an anderen Stationen durchgef\u00fchrt hat."},{"id":"c","text":"Ich gestalte die Aufgaben so, dass sie zu Beginn leicht zu erledigen sind und zunehmend schwieriger werden."},{"id":"d","text":"Ich sorge daf\u00fcr, dass der Auszubildende ausschlie\u00dflich mit neuen Aufgaben betraut wird."},{"id":"e","text":"Ich lasse ihn in Ruhe seine Aufgaben erledigen und korrigiere seine Fehler so, dass er es nicht merkt. Erfolg ist meiner Meinung nach die beste Motivation."}],"a":"Erfolg ist zweifellos eine gute Motivation, aber \r\nwenn Sie Fehler so korrigieren, dass der \r\nAuszubildende es nicht merkt, kann er seinen Irr-\r\ntum auch nicht erkennen, um es in Zukunft rich-\r\ntig zu machen.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"4.524"},{"q":"Als Ausbilder(in) ist es Ihnen ein Anliegen, dass\u201eIhre\u201c Auszubildenden w\u00e4hrend der Ausbildung m\u00f6glichst viel lernen. Sie gestalten die Aufgaben deshalb so, dass","o":[{"id":"a","text":"die Auszubildenden m\u00f6glichst viel sehen."},{"id":"b","text":"die Auszubildenden m\u00f6glichst viel selbst tun."},{"id":"c","text":"die Auszubildenden m\u00f6glichst viel h\u00f6ren."},{"id":"d","text":"die Auszubildenden m\u00f6glichst viel berichten."},{"id":"e","text":"die Auszubildenden m\u00f6glichst viel sehen und dar\u00fcber sprechen."}],"a":"Was man selbst einmal getan hat, beh\u00e4lt man \r\nauch am besten (s. Abb. D 5).","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"4.525"},{"q":"Lernpsychologische Tests haben ergeben, dass der Mensch am meisten beh\u00e4lt von dem,","o":[{"id":"a","text":"was er selbst tut."},{"id":"b","text":"was er h\u00f6rt und sieht."},{"id":"c","text":"wor\u00fcber er redet."},{"id":"d","text":"was er sieht."},{"id":"e","text":"was er h\u00f6rt."}],"a":"Der Mensch beh\u00e4lt 90 % von dem, was er selbst \r\ntut, 70 % von dem, wor\u00fcber er redet. 50 % von \r\ndem, was er h\u00f6rt und sieht, und nur 20 % von \r\ndem, was er h\u00f6rt.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"4.526"},{"q":"F\u00fcr den Lehr-Lernprozess ist am effektivsten ... (2)","o":[{"id":"a","text":"eine gute theoretische Abhandlung des Themas."},{"id":"b","text":"die Praxisn\u00e4he des Unterweisungsstoffes."},{"id":"c","text":"eine weitgehende Ausschaltung von Diskussionen."},{"id":"d","text":"eine abwechslungsreiche Veranschaulichung(Schaubilder, Hafttafel)"},{"id":"e","text":"h\u00e4ufiges Mitschreibenlassen bei der Unterweisung."}],"a":"Unterweisungsprinzipien beachten!","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","d"],"id":"4.527"},{"q":"Warum soll der Ausbilder die Aktivit\u00e4t der Auszubildenden bei der Durchf\u00fchrung des Unterrichts mit einbeziehen?","o":[{"id":"a","text":"Das Streben nach Sicherheit wird befriedigt."},{"id":"b","text":"Die Auszubildenden wissen am besten, was sie lernen m\u00fcssen."},{"id":"c","text":"Die Motivation wird verst\u00e4rkt, weil das Interesse am Lerngegenstand verst\u00e4rkt wird."},{"id":"d","text":"Der Ausbilder erspart sich dadurch viel Arbeit."},{"id":"e","text":"Der Werksunterricht kann dadurch verk\u00fcrzt werden."}],"a":"Hinzu kommt, dass das Gelernte besser behalten \r\nwird (vgl. Unterweisungsprinzipien).","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"4.528"},{"q":"Welche der folgenden Ergebnisse aus der Lernpsychologie stimmen? (2)Der Mensch beh\u00e4lt","o":[{"id":"a","text":"20 % von dem, was er h\u00f6rt."},{"id":"b","text":"50 % von dem, was er h\u00f6rt."},{"id":"c","text":"50 % von dem, was er sieht."},{"id":"d","text":"60 % von dem, wor\u00fcber er redet."},{"id":"e","text":"90 % von dem, was er selbst tut."}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D V 2","law":"","image":"Abb. D5"},"textonly":false,"c":["a","e"],"id":"4.529"},{"q":"Was kann ein Ausbilder Ihrer Meinung nach tun, wenn sich im Laufe des Lernprozesses Hindernisse zeigen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Er bietet dem Auszubildenden eine gute theoretische Abhandlung des Themas."},{"id":"b","text":"Er bem\u00fcht sich um Praxisn\u00e4he des Unterweisungsstoffes."},{"id":"c","text":"Er verzichtet weitgehend auf Diskussionen, um Verwirrung zu vermeiden."},{"id":"d","text":"Er bem\u00fcht sich um abwechslungsreiche Veranschaulichung (Schaubilder, Hafttafel usw.)"},{"id":"e","text":"Er erm\u00f6glicht h\u00e4ufiges Mitschreiben bei der Unterweisung."}],"a":"Der Ausbilder muss versuchen, durch Praxisn\u00e4he \r\nund Anschaulichkeit das Interesse des Auszubil-\r\ndenden neu zu wecken.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","d"],"id":"4.530"},{"q":"Es ist lhnen bekannt, dass das Lernen in drei Phasen verl\u00e4uft. Suchen Sie aus den nachstehend angegebenen Phasen die drei richtigen heraus und bestimmen Sie die richtige Reihenfolge durch Ankreuzen der entsprechenden Buchstabenkombination. A = Die Phase des Verstehens B = Die Phase der Begegnung C = Die Phase der Besinnung D = Die Phase des Vormachens E = Die Phase \u00fcbender Mitarbeit","o":[{"id":"a","text":"B A C"},{"id":"b","text":"D C E"},{"id":"c","text":"C B E"},{"id":"d","text":"B C E"},{"id":"e","text":"D A E"}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D VI 1","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"4.601"},{"q":"Was versteht man unter Lernmotivation?","o":[{"id":"a","text":"Den Antrieb (Drang) des Auszubildenden zum Lernen, den Lerneifer."},{"id":"b","text":"Das Bestreben des Ausbilders, dass seine Auszubildenden so viel wie m\u00f6glich lernen."},{"id":"c","text":"Die Begr\u00fcndung der Lernziele."},{"id":"e","text":"Die Abwechslung in der Unterweisung."},{"id":"d","text":"Die Verwendung von bildlichen Darstellungen aller Art."}],"a":"Die Lernmotivation ist f\u00fcr das Gelingen des Lern-\r\nprozesses unabdingbar. Man unterscheidet eine \r\nMotivation aus der Sache selbst (intrinsische Mo-\r\ntivation) und eine von au\u00dfen an den Lernenden \r\nherangetragene Motivation (Belohnung, Strafen - \r\nextrinsische Motivation).","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"4.602"},{"q":"Wir unterscheiden zwei Motivationsarten, die direkte oder prim\u00e4re und die indirekte oder sekund\u00e4re Motivation. Welche der folgenden Aussagen trifft auf die direkte (prim\u00e4re) Motivation zu?","o":[{"id":"a","text":"Man lernt, weil man irgendeine Ausbildung mit einem Abschluss ben\u00f6tigt, um sp\u00e4ter Geld zu verdienen."},{"id":"b","text":"Man lernt, um nicht als dumm zu gelten und in der Gruppe mithalten zu k\u00f6nnen."},{"id":"c","text":"Man lernt, weil man Spa\u00df an der Sache hat."},{"id":"d","text":"Man lernt, weil bei guten Leistungen Belohnungen in Aussicht stehen."},{"id":"e","text":"Man lernt aufgrund der Erfahrung, dass schlechte Leistungen zu Tadel oder anderen Nachteilen f\u00fchren."}],"a":"Direkte Motivation ist immer verbunden mit dem \r\nInteresse an der Sache, alle anderen Motive sind \r\nindirekt. Auch Belohnungen und Strafen sind also \r\nbestenfalls geeignet, indirekte Motivation zu \r\nschaffen.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"4.603"},{"q":"Die Unterweisung einer dem Ausbilder bekannten Gruppe sollte in der Regel mit der Nennung des Lernziels er\u00f6ffnet werden. Warum?","o":[{"id":"a","text":"Um die Motivation der Auszubildenden zu f\u00f6rdern und ihre Aufmerksamkeit von Anfang an in die richtige Richtung zu lenken."},{"id":"b","text":"Damit die Auszubildenden wissen, was vorausgesetzt wird, um das neue Lernziel zu erreichen."},{"id":"c","text":"Damit die Auszubildenden das neue Lernziel gegen\u00fcber der vorausgegangenen Unterweisung abgrenzen und Teilziele bilden k\u00f6nnen."},{"id":"d","text":"Damit die Auszubildenden in die Lage versetzt werden, auf Nichtverstandenes hinzuweisen und um nochmalige Erkl\u00e4rung zu bitten."},{"id":"e","text":"Damit die Auszubildenden von vornherein die Verbindung zum entsprechenden Kapitel in ihrem Fachbuch herstellen k\u00f6nnen."}],"a":"Zu Beginn der Unterweisung sind ein genaues \r\nLernziel und m\u00f6glichst auch Teilziele anzugeben, \r\ndie gegen\u00fcber Randthemen und gegen\u00fcber dem \r\nLernziel der vorangegangenen Unterweisung ab-\r\ngegrenzt werden m\u00fcssen.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"4.604"},{"q":"Wie k\u00f6nnen Sie in der Unterweisung eine m\u00f6glichst starke Motivation aufbauen?","o":[{"id":"a","text":"Ich muss den Unterweisungsstoff so w\u00e4hlen, dass er besonders leicht zu begreifen ist."},{"id":"b","text":"Ich muss deutlich machen, wozu die betreffende Fertigkeit in der Praxis notwendig ist."},{"id":"c","text":"Ich drohe f\u00fcr Unaufmerksamkeit harte Strafen an."},{"id":"d","text":"Ich trage alles Wesentliche selbst vor."},{"id":"e","text":"Ich stelle sehr hohe Anspr\u00fcche."}],"a":"Interesse an der Sache bewirkt die nachhaltigste \r\nMotivation (prim\u00e4re Motivation, s. D VI 2).","section":"D","reference":{"book":"D VI 2","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"4.605"},{"q":"Was ist bei der eigentlichen Unterweisung vor allem zu beachten?","o":[{"id":"a","text":"Es ist darauf zu achten, dass die vorgesehene Zeit nicht \u00fcberschritten wird."},{"id":"b","text":"Die Auszubildenden sind zur Aufmerksamkeit anzuhalten."},{"id":"c","text":"Die Unterweisungsmittel m\u00fcssen stets zur Hand sein."},{"id":"d","text":"Der Lernstoff ist in Teile, in Lernschritte, zu zerlegen und die Kernpunkte sind festzuhalten."},{"id":"e","text":"Die Unterweisung muss so vorbereitet sein, dass st\u00f6rende Fragen der Auszubildenden vermieden werden."}],"a":"Das Lernen soll Schritt f\u00fcr Schritt erfolgen. Dem \r\nLernenden wird dabei nicht zu viel auf einmal zu-\r\ngemutet, er erf\u00e4hrt nach jedem kleinen Lern-\r\nschritt, ob er den Stoff verstanden hat.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"4.606"},{"q":"F\u00fcr den Auszubildenden Ralf ist als n\u00e4chste Ausbildungsstation das Rechnungswesen vorgesehen. In einem Gespr\u00e4ch bemerkt er, dass er dazu wenig Lust habe und am liebsten gar nicht ins Rechnungswesen gehen w\u00fcrde. Das Rechnungswesen interessiere ihn nicht, weil er sp\u00e4ter einmal in den Vertrieb wolle. Wie w\u00fcrden Sie versuchen, Ralfs Motivation f\u00fcr das Rechnungswesen zu st\u00e4rken?","o":[],"a":"Sie k\u00f6nnten z.B. versuchen, durch Darstellung\r\nder Bedeutung des Rechnungswesens f\u00fcr die\r\nKalkulation und damit f\u00fcr die Preisbildung und\r\nPreispolitik die enge Verbindung von Rech-\r\nnungswesen und Vertrieb hervorzuheben und\r\nso die prim\u00e4re Motivation zu st\u00e4rken.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"4.607"},{"q":"Was ist als Folge erfolgreicher Lernprozesse nicht zu erwarten?","o":[{"id":"a","text":"Bessere Lernmotivation beim Erwerben von neuartigen Kenntnissen."},{"id":"b","text":"Festlegung auf das Gelernte, deswegen Unsicherheit beim Bew\u00e4ltigen neuartiger Situationen."},{"id":"c","text":"Zunehmende Anwendung der erlernten Verhaltensweisen in zuk\u00fcnftigen Situationen."},{"id":"d","text":"H\u00f6here Lernbereitschaft in verschiedenen Situationen."}],"a":"Lernprozesse haben Ver\u00e4nderungen der Verhal-\r\ntensweisen zur Folge. Im Verlauf des Erwerbs ei-\r\nner neuen Verhaltensweise wird diese immer \r\nwahrscheinlicher.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"4.608"},{"q":"Welche Voraussetzungen m\u00fcssen gegeben sein, um die Fallmethode im Lehrgespr\u00e4ch erfolgreich einzusetzen?Die Auszubildenden m\u00fcssen ...","o":[{"id":"a","text":"neuen Methoden aufgeschlossen gegen\u00fcberstehen."},{"id":"b","text":"diese Methode schon eingehend ge\u00fcbt haben."},{"id":"c","text":"einschl\u00e4gige fachliche Vorkenntnisse besitzen."},{"id":"d","text":"den Fall bereits in der Praxis bearbeitet haben."}],"a":"Eine Erfahrung mit der Methode ist nicht erfor-\r\nderlich, es soll ja gerade die Praxis simuliert und \r\ndamit vorbereitet werden.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"4.609"},{"q":"Ziel des Ausbilders muss es sein, dem Auszubildenden zu einer direkten Lernmotivation (direkte Motivation = Streben nach selbstgesetzten Zielen)w\u00e4hrend der Ausbildung zu verhelfen. Welche Ma\u00dfnahme kann die direkte Motivation des Auszubildenden am besten f\u00f6rdern?","o":[{"id":"a","text":"Dem Auszubildenden ist das Fernziel der Ausbildung m\u00f6glichst eingehend zu erl\u00e4utern, damit er wei\u00df, was ihn erwartet."},{"id":"b","text":"Die Ausbildung ist so zu gestalten, dass der Auszubildende streng nach den Weisungen des Ausbilders lernt."},{"id":"c","text":"Angabe klarer Ausbildungsziele f\u00fcr jede Ausbildungsstufe, wobei innerhalb der sachlich gegebenen Grenzen Entscheidungsspielraum gew\u00e4hrt wird."},{"id":"d","text":"Die Leistungen des Auszubildenden sind nur durch den Ausbilder zu beurteilen. Dessen Lob oder Tadel f\u00f6rdern die direkte Motivation."},{"id":"e","text":"Dem Auszubildenden sind die negativen Folgen eines Misserfolges in der Ausbildung m\u00f6glichst drastisch vor Augen zu f\u00fchren und die Vorteile einer guten Abschlusspr\u00fcfung darzustellen."}],"a":"Um direkte Motivation zu erreichen, muss Inter-\r\nesse an der Sache erzeugt werden. Dies ist nur \r\nm\u00f6glich, wenn der Auszubildende wei\u00df, welche \r\nEinzelziele zu erreichen und welche Aufgaben \r\ndabei zu erf\u00fcllen sind. Dabei sollte er einen ge-\r\nwissen Entscheidungsspielraum einger\u00e4umt be-\r\nkommen und die Beurteilungskriterien kennen.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"4.610"},{"q":"Lernen verl\u00e4uft in Phasen. Dabei k\u00f6nnen folgende Phasen unterschieden werden:A = Besinnung B = \u00fcbende Mitarbeit C = Begegnung Welche Buchstabenkombination gibt an, wie die Phasen aufeinander aufbauen?","o":[{"id":"a","text":"A B C"},{"id":"b","text":"A C B"},{"id":"c","text":"B A C"},{"id":"d","text":"B C A"},{"id":"e","text":"C A B"}],"a":"Auf die Begegnung, d.h. auf das kennen lernen, \r\nfolgt die Vertiefung und weitere Kl\u00e4rung des Lern-\r\nstoffes. Darauf folgt die \u00dcbung und Wiederholung \r\nbis zur Beherrschung des Lernstoffes.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"4.611"},{"q":"Welche beiden Ma\u00dfnahmen entsprechen der Leitidee des \u201eselbstst\u00e4ndigen Handelns\u201c und sind f\u00fcr Auszubildende angemessen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Allt\u00e4gliche Arbeiten, wie z. B. Fleisch von Schlachttieren ausl\u00f6sen und portionieren, zeigt Herr Schwarz den Auszubildenden mehrmals, und diese \u00fcben es dann selbstst\u00e4ndig."},{"id":"b","text":"Herr Schwarz l\u00e4sst die Auszubildenden die Speisenkarte f\u00fcr eine \u201eitalienische Woche\u201c mit t\u00e4glich wechselnden Nudelgerichten entwerfen und den Einkauf dazu planen. Er ber\u00e4t sie dabei nur auf Nachfrage."},{"id":"c","text":"Die Auszubildenden erhalten den Auftrag, das\u201eMittagsb\u00fcffet zur Silbernen Hochzeit f\u00fcr 50 Personen\u201c, das Herr Schwarz zusammen mit dem Kunden entworfen hat, genau anzusehen, damit sie es in drei Tagen m\u00f6glichst selbstst\u00e4ndig anfertigen k\u00f6nnen."},{"id":"d","text":"Die Auszubildenden erhalten von Herrn Schwarz die Aufgabe, sich innerhalb einer Woche das praktische Herstellen von warmen und kalten S\u00fc\u00dfspeisen (z. B. Fruchtsalate, Crepes, Cremes, Gr\u00fctzen, Gelees) nach vorgegebenen Rezepten allein zu erarbeiten."},{"id":"e","text":"Die Auszubildenden lernen franz\u00f6sische Ausdr\u00fccke der K\u00fcchen-Fachsprache selbstst\u00e4ndig auswendig. 4614 (2) Herr Schwarz hat sich \u00fcber die \u201eGruppenarbeit\u201c f\u00fcr die Ausbildung Gedanken gemacht. Welche Argumente unterstreichen die p\u00e4dagogischen Vorteile von Gruppenarbeit? (2)"},{"id":"a","text":"Wenn die Auszubildenden sich eine Speisenkarte oder ein B\u00fcffet selbstst\u00e4ndig erarbeiten, hat Herr Schwarz Zeit zum Erledigen von anderen Aufgaben."},{"id":"b","text":"Daniel ist der \u201eAnf\u00fchrer\u201c in der Gruppe der Auszubildenden. Durch ihn kommt die Gruppe immer schnell zu einer Aufgabenl\u00f6sung."},{"id":"c","text":"Die selbstst\u00e4ndige Gruppenarbeit tr\u00e4gt auch dazu bei, Yvonne und Sven zu aktivieren."},{"id":"d","text":"Wenn die Auszubildenden die zu erledigenden Arbeiten selbst unter sich aufteilen, arbeiten sie schneller und rationeller als wenn Herr Schwarz ihnen die Arbeiten einzeln zuweist."},{"id":"e","text":"Die Gruppenarbeit kann die Auszubildenden stark motivieren, wenn sich ihre Ideen, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten gegenseitig erg\u00e4nzen und verst\u00e4rken."}],"a":"a) und e) sind reines Lernen von Faktenwissen, \r\nbei c) sollen die Auszubildenden zwar die \r\nAufgabe selbstst\u00e4ndig durchf\u00fchren, die Planung \r\nliegt aber beim Ausbilder, Herrn Schwarz.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","d"],"id":"4.613"},{"q":"An einem \u201eSpargelwochenende\u201c m\u00f6chte Herr Schwarz den G\u00e4sten besondere Spargelgerichte bieten. Zwei Wochen vorher hat er dies den Auszubildenden mitgeteilt und ihnen die Rezepte als schriftliche Unterlage ausgegeben. Er hat sie beauftragt, die Organisation, d. h. den Einkauf, die Lagerung und den Arbeitseinsatz in Gruppenarbeit zu planen. Unter welchen Bedingungen ist es sinnvoll, dass Herr Schwarz einen solchen Auftrag als Gruppenarbeit erteilt? (3)","o":[{"id":"a","text":"Daniel, als der Anf\u00fchrer der Gruppe, \u00fcbernimmt die Verantwortung daf\u00fcr, dass bei der Gruppenarbeit ein brauchbares Ergebnis herauskommt."},{"id":"b","text":"Herr Schwarz gibt den Entwurf der Speisenkarte vor und die Kontrolle \u00fcber die Gruppenarbeit bleibt in seiner Verantwortung."},{"id":"c","text":"Die Auszubildenden haben gen\u00fcgend gute Vorkenntnisse \u00fcber die Lagerung, Werterhaltung und Verarbeitung von Gem\u00fcse bzw. Spargel."},{"id":"d","text":"Die Auszubildenden kommen z. Z. gut miteinander aus."},{"id":"e","text":"Die Auszubildenden werden voll ausgelastet, was ihren Arbeitseifer erh\u00f6ht."}],"a":"F\u00fcr das Ergebnis der Gruppenarbeit ist die Grup-\r\npe 'verantwortlich', nicht ein einzelnes Mitglied. \r\nDie Mitarbeit der Gruppenmitglieder regelt die \r\nGruppe ebenfalls selbst.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","c","d"],"id":"4.615"},{"q":"Die Auszubildenden werden von Herrn Schwarz beim Planen und Durchf\u00fchren des \u201eSpargelwochenendes\u201c sehr gefordert. Welche Vorteile hat dies f\u00fcr alle Auszubildenden oder einzelne von ihnen? Nennen Sie die wichtigsten p\u00e4dagogischen Argumente. (2)","o":[{"id":"a","text":"Daniel f\u00fchlt sich als Anf\u00fchrer der Gruppe, er kann in seiner Rolle best\u00e4tigt und sehr gest\u00e4rkt werden."},{"id":"b","text":"Die Auszubildenden erfahren die Bedeutung ihrer Kenntnisse \u00fcber die Lagerung, Werterhaltung und Verarbeitung von Gem\u00fcse bzw. Spargel."},{"id":"c","text":"Die Auszubildenden f\u00fchlen sich den ausgelernten Kollegen gleichwertig. Das kann ihr Selbstbewusstsein erh\u00f6hen."},{"id":"d","text":"Die Gruppenarbeit in einer Echtsituation kann sich positiv auf das Leistungsverhalten von Sven auswirken."},{"id":"e","text":"Die Gruppe der Auszubildenden, in der es schon einmal \u201egekriselt\u201c hat, wird durch die gemeinsame Arbeit unverbr\u00fcchlich zusammengeschwei\u00dft."}],"a":"Vor allem erleben die Auszubildenden ganz kon-\r\nkret und unmittelbar, welche Bedeutung die theo-\r\nretisch erworbenen Kenntnisse f\u00fcr ihre prakti-\r\nsche Berufsarbeit und ihren Berufserfolg haben. \r\nDadurch kann zwar auch ihr Selbstbewusstsein \r\ngef\u00f6rdert werden, eine Selbst\u00fcbersch\u00e4tzung soll-\r\nte aber nicht die Folge sein. Auch der Gruppen-\r\nzusammenhalt kann so gef\u00f6rdert werden, aber \r\nes ist nicht wahrscheinlich, dass die Gruppe hier-\r\ndurch 'unverbr\u00fcchlich zusammengeschwei\u00dft' \r\nwird.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","d"],"id":"4.616"},{"q":"Die Gastst\u00e4tte hat montags ihren Ruhetag; alle Auszubildenden waren am Donnerstag in der Berufsschule. Am Dienstag, Mittwoch und Freitag waren sie im Betrieb. F\u00fcr das Spargelwochenende hat Daniel als Dienstplan vorgeschlagen:11\u201314 Uhr 17\u201322 Uhr 22\u201323 Uhr Samstag I Schwarz Schwarz Schwarz I Daniel Daniel Daniel I Marco Marco I Yvonne Yvonne Sonntag I Schwarz Schwarz I Marco Marco I Sven Sven Herr Schwarz macht die Gruppe darauf aufmerksam, dass er Daniels Vorschlag nicht annehmen kann, weil er in zwei Punkten gegen das Jugendarbeitsschutzgesetz verst\u00f6\u00dft. Welche sind das? (2)","o":[{"id":"a","text":"Die Schichtzeiten f\u00fcr die Auszubildenden Marco, Yvonne und Sven sind zu lang."},{"id":"b","text":"Die Auszubildenden Marco, Yvonne und Sven sind Jugendliche, die nicht bis 22 Uhr arbeiten d\u00fcrfen."},{"id":"c","text":"Marco darf nicht samstags und sonntags arbeiten."},{"id":"d","text":"Im Dienstplan sind keine Ruhepausen angegeben."},{"id":"e","text":"Daniel darf am Samstag nicht bis 23 Uhr arbeiten."}],"a":"Vergleichen Sie hierzu die \u00a7\u00a7 12 - 17 JArbSchG","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","e"],"id":"4.617"},{"q":"Bei der Gruppenaufgabe Planung und Durchf\u00fchrung des Spargelwochenendes hatte Sven sehr motiviert und erfolgreich mitgearbeitet. In der Folgewoche gab Herr Schwarz Rezepte aus \u00fcber die\u201eZubereitung von 6 Standardsuppen\u201d, die jede(r)Auszubildende erst einmal allein f\u00fcr sich theoretisch erlernen sollte. Als Herr Schwarz 2 Tage sp\u00e4ter das Gelernte abfragt, stellt er bei Sven erhebliche L\u00fccken fest. Schlagen Sie Herrn Schwarz Ma\u00dfnahmen vor, die Sven helfen k\u00f6nnen, die Lernaufgabe zu bew\u00e4ltigen. (2)","o":[{"id":"a","text":"Herr Schwarz sollte von Sven verlangen, flei\u00dfiger zu sein."},{"id":"b","text":"Herr Schwarz sollte Sven mit deutlichen Worten tadeln."},{"id":"c","text":"Herr Schwarz sollte mit Sven einen Termin vereinbaren, bis zu dem er die Rezepte f\u00fcr die 6 Suppen vollst\u00e4ndig (nach)gelernt hat."},{"id":"d","text":"Herr Schwarz sollte Daniel bitten, sich darum zu k\u00fcmmern, dass Sven die Rezepte nachlernt."},{"id":"e","text":"Herr Schwarz sollte Sven f\u00fcr die Teile der Aufgabe loben, die er bereits gelernt hatte."}],"a":"Tadel und Strafen helfen in der Regel wenig, eher \r\nschon Anerkennung und klare Ziele. Ein Mitaus-\r\nzubildender kann Sven zwar sicher in kollegialer \r\nWeise helfen, ihm kann aber nicht die Verantwor-\r\ntung f\u00fcr Svens Leistung aufgeb\u00fcrdet werden.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","e"],"id":"4.618"},{"q":"Wie kann ein Ausbilder im betrieblichen Unterricht eine m\u00f6glichst starke Lernmotivation erreichen?","o":[{"id":"a","text":"Der Lernstoff soll m\u00f6glichst leicht sein."},{"id":"b","text":"Der Lernstoff muss weitgehend unbekannt sein."},{"id":"c","text":"Der Lernstoff muss unterschiedlich schwierige Aufgaben enthalten: vom Leichten zum Schweren."},{"id":"d","text":"Der Ausbilder muss erkl\u00e4ren, dass er diesen Stoff abfragen wird."},{"id":"e","text":"Der Lernstoff sollte m\u00f6glichst schon einmal durchgearbeitet sein und jetzt wiederholt werden."}],"a":"Die langsame Steigerung des Schwierigkeitsgra-\r\ndes der Aufgaben erm\u00f6glicht Erfolgserlebnisse.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"4.619"},{"q":"Das Lernen im Betrieb vollzieht sich in drei Phasen. Als zweite Phase ist die \u201eBesinnung\u201d anzusehen, die der Kl\u00e4rung und Vertiefung dient. Welche Lehrverfahren werden Ihrer Meinung nach verwendet, um das Ziel dieser Phase zu verwirklichen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Die praktische Mitarbeit im Ausbildungsbetrieb."},{"id":"b","text":"Die Unterweisung am Ausbildungsplatz."},{"id":"c","text":"Die Beobachtung der T\u00e4tigkeit eines Facharbeiters durch den Auszubildenden."},{"id":"d","text":"Die Kontrolle der F\u00e4higkeiten und des Verhaltens des Auszubildenden zur Kl\u00e4rung des Ausbildungserfolgs."},{"id":"e","text":"Die Fortsetzung der Unterweisung am Ausbildungsplatz in Lehrgespr\u00e4chen."}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D VI 1","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","e"],"id":"4.620"},{"q":"Wie w\u00fcrden Sie die Erfolgserlebnisse des Auszubildenden bewerten?Erfolgserlebnisse ...","o":[{"id":"a","text":"sind unwesentlich f\u00fcr den Lernerfolg."},{"id":"b","text":"erh\u00f6hen die Lernmotivation."},{"id":"c","text":"sind ein erster Schritt dazu, dass sich der Auszubildende k\u00fcnftig nicht mehr so anstrengt."},{"id":"d","text":"sind ein Anzeichen daf\u00fcr, dass der Auszubildende zu wenig gefordert wurde."}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D VI 2","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"4.621"},{"q":"Welche der folgenden Verhaltensweisen des Ausbilders w\u00fcrden Sie als demotivierend ansehen?Der Ausbilder ...","o":[{"id":"a","text":"l\u00e4sst den Auszubildenden durch Diskussion an der Zielbestimmung teilhaben."},{"id":"b","text":"geht \u201eSchritt f\u00fcr Schritt\u201d vor."},{"id":"c","text":"l\u00e4sst auch eigene L\u00f6sungswege des Auszubildenden gelten."},{"id":"d","text":"beurteilt die Leistungen des Auszubildenden offen."},{"id":"e","text":"gibt den Lern- oder Arbeitsweg exakt vor und duldet keine Abweichungen."}],"a":"Verhinderung der Selbstst\u00e4ndigkeit und Eigen-\r\ninitiative des Auszubildenden wirkt demotivierend.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"4.622"},{"q":"Was unterscheidet die sog. \u201eNeuen Methoden\u201d den alten?","o":[{"id":"a","text":"Den neuen Methoden liegen v\u00f6llig neue p\u00e4dagogische \u00dcberlegungen zugrunde."},{"id":"b","text":"Die neuen Methoden stellen nicht so hohe Anforderungen an den Ausbilder, da der Auszubildende selbstst\u00e4ndig lernen soll."},{"id":"c","text":"Die neuen Methoden haben die Aktivierung des Auszubildenden zum Ziel."},{"id":"d","text":"Die neuen Methoden zeichnen sich durch gr\u00f6\u00dfere Systematik der Ausbildung aus."},{"id":"e","text":"Die neuen Methoden erm\u00f6glichen die Vermittlung des Wissensstoffs in wesentlich k\u00fcrzerer Zeit."}],"a":"Wesentliches Ziel der neuen Methoden ist die \r\nAktivierung des Auszubildenden, was jedoch die \r\nAnforderungen an den Ausbilder nicht senkt, son-\r\ndern eher erh\u00f6ht, weil er wesentlich flexibler sein \r\nmuss.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"4.623"},{"q":"Worin liegt der besondere Vorteil aktiver Lehrmethoden?","o":[{"id":"a","text":"Sie erfordern geringere Vorbereitungsarbeit des Ausbilders."},{"id":"b","text":"Sie ben\u00f6tigen weniger Ausbildungszeit f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung eines bestimmten Lernstoffes."},{"id":"c","text":"Sie stellen geringere Anforderungen an den Auszubildenden."},{"id":"d","text":"Sie bieten eine gr\u00f6\u00dfere Sicherheit f\u00fcr das Erreichen des Ausbildungserfolges."},{"id":"e","text":"Sie entlasten ganz allgemein den Ausbilder."}],"a":"Aktive Lehrmethoden stellen sowohl an den \r\nAusbilder als auch an den Auszubildenden eher \r\nh\u00f6here Anforderungen, gew\u00e4hren aber eine \r\ngr\u00f6\u00dfere Wahrscheinlichkeit, dass der gew\u00fcnsch-\r\nte Ausbildungserfolg erreicht wird.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"4.624"},{"q":"Was besagen die Buchstaben TWI?","o":[{"id":"a","text":"Die Bezeichnung f\u00fcr ein psychologisch begr\u00fcndetes Benotungsverfahren in der Industrie."},{"id":"b","text":"Die Abk\u00fcrzung der englischen Bezeichnung f\u00fcr\u201eAusbildung in der Industrie\u201d."},{"id":"c","text":"Die Kurzformel f\u00fcr ein neues Berufsausbildungsmodell. d Die Abk\u00fcrzung eines sehr bekannten Lehrprogramms."},{"id":"e","text":"Die Abk\u00fcrzung f\u00fcr ein Institut, das technischwirtschaftsberufliche Ausbildungsunterlagen erstellt."}],"a":"Englisch: Training Within Industry.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"4.625"},{"q":"Eine wesentliche Aufgabe des Ausbilders besteht darin, den Auszubildenden zu motivieren. Was hei\u00dft das?","o":[{"id":"a","text":"Interesse und Zuwendung zur Sache f\u00f6rdern."},{"id":"b","text":"Die Begabung des Auszubildenden entwickeln."},{"id":"c","text":"Den Auszubildenden zur Selbstst\u00e4ndigkeit erziehen."},{"id":"d","text":"Daf\u00fcr sorgen, dass der Auszubildende sich in die Betriebsgemeinschaft einordnet."},{"id":"e","text":"Den Auszubildenden an Arbeit unter Zeit- und Terminvorgaben gew\u00f6hnen."}],"a":"Motiv hei\u00dft Beweggrund. Motivieren hei\u00dft also, \r\njemanden zu den Beweggr\u00fcnden verhelfen, die \r\nLeistungsverhalten hervorbringen.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"4.626"},{"q":"Welche der folgenden Aussagen treffen auf die fragend-entwickelnde Methode zu? (2)","o":[{"id":"a","text":"Die Aktivit\u00e4t liegt haupts\u00e4chlich beim Ausbilder (\u201eausbilderzentrierte\u201d Methode)."},{"id":"b","text":"Die Aktivit\u00e4t ist verteilt."},{"id":"c","text":"Die Methode ist nur f\u00fcr relativ einfache Fragestellungen anwendbar."},{"id":"d","text":"Die Methode eignet sich vor allem f\u00fcr komplexe Lernziele im kognitiven Bereich."},{"id":"e","text":"Die Methode ist \u201eauszubildendenzentriert\u201d."}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D VI 4b","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","d"],"id":"4.627"},{"q":"Als Unterweisungsmethode wird h\u00e4ufig die so genannte \u201eVier-Stufen-Methode\u201d angewendet. Welche Vorteile sind mit ihr zu verbinden?","o":[{"id":"a","text":"Bei der Vier-Stufen-Methode handelt es sich um ein\u201eLehrrezept\u201d, das bei jedem Thema und jeder Person angewendet werden muss."},{"id":"b","text":"Die Vier-Stufen-Methode nutzt die Unterweisungsgrunds\u00e4tze und spricht stufenweise alle Sinne des Auszubildenden zur Erreichung eines Lernzieles an."},{"id":"c","text":"Die Vier-Stufen-Methode verlangt keine Lehrhilfsmittel, so dass sie jederzeit ohne gr\u00f6\u00dfere Vorbereitung des Ausbilders angewendet werden kann."},{"id":"d","text":"Die Vier-Stufen-Methode verlangt keine umfangreichen didaktischen Vorbereitungen des Ausbilders, da der Weg der Unterweisung durch die Methode selbst vorgegeben ist."},{"id":"e","text":"Bei der Vier-Stufen-Methode gew\u00e4hrleistet im Gegensatz zu anderen Unterweisungsmethoden allein die genaue Einhaltung der Unterweisungsstufen den Lernerfolg."}],"a":"Auch die Vier-Stufen-Methode ist nur eine Hilfe \r\nf\u00fcr ein methodisches Vorgehen, kein Patentre-\r\nzept, das allein durch konsequente Anwendung \r\nschon den Lernerfolg sichert.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"4.628"},{"q":"W\u00e4hlen Sie aus dem unten stehenden Text die Stufen der Vier-Stufen-Methode aus und bringen Sie diese in die richtige Reihenfolge. A = Ausf\u00fchrung durch den Auszubildenden. B = Vorbereitung C = \u00dcben D = Vorf\u00fchrung des Arbeitsganges E = Bereitstellung von Unterweisungsmitteln Welche Buchstabenfolge ist richtig?","o":[{"id":"a","text":"B D A C"},{"id":"b","text":"E A D C"},{"id":"c","text":"B E A D"},{"id":"d","text":"D E A C"},{"id":"e","text":"E B A C"}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D VI 4a","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"4.629"},{"q":"Warum sollte der Ausbilder zu Beginn der Unterweisung angeben, welche Fertigkeiten und Kenntnisse des Auszubildenden f\u00fcr die Unterweisung vorausgesetzt werden?","o":[{"id":"a","text":"Damit der Auszubildende selbst beurteilen kann, ob eine Teilnahme an der Unterweisung f\u00fcr ihn \u00fcberhaupt sinnvoll ist."},{"id":"b","text":"Damit der Auszubildende angeregt wird, Vergessenes zu wiederholen."},{"id":"c","text":"Damit der Auszubildende in die Lage versetzt wird, weitgehend selbstst\u00e4ndig zu arbeiten."},{"id":"d","text":"Damit der Auszubildende die Notwendigkeit des neuen Lernziels begreift."},{"id":"e","text":"Damit dem Auszubildenden deutlich wird, wie wichtig es ist, immer bei der Sache zu sein und nichts zu vers\u00e4umen."}],"a":"Die Zweckm\u00e4\u00dfigkeit einer Unterweisung kann \r\nnicht der Entscheidung des Auszubildenden \r\n\u00fcberlassen sein, c) ist eine Frage der vom Aus-\r\nbilder zu nennenden bzw. zur Verf\u00fcgung zu stel-\r\nlenden Hilfsmittel, d) ist abh\u00e4ngig von der Erl\u00e4u-\r\nterung der Lernziele und e) ist vielleicht ein Ne-\r\nbenprodukt, jedoch nicht prim\u00e4rer Zweck der An-\r\ngabe der notwendigen Vorkenntnisse.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"4.630"},{"q":"Was wird in der Ausbildung unter einem \u201eProjekt\u201dverstanden?","o":[{"id":"a","text":"Ein geplantes, aber noch nicht konkretisiertes Vorhaben."},{"id":"b","text":"Ein l\u00e4ngerer zusammenh\u00e4ngender Ausbildungsabschnitt."},{"id":"c","text":"Die Ausbildung im Wege der Herstellung eines sinnvollen, verwendbaren Gegenstandes."},{"id":"d","text":"Das Endziel der Unterweisung."},{"id":"e","text":"Ein durchsichtiges Modell, z. B. aus Plexiglas, das zur Erl\u00e4uterung bestimmter Vorg\u00e4nge projiziert werden kann."}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D VI 4d","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"4.631"},{"q":"Nachdem lange Zeit die Ausbildung zunehmend in besondere Lehrwerkst\u00e4tten verlagert und von der Leistungserstellung (Produktion) abgekoppelt wurde, wird heute wieder die Bedeutung der Ausbildung am Arbeitsplatz betont. Worin sehen Sie die Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Entwicklung bzw. welche Vorteile hat die Ausbildung am Arbeitsplatz?","o":[],"a":"- Gr\u00fcnde: Zunehmende Bedeutung der Schl\u00fcs-\r\n  selqualifikationen und der Sozial- und Metho-\r\n  denkompetenz.\r\n- Vorteile: Entwicklung von F\u00e4higkeiten wie\r\n  Selbst\u00e4ndigkeit, Initative, Verantwortungs-\r\n  bereitschaft sowie der sozialen Kompetenz.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"4.632"},{"q":"Bei der Vier-Stufen-Methode sind der Ausbilder und die Auszubildenden in den unten aufgef\u00fchrten, mit Buchstaben bezeichneten Stufen unterschiedlich aktiv. Welche Buchstabenfolge kennzeichnet jene Stufen, in denen vor allem der Ausbilder aktiv t\u00e4tig ist?A = \u00dcben. B = Vorf\u00fchrung des Arbeitsvorganges. C = Ausf\u00fchrung. D = Vorbereitung. Welche Buchstabenfolge ist richtig?","o":[{"id":"a","text":"A C"},{"id":"b","text":"A B C D"},{"id":"c","text":"B C"},{"id":"d","text":"B D"},{"id":"e","text":"B C D"}],"a":"Sowohl beim Vorf\u00fchren des Arbeitsger\u00e4tes (Vor-\r\nmachen) als auch in der ersten Stufe der Vorbe-\r\nreitung handelt vor allem der Ausbilder; die Aus-\r\nzubildenden beobachten und h\u00f6ren zu.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"4.633"},{"q":"Grundgedanke der Projektmethode ist es, von einer Gruppe ...(2)","o":[{"id":"a","text":"eine Arbeitsaufgabe arbeitsteilig durchf\u00fchren zu lassen."},{"id":"b","text":"ein gr\u00f6\u00dferes Projekt planen zu lassen."},{"id":"c","text":"eine Aufgabe selbstst\u00e4ndig und selbstkontrolliert durchf\u00fchren zu lassen."},{"id":"d","text":"eine Aufgabe in gemeinsamer Arbeit, d. h. unter Aufteilung in gleiche Teilarbeiten, erledigen zu lassen."},{"id":"e","text":"eine vorgesehene Probleml\u00f6sung gemeinsam beurteilen und bewerten zu lassen."}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D VI 4d","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","c"],"id":"4.634"},{"q":"Die erste Stufe der Vier-Stufen-Methode befasst sich mit Vorbereitung. Worauf bezieht sie sich?A = Arbeitsplatz B = Unterweisungsstoff C = Lehrvortrag D = Auszubildender E = Referat des Auszubildenden F = Ausbildungsplan Kennzeichnen Sie die richtige Buchstabenkombination.","o":[{"id":"a","text":"A B D"},{"id":"b","text":"A C D"},{"id":"c","text":"B F D"},{"id":"d","text":"A C E"},{"id":"e","text":"F B E"}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D VI 4a","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"4.635"},{"q":"Wann ist nach Ihrer Meinung die Lernmotivation des Auszubildenden am gr\u00f6\u00dften?","o":[{"id":"a","text":"Wenn ihm gesagt wird, dass das zu Lernende f\u00fcr seinen Beruf sehr wichtig ist."},{"id":"b","text":"Wenn er erf\u00e4hrt, dass das von ihm hergestellte Werkst\u00fcck nur Ausbildungszwecken dient."},{"id":"c","text":"Wenn er erf\u00e4hrt, dass die drei besten Arbeiten der Gruppe vor der Verwendung im Betrieb in der Ausstellung \u201eBerufsbildung heute\u201d mit Namen der Bearbeiter gezeigt werden."},{"id":"d","text":"Wenn ihm gesagt wird, dass das von ihm hergestellte Werkst\u00fcck im Betrieb verwendet wird."},{"id":"e","text":"Wenn man ihm klar macht, welche Bedeutung die gezeigte Leistung f\u00fcr die Beurteilung hat."}],"a":"Dieser konstruierte Fall d\u00fcrfte das H\u00f6chstma\u00df an \r\nLernansporn hervorrufen.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"4.636"},{"q":"Der Ausbilder hat in der 2. Stufe der Vier-Stufen-Methode (TWI) nach einem bestimmten Schema vorzugehen. Kreuzen Sie bitte die richtige Buchstabenkombination an. A = Womit soll dies getan werden?B = Warum muss es so und nicht anders getan werden?C = Weshalb kann es so getan werden?D = Wie soll es getan werden?E = Was soll getan werden?F = Wann soll es getan werden?","o":[{"id":"a","text":"A D F"},{"id":"b","text":"E D F"},{"id":"c","text":"E D B"},{"id":"d","text":"C A D"},{"id":"e","text":"E F B"}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D VI 4a","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"4.637"},{"q":"Welche der nachfolgend genannten Methoden kann man als Simulationsmethoden bezeichnen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Die Projektmethode."},{"id":"b","text":"Das Rollenspiel."},{"id":"c","text":"Die fragend-entwickelnde Methode."},{"id":"d","text":"Die Leittextmethode."},{"id":"e","text":"Die Fallmethode."}],"a":"Rollenspiel und Fallmethode versuchen, reale Si-\r\ntuationen nachzuahmen.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","e"],"id":"4.638"},{"q":"Sie haben eine Unterweisung durchzuf\u00fchren. Die zu unterweisende Gruppe ist ihnen fremd. Welchen der genannten Punkte stellen Sie an den Anfang der Unterweisung?","o":[{"id":"a","text":"Lernziel nennen."},{"id":"b","text":"Kontakt herstellen."},{"id":"c","text":"Anschauungsmittel zeigen."},{"id":"d","text":"Aufbau des Unterrichts erl\u00e4utern."},{"id":"e","text":"Notwendige Fachb\u00fccher bekanntgeben."}],"a":"Unterweisung hei\u00dft 'ins Gespr\u00e4ch kommen'. Hier-\r\nzu ist es unerl\u00e4sslich, mit einer neuen Gruppe \r\nzun\u00e4chst den Kontakt herzustellen.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"4.639"},{"q":"Die Stufe 3 der Vier-Stufen-Methode befasst sich mit dem (2)","o":[{"id":"a","text":"Vormachen und Erkl\u00e4ren durch den Ausbildenden."},{"id":"b","text":"Korrigieren durch den Ausbilder."},{"id":"c","text":"Nachmachen und Erkl\u00e4ren durch den Auszubildenden."},{"id":"d","text":"Vormachen und Erkl\u00e4ren durch den Auszubildenden."},{"id":"e","text":"Wiederholen und \u00dcben durch den Auszubildenden."}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D VI 4a","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","c"],"id":"4.640"},{"q":"Das kann man als gemeinsames Merkmal der sog. neuen Methoden bezeichnen?","o":[{"id":"a","text":"Die neuen Methoden sind moderner und damit f\u00fcr die heutige Ausbildung besser als die alten."},{"id":"b","text":"Die neuen Methoden sind rationeller als die alten."},{"id":"c","text":"Die neuen Methoden haben die Aktivierung des Auszubildenden zum Ziel."},{"id":"d","text":"Die neuen Methoden sind erst in den letzten 10 bis20 Jahren neu entwickelt worden."},{"id":"e","text":"Die neuen Methoden sichern in besonderer Weise eine systematische und vollst\u00e4ndige Ausbildung."}],"a":"Die 'neuen Methoden' sind vom Grundsatz her \r\ngar nicht so neu, neu ist nur, dass die Aktivierung \r\ndes Auszubildenden st\u00e4rker betont und gezielter \r\ngef\u00f6rdert wird als fr\u00fcher.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"4.641"},{"q":"Erg\u00e4nzen Sie im vorstehenden Schema die 2. bis5. Stufe!","o":[],"a":"2. Planen\r\n3. Entscheiden\r\n4. Ausf\u00fchren\r\n5. Kontrollieren","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"4.642"},{"q":"Welche Aufgabe haben Sie als Ausbilder in der3. Stufe?","o":[],"a":"Besprechen der Vorschl\u00e4ge (Planung) der Aus-\r\nzubildenden und ggf. Entscheidungshilfen geben.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"4.643"},{"q":"Was haben die Auszubildenden in der 5. Stufe tun?","o":[],"a":"Selbstkontrolle des Arbeitsergebnisses anhand\r\nvon Kontroll- oder Auswertungsb\u00f6gen, Soll-Ist-\r\nVergleich.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"4.644"},{"q":"Worin sehen Sie den wesentlichen Unterschied zwischen der Leittextmethode und der Vier-StufenMethode?","o":[],"a":"Die Leittextmethode ist 'auszubildendenzentriert',\r\nauch das Sammeln von Informationen und die\r\nPlanung geschieht weitgehend selbstst\u00e4ndig\r\ndurch die Lernenden.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"4.645"},{"q":"Die Vier-Stufen-Methode ist vor allem gedacht f\u00fcr ...","o":[{"id":"a","text":"das Aneignen neuer Fertigkeiten und f\u00fcr das Anlernen am Arbeitsplatz."},{"id":"b","text":"das Ein\u00fcben demokratischer Verhaltensweisen."},{"id":"c","text":"Die Vermittlung theoretischer Kenntnisse in der Berufsausbildung."},{"id":"d","text":"Die Einf\u00fchrung in die EDV und in das bin\u00e4re Zahlensystem."},{"id":"e","text":"eine systematische Gestaltung des betrieblichen und schulischen Unterrichts."}],"a":"TWI ist die Abk\u00fcrzung von Training within in-\r\ndustry (Ausbildung in der Industrie). Die \r\nVier-Stufen-Methode wurde im Zweiten Weltkrieg \r\nzum kurzfristigen Anlernen von Arbeitskr\u00e4ften \r\nentwickelt.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"4.646"},{"q":"Welcher Punkt ist f\u00fcr die erste Stufe der Vier- Stufen-Methode (Vorbereitung) ohne Bedeutung?","o":[{"id":"a","text":"Dem Auszubildenden die Befangenheit nehmen?"},{"id":"b","text":"Das \u00dcben des vorher Gelernten?"},{"id":"c","text":"Das Motivieren der Auszubildenden durch Fragen und Impulse?"},{"id":"d","text":"Das Zeigen der neuen Werkzeuge und Hilfsmittel, wobei kurze und knappe Erl\u00e4uterungen gegeben werden?"},{"id":"e","text":"Die richtige Wahl des Unterweisungsortes."}],"a":"Das \u00dcben ist die 4. Stufe im Sinne der Vier-Stu-\r\nfen-Methode.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"4.647"},{"q":"Was ist bei der 2. Stufe der Vier-Stufen-Methode(\u201eVorf\u00fchrung des Arbeitsganges\u201c) vor allem zu beachten?","o":[{"id":"a","text":"Der Ausbilder soll aus psychologischen Gr\u00fcnden wenig erkl\u00e4ren."},{"id":"b","text":"Der Auszubildende soll auf m\u00f6gliche Fehler nicht aufmerksam gemacht werden."},{"id":"c","text":"Der Auszubildende soll den Vorgang aus der Blickrichtung des Ausf\u00fchrenden sehen."},{"id":"d","text":"Der Auszubildende soll angehalten werden, sich mit anderen Auszubildenden \u00fcber das Vorgef\u00fchrte zu unterhalten."},{"id":"e","text":"Der Ausbilder soll den Arbeitsgang insgesamt z\u00fcgig vorf\u00fchren und keinesfalls in einzelne Teile zerlegen."}],"a":"Sieht der Auszubildende den Vorgang nicht in der \r\nrichtigen Blickrichtung, so muss er beim Selbst-\r\nprobieren 'umdenken', was zu Schwierigkeiten \r\nund Fehlern f\u00fchrt.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"4.648"},{"q":"Welcher der nachfolgenden Punkte ist beim Erlernen einer Fertigkeit f\u00fcr die Lernmotivation unwesentlich?","o":[{"id":"a","text":"Wunsch nach einer hohen Punktzahl bei der\u00dcbungsarbeit."},{"id":"b","text":"Einsicht, dass die zu erlernende Fertigkeit im Beruf wichtig ist."},{"id":"c","text":"Kenntnis der Tatsache, dass diese Fertigkeit schon seit dem Mittelalter bekannt ist."},{"id":"d","text":"Freude am Aus\u00fcben dieser Fertigkeit."},{"id":"e","text":"Bewusstsein, dass das hergestellte St\u00fcck Teil eines von der Ausbildungsgruppe gefertigten Gegenstandes ist."}],"a":"Das 'Alter' einer Fertigkeit wird h\u00f6chstens als \r\nTatsache zur Kenntnis genommen, aber kaum \r\nLernimpulse bewirken.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"4.649"},{"q":"Welche Schl\u00fcsse glauben Sie aus diesen Bemerkungen ziehen zu k\u00f6nnen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Herr Knoblich nimmt seine Verantwortung sehr ernst und wiederholt deshalb seine Unterweisungen und Erkl\u00e4rungen h\u00e4ufig."},{"id":"b","text":"Die Auszubildenden sind \u00fcberheblich und glauben, alles besser zu wissen."},{"id":"c","text":"Herr Knoblich wird als Ausbilder nicht akzeptiert."},{"id":"d","text":"Die Auszubildenden sind recht leistungsschwach und brauchen deshalb viel \u00dcbung."},{"id":"e","text":"Die Auszubildenden werden h\u00e4ufig mit relativ einfachen Routinearbeiten besch\u00e4ftigt."}],"a":"Die Aussagen lassen darauf schie\u00dfen, dass die \r\nAuszubildenden sich unterfordert f\u00fchlen.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","e"],"id":"4.651"},{"q":"Welche Ausbildungsmethode wird von Herrn Knoblich offensichtlich bevorzugt angewandt?","o":[{"id":"a","text":"Die Fallmethode."},{"id":"b","text":"Die Projektmethode."},{"id":"c","text":"Die Vier-Stufen-Methode."},{"id":"d","text":"Die Leittextmethode."},{"id":"e","text":"Die fragend-entwickelnde Methode."}],"a":"Herr K. glaubt offensichtlich, alles selbst genaues-\r\ntens vormachen und erkl\u00e4ren zu m\u00fcssen, f\u00fcr ei-\r\ngene Aktivit\u00e4ten der Auszubildenden l\u00e4sst er of-\r\nfensichtlich wenig Raum, weil der den Jugendli-\r\nchen wohl nicht viel zutraut.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"4.652"},{"q":"Sie \u00fcberlegen gemeinsam mit Herrn Knoblich, wie man die Lern- und Arbeitsmotivation der Auszubildenden wieder steigern kann. Welche Ma\u00dfnahmen erscheinen Ihnen zweckm\u00e4\u00dfig?","o":[{"id":"a","text":"Sie empfehlen Herrn Knoblich, in Zukunft die Arbeit nur einmal zu erkl\u00e4ren und dann die Auszubildenden sich selbst zu \u00fcberlassen."},{"id":"b","text":"Sie empfehlen Herrn Knoblich, die Auszubildenden k\u00fcnftig mit h\u00e4ufiger wechselnden Arbeiten zu besch\u00e4ftigen und ihnen mehr Eigenverantwortung zu geben."},{"id":"c","text":"Sie machen den Auszubildenden gemeinsam mit Herrn Knoblich klar, dass es so nicht weiter geht und sie mit Konsequenzen rechnen m\u00fcssen, wenn sich ihr Arbeitseinsatz nicht bessert."},{"id":"d","text":"Sie empfehlen Herrn Knoblich, bei den Arbeitsauftr\u00e4gen klare zeitliche Vorgaben zu machen, umso keine Langeweile aufkommen zu lassen."}],"a":"Jede Art von Druck kann h\u00f6chsten vor\u00fcberge-\r\nhend einen gewissen Erfolg bringen. F\u00fcr eine \r\nBesserung auf Dauer muss Herr K. da ansetzen, \r\nworauf sich die Kritik der Auszubildenden be-\r\nzieht: Er muss mehr Freir\u00e4ume geben, an-\r\nspruchsvollere Aufgaben stellen und den Auszu-\r\nbildenden mehr zutrauen.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"4.653"},{"q":"Da der Weg nicht zuletzt vom Ziel abh\u00e4ngt, er\u00f6rtern Sie mit Herrn Knoblich, welches grunds\u00e4tzliche Ziel Sie bei der Ausbildung verfolgen sollten. Was wird heute als vorrangiges Ziel einer modernen Ausbildung angesehen? (2)Der Auszubildende sollte ...","o":[{"id":"a","text":"die F\u00e4higkeit zum selbstst\u00e4ndigen Handeln erwerben."},{"id":"b","text":"m\u00f6glichst bald produktiv mitarbeiten k\u00f6nnen, damit die Ausbildungskosten gering gehalten werden."},{"id":"c","text":"das in der Pr\u00fcfung geforderte Wissen jederzeit abrufbereit parat haben."},{"id":"d","text":"neben Kenntnissen und Fertigkeiten vor allem Schl\u00fcsselqualifikationen erlangen."},{"id":"e","text":"vor allem Sozialkompetenz erwerben, die Fachkompetenz ist heute nicht mehr so wichtig."}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D IV","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","d"],"id":"4.654"},{"q":"Um das Gespr\u00e4ch mit einem konkreten Ergebnis abzuschlie\u00dfen, \u00fcberlegen Sie, ob die weitere Ausbildung mit den Auszubildenden gemeinsam geplant werden kann. Was meinen Sie?","o":[{"id":"a","text":"Nein, die Ausbildung ist in erster Linie vom Arbeitsanfall abh\u00e4ngig."},{"id":"b","text":"Die Auszubildenden sind mit dem Ausbildungsplan zu wenig vertraut, sodass bei ihrer Beteiligung die Ausbildung in Gefahr geraten w\u00fcrde."},{"id":"c","text":"Das ist nicht zu empfehlen, weil es die Autorit\u00e4t von Herrn Knoblich untergraben w\u00fcrde."},{"id":"d","text":"Eine gemeinsame Planung und Absprache der n\u00e4chsten Ausbildungsschritte ist zweckm\u00e4\u00dfig und m\u00f6glich."},{"id":"e","text":"Die Auszubildenden werden daran kaum interessiert sein, weil es nach ihrer Meinung Sache der Ausbilder ist, die Ausbildung zu planen."}],"a":"Gerade in der geschilderten Situation ist es \r\nsinnvoll, die Auszubildenden in die Planung der \r\nweiteren Ausbildung mit einzubeziehen, weil sie \r\ndadurch auch eine gewisse Mitverantwortung \r\nf\u00fcr den Erfolg der Ausbildung sp\u00fcren.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"4.655"},{"q":"(6) Sie erinnern sich an Ihren Ausbilderlehrgang und die dort besprochenen verschiedenen Ausbildungsmethoden. Sie \u00fcberlegen, welche dieser Methoden wohl die beste ist. Zu welchem Ergebnis kommen Sie?","o":[{"id":"a","text":"Die Metaplan-Methode."},{"id":"b","text":"Die Leittextmethode."},{"id":"c","text":"Die Fallmethode."},{"id":"d","text":"Die fragend-entwickelnde Methode."},{"id":"e","text":"Ein h\u00e4ufigerer Methodenwechsel, je nach Unterweisungsziel."}],"a":"Jede Einseitigkeit der Methoden erm\u00fcdet auf \r\ndie Dauer, deshalb ist ein 'Methodenmix' \r\nangezeigt.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"4.656"},{"q":"Was verstehen Sie unter Arbeitszergliederung?","o":[{"id":"a","text":"Aufteilung der T\u00e4tigkeit am Arbeitsplatz auf mehrere Auszubildende."},{"id":"b","text":"Zerlegung einer beruflichen T\u00e4tigkeit in Teilvorg\u00e4nge."},{"id":"c","text":"Vornahme einer Arbeitsplatzanalyse."},{"id":"d","text":"P\u00e4dagogischer Fachbegriff, der die Darstellung von Erziehungshilfen aufzeigt."},{"id":"e","text":"Gliederung eines Lehrvortrags."}],"a":"Bevor mit der Unterweisung begonnen wird, ist \r\nes unbedingt erforderlich, den Arbeitsvorgang in \r\neinzelne Teilvorg\u00e4nge zu zerlegen. Die Arbeits-\r\nzergliederung geh\u00f6rt zur 1. Stufe der Vier-Stufen-\r\nMethode.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"4.657"},{"q":"Jede Unterweisung sollte geplant sein. Sie haben gelernt, dass die Vorbereitung im didaktischen Bereich\u201e5 Planungsbereiche\u201d umfasst. Suchen Sie sich die richtigen 5 Bereiche aus den Angaben heraus. A = Die Wann-Planung B = Die Wo-Planung C = Die Wodurch-Planung D = Die Wie-Planung E = Die Mit-wem-Planung F = Die Wenn-Planung G = Die Was-Planung H = Die Wer-Planung l = Die Womit-Planung K = Die Weshalb-Planung Welche Buchstabengruppe ist richtig?","o":[{"id":"a","text":"A B C D E"},{"id":"b","text":"F G H l K"},{"id":"c","text":"B D E F G"},{"id":"d","text":"A C G H l"},{"id":"e","text":"A B D G l"}],"a":"Zum 1. Schritt bei der Vier-Stufen-Methode \r\ngeh\u00f6rt es, sich Gedanken \u00fcber die Unterweisung \r\nzu machen. \r\nWo-Planung = Ort der Unterweisung \r\nWas-Planung = Unterweisungsstoff \r\nWann-Planung = Festlegung des besten Zeit-\r\npunktes der Unterweisung im Rahmen der \r\nGesamtausbildung nach dem Ausbildungsplan. \r\nWie-Planung = Festlegung der Lehrmethode \r\nWomit-Planung = Festlegung und Bereitstellung \r\nder notwendigen Hilfsmittel","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"4.658"},{"q":"Was kennzeichnet die Leittextmethode?","o":[{"id":"a","text":"Die Leittextmethode ist eine Anleitung zum selbstst\u00e4ndigen Lernen."},{"id":"b","text":"Der Leittext f\u00fchrt den Lernenden schrittweise von einem Ausbildungsinhalt zum n\u00e4chsten."},{"id":"c","text":"Der Leittext ist eine Anleitung zur richtigen Anwendung von Werkzeugen und Ausbildungsmitteln."},{"id":"d","text":"Der Leittext ist eine Weiterentwicklung der Vier-Stufen-Methode."},{"id":"e","text":"Der Leittext ist eine Anleitung f\u00fcr die Montage einzelner Teile zu einer funktionsf\u00e4higen Einheit."}],"a":"Im Gegensatz zur Ausbildung in bzw. nach \r\nLehrg\u00e4ngen, bei der der Auszubildende Schritt \r\nf\u00fcr Schritt gef\u00fchrt wird, soll die Leittextmethode \r\nihn zum selbstst\u00e4ndigen Planen, Durchf\u00fchren \r\nund Kontrollieren der Arbeit f\u00fchren.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"4.659"},{"q":"Womit sollte die Unterweisung einer dem Ausbilder bekannten Gruppe in der Regel er\u00f6ffnet werden?","o":[{"id":"a","text":"Mit der Nennung des Lernzieles."},{"id":"b","text":"Mit der Bekanntgabe der notwendigen Arbeitsunterlagen."},{"id":"c","text":"Mit der Wiederholung des Stoffs der vorangegangenen Unterweisung."},{"id":"d","text":"Mit der Frage, was von dem bisherigen Stoff nicht verstanden wurde."},{"id":"e","text":"Mit der Wiederholung der vorhergehenden Unterweisung."}],"a":"Um die Motivation des Auszubildenden zu f\u00f6r-\r\ndern und seine Aufmerksamkeit von Anfang an in \r\ndie richtige Richtung zu lenken, sollte das Lern-\r\nziel an den Anfang der Unterweisung ge-\r\nstellt werden.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"4.660"},{"q":"Was ist bei der 2. Stufe der Vier-Stufen-Methode(\u201eVorf\u00fchrung des Arbeitsganges\u201d) vor allem zu beachten?","o":[{"id":"a","text":"Der Ausbilder soll aus psychologischen Gr\u00fcnden wenig erkl\u00e4ren."},{"id":"b","text":"Der Auszubildende soll auf m\u00f6gliche Fehler nicht aufmerksam gemacht werden."},{"id":"c","text":"Der Auszubildende soll den Vorgang aus der Blickrichtung des Ausf\u00fchrenden sehen."},{"id":"d","text":"Der Auszubildende soll angehalten werden, sich mit anderen Auszubildenden \u00fcber das Vorgef\u00fchrte zu unterhalten."},{"id":"e","text":"Der Ausbilder soll den Arbeitsgang insgesamt z\u00fcgig vorf\u00fchren und keinesfalls in einzelne Teile zerlegen."}],"a":"Sieht der Auszubildende den Vorgang nicht in der \r\nrichtigen Blickrichtung, so muss er beim Selbst-\r\nprobieren 'umdenken', was zu Schwierigkeiten \r\nund Fehlern f\u00fchrt.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"4.661"},{"q":"Welcher der folgenden Bem\u00fchungen eines Ausbilders, die berufsbezogene Motivation eines Auszubildenden zu verst\u00e4rken, geben Sie die geringste Chance?","o":[{"id":"a","text":"Er versucht, dem Auszubildenden Erfolgserlebnisse zu vermitteln."},{"id":"b","text":"Er hilft dem Auszubildenden, den hohen Stellenwert des Berufs im menschlichen Leben richtig einzusch\u00e4tzen."},{"id":"c","text":"Er schafft Anreize, die sich an den Vorstellungen des Auszubildenden orientieren wie beispielsweise durch \u00dcbertragung von Verantwortung."},{"id":"d","text":"Er macht dem Auszubildenden den Sinn und die positiven Folgen von P\u00fcnktlichkeit, Sauberkeit und Ordnung klar."}],"a":"Alle allgemeinen und abstrakten Belehrungen \r\nwerden kaum Wirkung zeigen.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"4.662"},{"q":"Sie entschlie\u00dfen sich, als ersten Schritt ... (2)","o":[{"id":"a","text":"die drei Auszubildenden zusammen zu rufen und nachdr\u00fccklich zu ermahnen, mehr Einsatz zu zeigen."},{"id":"b","text":"mit jedem Auszubildenden getrennt ein Gespr\u00e4ch zu f\u00fchren, in dem Sie ihm die negativen Folgen seines Verhaltens f\u00fcr sein berufliches Weiterkommen deutlich machen."},{"id":"c","text":"in Gespr\u00e4chen mit den Auszubildenden die Ursachen der schlechten Stimmung herauszufinden."},{"id":"d","text":"den Auszubildenden einen Test anzuk\u00fcndigen, um sie zu intensiverer Arbeit zu veranlassen."},{"id":"e","text":"in pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen mit den Auszubildenden deren tats\u00e4chlichen Ausbildungsverlauf und Ausbildungsstand festzustellen."}],"a":"Ermahnungen oder Hinweise auf negative Fol-\r\ngen in einer fernen Zukunft sind meist nicht sehr \r\nErfolg versprechend.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","e"],"id":"4.664"},{"q":"Markus macht auf Sie einen aufgeweckten und interessierten Eindruck. Um seinen Einsatz zu st\u00e4rken, scheint es Ihnen erfolgversprechend, ... (2)","o":[{"id":"a","text":"ihm die Bedeutung seiner Arbeit noch einmal nachdr\u00fccklich vor Augen zu f\u00fchren."},{"id":"b","text":"ihn vor den anderen f\u00fcr seinen Einsatz zu loben, auch wenn dieser nicht ganz ihren Erwartungen entspricht."},{"id":"c","text":"den zust\u00e4ndigen Ausbilder am Arbeitsplatz zu veranlassen, Nachl\u00e4ssigkeiten von Markus sofort mit Strenge zu begegnen."},{"id":"d","text":"Markus Aufgaben zu \u00fcbertragen, die einige Anforderungen stellen, die er jedoch mit einigem Einsatz bew\u00e4ltigen kann."},{"id":"e","text":"mit Markus und seinem Ausbilder gemeinsam den Ausbildungsverlauf der n\u00e4chsten Monate konkret abzusprechen."}],"a":"Interessante Aufgaben, die den Auszubildenden \r\n- im Rahmen seiner M\u00f6glichkeiten - fordern, und \r\nein klares Ziel sind am ehesten geeignet, die Ein-\r\nsatzbereitschaft zu erh\u00f6hen.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d","e"],"id":"4.665"},{"q":"Susannes Kenntnisse entsprechen nach Ihren Feststellungen nicht dem von ihr zu erwartenden Ausbildungsstand. Sie wirkt auf Sie mutlos, fast schon resigniert. Sie beschlie\u00dfen, ... (2)","o":[{"id":"a","text":"ihren Ausbilder zu veranlassen, ihr leichtere Aufgaben zu \u00fcbertragen und bei Schwierigkeiten entsprechende Hilfen zu geben."},{"id":"b","text":"ihr deutlich ins Gewissen zu reden und klar zu machen, dass sie mit diesen Leistungen die Pr\u00fcfung nicht bestehen kann."},{"id":"c","text":"Susannes Eltern einzuladen und ihnen die Unzufriedenheit deutlich zum Ausdruck zu bringen."},{"id":"d","text":"mit dem Berufsschullehrer \u00fcber M\u00f6glichkeiten der Unterst\u00fctzung zu sprechen."},{"id":"e","text":"Susanne k\u00fcnftig nur noch mit leichten Routinearbeiten zu besch\u00e4ftigen, da sie f\u00fcr schwierigere Aufgaben nicht geeignet erscheint und die Pr\u00fcfung wahrscheinlich ohnehin nicht bestehen kann."}],"a":"Bei einem wenig selbstbewussten Auszubilden-\r\nden ist mit Druck kaum etwas Positives zu errei-\r\nchen. Besser ist es, ihm Hilfen zu geben und Er-\r\nfolgserlebnisse zu erm\u00f6glichen, die seine Ar-\r\nbeitsfreude erh\u00f6hen.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","d"],"id":"4.666"},{"q":"Sie stellen die Handlungsf\u00e4higkeit als oberstes Ziel der Ausbildung dar und fragen, inwieweit diese Handlungsf\u00e4higkeit eine bindende Forderung neuerer Ausbildungsordnungen ist.","o":[{"id":"a","text":"In den Ausbildungsordnungen wird ausgepr\u00e4gtes Qualit\u00e4tsbewusstsein und z\u00fcgiges Handeln gefordert."},{"id":"b","text":"Die Ausbildungsordnungen schreiben den sicheren Umgang mit modernen technischen Hilfsmitteln, insbesondere der EDV, vor."},{"id":"c","text":"Die Ausbildungsordnungen sehen vor, dass der Auszubildende in der Lage sein muss, die Anweisungen des Ausbilders in selbstst\u00e4ndiges Handeln umzusetzen."},{"id":"d","text":"Die Ausbildungsordnungen schreiben vor, dass die Ausbildung unter Einbeziehung selbstst\u00e4ndigen Planens, Durchf\u00fchrens und Kontrollierens durch den Auszubildenden zu erfolgen hat."},{"id":"e","text":"Der Auszubildende soll in der Lage sein, einen Arbeitsauftrag selbstst\u00e4ndig auszuf\u00fchren und das Ergebnis mit den Anforderungen des Auftrags zu vergleichen."}],"a":"Diese bei der Neuordnung der Metall- und Elek-\r\ntroberufe 1987 erstmals in die Ausbildungsord-\r\nnung aufgenommene Formulierung findet sich in \r\nallen danach erlassenen Ausbildungsverordnun-\r\ngen.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"4.668"},{"q":"Sie bitten die Teilnehmer des Seminars, auf K\u00e4rtchen, die Sie verteilen, F\u00e4higkeiten zu notieren, die ihrer Meinung nach neben fachlichen Kenntnissen und Fertigkeiten f\u00fcr den k\u00fcnftigen Erfolg im Beruf n\u00f6tig sind. Die auf der Pinnwand befestigten K\u00e4rtchen ordnen Sie dann gemeinsam mit den Teilnehmern wie folgt:Logisches Denken Einsatzwille KommunikationsLernf\u00e4higkeit Selbstst\u00e4ndigkeit f\u00e4higkeit Probleml\u00f6sef\u00e4higkeit Ausdauer Teamf\u00e4higkeit Urteilsf\u00e4higkeit Belastbarkeit Durchsetzungsf\u00e4higkeit Verantwortungs- Bereitschaft zur bereitschaft Zusammenarbeit Eigeninitiative Konfliktf\u00e4higkeit Welchen Oberbegriff w\u00fcrden Sie in des Oval in der 3. Spalte einsetzen?","o":[{"id":"a","text":"Kognitive F\u00e4higkeiten"},{"id":"b","text":"Soziale F\u00e4higkeiten"},{"id":"c","text":"Sprachliche F\u00e4higkeiten"},{"id":"d","text":"Organisatorische F\u00e4higkeiten"},{"id":"e","text":"Personelle F\u00e4higkeiten"}],"a":"Bei diesen F\u00e4higkeiten handelt es sich um \r\n'Schl\u00fcsselqualifikationen', die der Sozialkompe-\r\ntenz zuzuordnen sind.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"4.669"},{"q":"Wie nennt man die in der vorigen Frage dargestellte Methode?","o":[{"id":"a","text":"Projektmethode"},{"id":"b","text":"Karten-Sortier-Methode"},{"id":"c","text":"Mind-Mapping"},{"id":"d","text":"Leittextmethode"},{"id":"e","text":"Metaplan-Technik"}],"a":"Die Methode, bei der man Gedanken zu einem \r\nThema sammelt, indem man sie auf (farbige) \r\nKarten schreiben und an einer Pinnwand befesti-\r\ngen l\u00e4sst und dann sinnvoll ordnet, nennt man \r\nMetaplan-Technik.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"4.670"},{"q":"Um die angestrebte Handlungskompetenz zu erwerben, sollte der Auszubildende m\u00f6glichst oft Gelegenheit zum Vollzug vollst\u00e4ndiger Handlungen bekommen. In der nachstehenden Zeichnung sind die (theoretischen) sechs Schritte einer solchen vollst\u00e4ndigen Handlung dargestellt. Quelle: \u201ePr\u00fcfungsvorbereitung auf die AEVO\u201c, hrsgg. vom DIHK Welche Aufgabe hat der Ausbildungsbeauftragte im 3. Schritt? (2)","o":[{"id":"a","text":"Die Vorschl\u00e4ge der Auszubildenden zur Planung der Arbeit mit ihnen zu besprechen."},{"id":"b","text":"Den Auszubildenden Hinweise f\u00fcr die optimale Durchf\u00fchrung der Arbeit zu geben."},{"id":"c","text":"Den Auszubildenden die ben\u00f6tigten Werkzeuge und Hilfsmittel zu \u00fcbergeben."},{"id":"d","text":"Den Auszubildenden n\u00f6tigenfalls Entscheidungshilfen f\u00fcr die Auswahl der besten Planung zu geben."},{"id":"e","text":"Die Beitr\u00e4ge der einzelnen Auszubildenden bei der Planung zu beurteilen."}],"a":"Der 3. Schritt der vollst\u00e4ndigen Handlung ist die \r\nEntscheidung \u00fcber die verschiedenen vorge-\r\nschlagenen Durchf\u00fchrungsalternativen. Dabei \r\nkann der Ausbilder n\u00f6tigenfalls Entscheidungshil-\r\nfen geben, indem er den Auszubildenden geeig-\r\nnete Auswahlkriterien nennt.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","d"],"id":"4.671"},{"q":"Zur Sicherung des Unterweisungserfolges in der Ausbildung sind Erfolgskontrollen unverzichtbar. Nennen Sie drei Gesichtspunkte, die bei der Laufenden Erfolgskontrolle beachtet werden sollten!","o":[],"a":"- Unterweisungserfolg regelm\u00e4\u00dfig - am Ende\r\n  einzelner Unterweisungen und gr\u00f6\u00dferer Aus-\r\n  bildungsabschnitte - kontrollieren.\r\n- Zun\u00e4chst Selbstkontrolle durch den Auszubil-\r\n  denden erm\u00f6glichen.\r\n- Auch andere als die erwarteten L\u00f6sungswege\r\n  gelten lassen, wenn sie zum Ziel f\u00fchren.\r\n- Eigene M\u00e4ngel bei der Unterweisung als\r\n  Fehlerursachen einkalkulieren.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"4.701"},{"q":"Ordnen Sie bitte f\u00fcr die individuelle Beurteilung eines Auszubildenden die Merkmale den Informationen \u00fcber den Jugendlichen zu:Informationen1. h\u00e4lt stets auf Ordnung2. besitzt gro\u00dfe Muskelkr\u00e4fte3. ist in ein M\u00e4dchen verliebt4. geht oft in Konzerte Merkmale A: angeboren E: erworben M: momentan Welche Zuordnungsfolge ist richtig?","o":[{"id":"a","text":"E, A, E, M"},{"id":"b","text":"E, M, A, M"},{"id":"c","text":"E, M, A, E"},{"id":"d","text":"E, A, M, E"},{"id":"e","text":"A, E, M, A"}],"a":"Gro\u00dfe Muskelkr\u00e4fte sind in erster Linie angebo-\r\nren. Durch sportliches Training werden sie - je \r\nnach Intensit\u00e4t verst\u00e4rkt.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"4.702"},{"q":"Sie stellen fest, dass ein Auszubildender in einer neuen Ausbildungssituation Orientierungsschwierigkeiten hat und Fehler macht. Wie verhalten Sie sich?","o":[{"id":"a","text":"Sie beobachten stillschweigend und registrieren alles, um es dem Auszubildenden am Ende des Beurteilungszeitraumes erl\u00e4utern zu k\u00f6nnen."},{"id":"b","text":"Sie f\u00fchren in angemessener Zeit nach Erkennen der Schwierigkeiten ein ausf\u00fchrliches Ausbildungsgespr\u00e4ch, um dem Auszubildenden zu helfen, M\u00e4ngel abzustellen."},{"id":"c","text":"Sie machen den Auszubildenden jeweils unmittelbar auf Fehlleistungen aufmerksam und verwarnen ihn dabei."},{"id":"d","text":"Sie heben positive Leistungen hervor und behalten sich die Beurteilung der negativen bis zum Ende des Ausbildungszeitraumes vor."},{"id":"e","text":"Sie warten ab und handeln die Bewertung seiner Leistung mit dem Auszubildenden beim Ausf\u00fcllen des Beurteilungsbogens aus."}],"a":"Der Auszubildende braucht einen gewissen In-\r\nitiativspielraum zu seiner Entfaltung. Dennoch ist \r\neine Anleitung und Beratung durch den Ausbilder \r\nnotwendig, damit er sich in einer Ausbildungssi-\r\ntuation (z.B. neue Abteilung) orientieren kann. \r\nDurch das rechtzeitige Gespr\u00e4ch kann man ihm \r\nVerhaltenseisen erl\u00e4utern, die seine Leistung \r\nund sein Wissen steigern k\u00f6nnen.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"4.703"},{"q":"Welche Funktion hat das Beurteilungsgespr\u00e4ch(Ausbildungsgespr\u00e4ch) in Hinsicht auf das Ausbildungsziel?","o":[{"id":"a","text":"N\u00e4heres Kennenlernen zwischen Ausbilder und Auszubildenden."},{"id":"b","text":"Vermittlung von Anregungen zur k\u00fcnftigen Leistungs- und Verhaltensverbesserung des Auszubildenden."},{"id":"c","text":"Feststellung vergangenen Fehlverhaltens des Auszubildenden."},{"id":"d","text":"Erinnerung an die Pflichten, denen der Auszubildende st\u00e4ndig nachzukommen hat."},{"id":"e","text":"Veranlassung des Auszubildenden, den Beurteilungsbogen zu unterschreiben, damit die festgestellten Schw\u00e4chen sp\u00e4ter im Zeugnis vermerkt werden k\u00f6nnen."}],"a":"Ziel ist nicht das Urteil \u00fcber die Vergangenheit, \r\nsondern immer die Verbesserung der Leistung \r\noder des Verhaltens in der Zukunft.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"4.704"},{"q":"Der Auszubildende hat einen berechtigten Anspruch, von seiner Beurteilung Kenntnis zu bekommen, damit er ...","o":[{"id":"a","text":"die Beurteilung korrigieren kann, da sie erst dann wirksam wird."},{"id":"b","text":"die Beurteilung ablehnen und zugleich verlangen kann, dass ein 2. Beurteiler eingesetzt wird."},{"id":"c","text":"die Beurteilung durch den Betriebsrat \u00fcberpr\u00fcfen lassen kann."},{"id":"d","text":"zu seiner Beurteilung Stellung nehmen und seine Schw\u00e4chen rechtzeitig erkennen kann."},{"id":"e","text":"\u00fcberpr\u00fcfen kann, ob die an ihn gestellten Anforderungen der Ausbildungsordnung entsprechen."}],"a":"Der Auszubildende sollte in jedem Fall von seiner \r\nBeurteilung Kenntnis erhalten, damit er seine ei-\r\ngenen Schw\u00e4chen erkennt und im Falle von sub-\r\njektiver Beurteilung die M\u00f6glichkeit hat, sich kri-\r\ntisch zur Beurteilung zu \u00e4u\u00dfern.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"4.705"},{"q":"Sie haben sich heute \u00fcber einen an sich guten, zuverl\u00e4ssigen Auszubildenden sehr ge\u00e4rgert, weil er einen eiligen Auftrag vergessen hat. Unter welchem Punkt erfassen Sie diese Tatsache bei der n\u00e4chsten Beurteilung?","o":[{"id":"a","text":"Auffassungsgabe."},{"id":"b","text":"Merkf\u00e4higkeit."},{"id":"c","text":"Arbeitstempo."},{"id":"d","text":"Einsatzbereitschaft."},{"id":"e","text":"In keinem Punkt."}],"a":"Einmalige Vorkommnisse d\u00fcrfen in der Beurtei-\r\nlung keine Ber\u00fccksichtigung finden, erst wieder-\r\nholte gleiche Beobachtungen sagen etwas \u00fcber \r\neinen Menschen aus.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"4.706"},{"q":"Sie m\u00fcssen fertig gestellte Beurteilungen mit Ihren Auszubildenden besprechen. Welchen Weg w\u00e4hlen Sie?","o":[{"id":"a","text":"Einzelgespr\u00e4che unter Ber\u00fccksichtigung der Gesamtbeurteilung."},{"id":"b","text":"Gespr\u00e4ch mit der ganzen Gruppe unter Ber\u00fccksichtigung der Gesamtbeurteilung."},{"id":"c","text":"Einzelgespr\u00e4che mit Bekanntgabe der negativen Punkte."},{"id":"d","text":"Gruppengespr\u00e4ch mit Bekanntgabe der negativen Punkte."},{"id":"e","text":"Gespr\u00e4ch unter Hinzuziehung der Eltern."}],"a":"Nur im Einzelgespr\u00e4ch l\u00e4sst sich eine pers\u00f6nli-\r\nche Atmosph\u00e4re und eine Vertrauensbasis schaf-\r\nfen. Auch die positiven Punkte einer Beurteilung \r\nm\u00fcssen besprochen werden, um eine bessere \r\nBasis f\u00fcr Einsichten und den Willen zur Besse-\r\nrung zu schaffen.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"4.707"},{"q":"Was soll im Gespr\u00e4ch \u00fcber die Beurteilung vor allem er\u00f6rtert werden? (2)","o":[{"id":"a","text":"Das Verhalten des Auszubildenden w\u00e4hrend der gesamten Ausbildungszeit."},{"id":"b","text":"Die F\u00f6rderungsma\u00dfnahmen zur Leistungs- und Wissenssteigerung."},{"id":"c","text":"Die Gehaltsfestsetzung und Gehaltsentwicklung."},{"id":"d","text":"Die Frage, ob der Beurteilungsbogen der Personalakte beigef\u00fcgt werden soll."},{"id":"e","text":"M\u00f6glichkeiten, wie der Auszubildende Minderleistungen oder Fehlverhalten \u00e4ndern kann."}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D VII 2","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","e"],"id":"4.708"},{"q":"Welches Ausbilderverhalten bei der Beurteilung der Leistung von Auszubildenden ist richtig? (2)","o":[{"id":"a","text":"Der Ausbilder tadelt schlechte Leistungen nachdr\u00fccklich, damit sie nicht zum falschen Vorbild werden."},{"id":"b","text":"Gute Leistungen sind selbstverst\u00e4ndlich, m\u00fcssen demzufolge auch nicht gelobt werden."},{"id":"c","text":"Es schadet nichts, wenn der Ausbilder schlechte Leistungen auch einmal lobt."},{"id":"d","text":"Bei schlechten Leistungen hebt der Ausbilder die erkennbaren positiven Ans\u00e4tze hervor."},{"id":"e","text":"Gute Leistungen erw\u00e4hnt er lobend."}],"a":"Erfolge verbessern, Misserfolge hemmen den \r\nLerneifer.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d","e"],"id":"4.709"},{"q":"Um welchen Fehler kann es sich bei nachstehender Abweichung von der Gau\u00df\u2019schen Normalverteilung handeln?","o":[{"id":"a","text":"Der Beurteiler ist zu vorsichtig. Er beurteilt zu viele der Auszubildenden durchschnittlich."},{"id":"b","text":"Der Beurteiler ist zu nachsichtig. Er hebt die Leistungen der Auszubildenden absichtlich."},{"id":"c","text":"Der Beurteiler ist zu kritisch. Er ist mit den Leistungen der Auszubildenden nie zufrieden und ist nicht bereit, gute Leistungen anzuerkennen."},{"id":"d","text":"Der Ausbilder ist zu unkritisch. Um es sich mit den Auszubildenden nicht zu verderben, bleibt er knapp unterhalb des guten Durchschnitts."},{"id":"e","text":"Der Ausbilder neigt zu Extremen. Er kennt nur gute und schlechte Leistungen."}],"a":"Die Gau\u00df'sche Normalverteilung trifft genau ge-\r\nnommen nur bei Gro\u00dfgruppen von \u00fcber 50 Aus-\r\nzubildenden zu, bei kleineren Gruppen k\u00f6nnen \r\nsich Abweichungen durch die zuf\u00e4llige Zusam-\r\nmensetzung der Gruppe ergeben. Die Folgerun-\r\ngen in der Antwort c) sind deshalb streng ge-\r\nnommen nur dann richtig, wenn sich die ange-\r\nnommene Beurteilung auf relativ viele Auszubil-\r\ndende bezieht.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"4.710"},{"q":"Um die abschlie\u00dfende Beurteilung vorzubereiten und sicherzustellen, f\u00fchren Sie ein Gespr\u00e4ch mit den Sachbearbeitern an den einzelnen vorgesehenen Ausbildungspl\u00e4tzen in der Abteilung.Was sollten Sie ihnen sagen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Es gen\u00fcgt, jeweils am Tag vor dem Wechsel des Auszubildenden auf einen anderen Ausbildungsplatz die Eindr\u00fccke kurz festzuhalten."},{"id":"b","text":"Die Beobachtungen sollten \u00fcber den gesamten Zeitraum erfolgen und besondere Beobachtungen m\u00f6glichst auch in einer Notiz kurz festgehalten werden."},{"id":"c","text":"Bei der Beurteilung sollte man sich unbedingt ausschlie\u00dflich auf eigene Beobachtungen st\u00fctzen, Beobachtungen anderer Mitarbeiter sollten gar nicht zur Kenntnis genommen werden."},{"id":"d","text":"Die Sachbearbeiter sollten aufpassen, dass nicht einzelne Beobachtungen zu gro\u00dfes Gewicht bekommen, sondern dass \u201enormales\u201d Verhalten zugrunde gelegt wird. Dabei sollten auch Feststellungen anderer \u201egestandener\u201d Mitarbeiter herangezogen werden."},{"id":"e","text":"Die Beurteilung ist beim Wechsel des Auszubildenden auf den n\u00e4chsten Ausbildungsplatz dem neuen Ausbilder zu \u00fcbergeben."}],"a":"Die Beobachtungen sollten so umfassend wie \r\nm\u00f6glich sein. Beobachtungen anderer m\u00fcssen \r\nzwar kritisch gepr\u00fcft werden, sie k\u00f6nnen aber die \r\neigenen Wahrnehmungen durchaus sinnvoll er-\r\ng\u00e4nzen.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","d"],"id":"4.712"},{"q":"Zur Unterweisung geh\u00f6rt auch die Kontrolle des Unterweisungserfolges. Was legen Sie den Sachbearbeitern nahe? (2)","o":[{"id":"a","text":"Die Kontrolle des Unterweisungserfolges erfolgt allein durch Sie als Verantwortlichen. Alles andere stiftet nur Verwirrung."},{"id":"b","text":"Die Erfolgskontrolle hat ausschlie\u00dflich am Ende einer Ausbildungsstation durch schriftlichen Test zu erfolgen."},{"id":"c","text":"Der Unterweisungserfolg sollte nach jeder Unterweisung vorzugsweise anhand der danach selbstst\u00e4ndig verrichteten Arbeiten \u00fcberpr\u00fcft werden."},{"id":"d","text":"Den Auszubildenden sollten die dabei getroffenen Feststellungen nicht mitgeteilt werden, da ihre Reaktionen das Bild verf\u00e4lschen w\u00fcrden."},{"id":"e","text":"Eine Kontrolle des Unterweisungserfolges ist auch nach bestimmten zusammenh\u00e4ngenden Ausbildungsabschnitten, z. B. im Rahmen eines Lehrgespr\u00e4chs, sinnvoll."}],"a":"","section":"D","reference":{"book":"D VII","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","e"],"id":"4.713"},{"q":"Einer der Sachbearbeiter schl\u00e4gt vor, einen Beurteilungsbogen zu verwenden und legt Ihnen daf\u00fcr gleich ein Muster vor, das 36 Beurteilungskriterien vorsieht. Wie w\u00fcrden Sie reagieren? (2)","o":[{"id":"a","text":"\u201eSie k\u00f6nnen den Bogen ja verwenden, aber das will ich jedem selbst \u00fcberlassen.\u201d"},{"id":"b","text":"\u201eDer Bogen ist nicht zweckm\u00e4\u00dfig, weil manche Kriterien kaum zu unterscheiden sind.\u201d"},{"id":"c","text":"\u201eEin sehr guter Vorschlag, wir sollten den Bogen ab sofort verwenden.\u201d"},{"id":"d","text":"\u201eWir sollten die Einf\u00fchrung eines Beurteilungsbogens pr\u00fcfen, das bedarf aber der Abstimmung mit den anderen Ausbildern und dem Betriebsrat.\u201d"},{"id":"e","text":"\u201eDer Vorschlag ist gut, weil der vorgelegte Beurteilungsbogen eine sehr differenzierte und damit auch gerechte Beurteilung zul\u00e4sst."}],"a":"Die Einf\u00fchrung eines Beurteilungsbogens muss \r\nin jedem Falle mit allen Beteiligten gut abge-\r\nstimmt werden, sonst gef\u00e4hrden die zu erwarten-\r\nden Widerst\u00e4nde den Erfolg. Ein Beurteilungsbo-\r\ngen mit 36 Kriterien ist aber in jedem Falle un-\r\n\u00fcbersichtlich und unpraktikabel.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","d"],"id":"4.714"},{"q":"Nach Ablauf des halben Jahres f\u00fchren Sie mit den Auszubildenden ein Beurteilungsgespr\u00e4ch. Welches Ziel sollten Sie dabei vor Augen haben? (2)Das Ziel ...","o":[{"id":"a","text":"festzustellen, ob der Auszubildende die in der Abteilung zu vermittelnden Kenntnisse und Fertigkeiten wirklich beherrscht."},{"id":"b","text":"dem Auszubildenden seine St\u00e4rken und Schw\u00e4chen so weit wie m\u00f6glich bewusst zu machen."},{"id":"c","text":"den Auszubildenden zu gr\u00f6\u00dferen Anstrengungen zu ermahnen."},{"id":"d","text":"die angestrebte Handlungskompetenz des Auszubildenden zu \u00fcberpr\u00fcfen."},{"id":"e","text":"evtl. notwendige Folgerungen f\u00fcr die weitere Ausbildung zu vereinbaren."}],"a":"W\u00e4hrend die \u00dcberpr\u00fcfung der Beherrschung des \r\njeweils zu vermittelnden Lehrstoffes vor allem \r\nAufgabe der laufenden Lernerfolgskontrollen ist, \r\nsollten im Beurteilungsgespr\u00e4ch grunds\u00e4tzlich \r\nmehr die St\u00e4rken und Schw\u00e4chen des Auszubil-\r\ndenden angesprochen und gemeinsam nach den \r\nKonsequenzen f\u00fcr die Zukunft gefragt werden.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","e"],"id":"4.715"},{"q":"Inge W. beklagt sich, weil sie sich ungerecht beurteilt f\u00fchlt. Au\u00dfer von Herrn Kurz, der sie sehr gut beurteilt hat, ist sie von allen andern Ausbildern vor Ort nur durchschnittlich beurteilt worden. Inge W. vermutet daf\u00fcr die folgenden Gr\u00fcnde. Welcher erscheint Ihnen am ehesten plausibel und nachpr\u00fcfenswert?","o":[{"id":"a","text":"\u201eDie haben alle ein Vorurteil gegen mich, weil ich schon etwas \u00e4lter bin.\u201d"},{"id":"b","text":"\u201eDie haben sich gar nicht die M\u00fche einer echten Beurteilung gemacht, sondern den einfachsten Weg gew\u00e4hlt.\u201d"},{"id":"c","text":"\u201eAu\u00dfer bei Herrn Kurz bin ich nur mit Routinearbeiten besch\u00e4ftigt worden, habe nichts selbstst\u00e4ndig machen d\u00fcrfen.\u201d"},{"id":"d","text":"\u201eDie wollten mir eins drauf geben, weil ich das Abitur habe.\u201d"}],"a":"Die \u00c4u\u00dferungen lassen vermuten, dass Inge - \r\nau\u00dfer bei Herrn Kurz - unterfordert wurde und \r\nsie deshalb nicht das gew\u00fcnschte Interesse an \r\nder Arbeit und den erwarteten Einsatz zeigte. \r\nDass dabei auch Vorurteile mit hineinspielen, ist \r\nsicher nicht auszuschlie\u00dfen.","section":"D","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"4.716"},{"q":"Alle betrieblichen Ausbildungsma\u00dfnahmen haben zum Ziel, dass der Auszubildende \u201elernt\u201c. (2)Lernen","o":[{"id":"a","text":"liegt nur bei einer Verbesserung von Leistung und Verhalten vor."},{"id":"b","text":"findet nur statt, wenn jemand den Lernprozess steuert."},{"id":"c","text":"ist jede nicht biologisch bedingte Verhaltens\u00e4nderung."},{"id":"d","text":"k\u00f6nnen nur Menschen, die sehr intelligent sind."},{"id":"e","text":"liegt auch vor, wenn eine Ver\u00e4nderung einer Verhaltensweise durch Erfahrung zustande gekommen ist."}],"a":"Lernen ist eine Verhaltens\u00e4nderung, die durch \r\nVersuch, Irrtum und zuf\u00e4lligen Erfolg, durch \r\nNachahmung oder durch Einsicht bewirkt werden \r\nkann.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","e"],"id":"5.101"},{"q":"In welchen grunds\u00e4tzlichen Weisen vollzieht sich das Lernen?","o":[{"id":"a","text":"Lernen durch B\u00fccher oder durch Unterricht."},{"id":"b","text":"Lernen durch Anh\u00f6ren oder durch Anschauung."},{"id":"c","text":"Individuelles Lernen oder Lernen in der Gruppe."},{"id":"d","text":"Lernen durch Ausbilder oder durch Lernprogramme."},{"id":"e","text":"Lernen unter zuf\u00e4lligen oder nicht zuf\u00e4lligen Bedingungen."}],"a":"Das zielgerichtete Lernen (Lernen unter nicht \r\nzuf\u00e4lligen Bedingungen), also die Unterweisung \r\nund der Unterricht, ist vom zuf\u00e4lligen (beil\u00e4ufigen) \r\nLernen zu unterscheiden.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"5.102"},{"q":"Man lernt Kenntnisse, Fertigkeiten, pers\u00f6nliche Gewohnheiten und soziale Verhaltensweisen. Man sagt: \u201eLernen f\u00fchrt zur Ver\u00e4nderung des Verhaltens.\u201c In welchem der folgenden Beispiele handelt es sich um einen Lernvorgang?","o":[{"id":"a","text":"Im Herbst sammeln sich die Zugv\u00f6gel, um gemeinsam nach S\u00fcden zu fliegen."},{"id":"b","text":"Ein Auszubildender bringt die Gruppe mehrfach zum Lachen. Es wird ihm vom Ausbilder das St\u00f6rende seines Verhaltens deutlich gemacht und er h\u00e4lt sich fortan zur\u00fcck."},{"id":"c","text":"Ein Kleinkind im Alter von ungef\u00e4hr sechs Wochen beginnt, menschliche Gesichter freundlich anzul\u00e4cheln."},{"id":"d","text":"Der Auszubildende ist abends bei Freunden und trinkt ein paar Gl\u00e4ser zu viel; er l\u00e4sst sein Auto stehen und f\u00e4hrt mit der Stra\u00dfenbahn nach Hause."},{"id":"e","text":"Beim Bohren l\u00f6st sich ein unzureichend eingespanntes Werkst\u00fcck; der Auszubildende springt reaktionsschnell zur Seite und vermeidet dadurch einen Unfall."}],"a":"Vom Lernen sind ver\u00e4nderte Aktivit\u00e4ten aufgrund \r\nvon Instinkten, Reifungsvorg\u00e4ngen, Erm\u00fcdung \r\noder Drogenkonsum zu unterscheiden.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"5.103"},{"q":"Welche der folgenden Beschreibungen bezeichnet die Erscheinung eines Lernplateaus bei Lernkurven?","o":[{"id":"a","text":"Die Lernkurve sinkt im Bereich eines Lernplateaus unregelm\u00e4\u00dfig ab."},{"id":"b","text":"Der Lernerfolg sinkt nach Erreichen eines h\u00f6heren Niveaus infolge \u00dcbungsmangels wieder ab."},{"id":"c","text":"Der Lernerfolg ist aufgrund verminderter Lernf\u00e4higkeit zeitweilig geringer."},{"id":"d","text":"Trotz Wiederholung der \u00dcbungen tritt ein Lernfortschritt \u00fcber eine gewisse Zeit nicht ein."},{"id":"e","text":"Durch intensive \u00dcbung wird eine neue Ebene der Leistungsf\u00e4higkeit erreicht."}],"a":"In einer solchen Plateauphase ist kein Lernfort-\r\nschritt zu verzeichnen. Es gilt, in einer solchen \r\nPhase zu ermutigen und zu helfen, sie zu \u00fcber-\r\nwinden.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"5.104"},{"q":"Einer Ihrer Auszubildenden zeigt bei der betrieblichen Unterweisung ein sehr schwaches Ged\u00e4chtnis.Wie k\u00f6nnen Sie daf\u00fcr sorgen, dass er in Zukunft mehr von dem Dargebotenen beh\u00e4lt? (2)","o":[{"id":"a","text":"Durch einpr\u00e4gsames Herausstellen der Kerngedanken."},{"id":"b","text":"Durch Wiederholung des Dargebotenen."},{"id":"c","text":"Durch Trainingsmethoden wie z. B. Gedichte auswendig lernen lassen."},{"id":"d","text":"Durch h\u00e4ufiges Ermahnen zu besserer Konzentration."},{"id":"e","text":"Durch schnelleres, konzentriertes Arbeiten, damit ihm keine Zeit bleibt, gedanklich abzuschweifen."}],"a":"Wichtig sind Herausstellen und Wiederholen \r\nvon Kerngedanken.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","b"],"id":"5.105"},{"q":"Welche Ma\u00dfnahmen sind am besten geeignet, das Behalten des Gelernten sicherzustellen?","o":[{"id":"a","text":"Wiederholung aller Lernschritte von Anfang an."},{"id":"b","text":"Wiederholung der wichtigen Lerngegenst\u00e4nde in einem anderen Zusammenhang."},{"id":"c","text":"Auswendiglernen aller wichtigen Regeln."},{"id":"d","text":"Anschreiben von Merkpunkten an die Tafel."},{"id":"e","text":"Abfragen des Gelernten durch geeignete Tests."}],"a":"Mechanische Reproduktion f\u00f6rdert das Behalten \r\nweniger als das Verst\u00e4ndlichmachen von Zu-\r\nsammenh\u00e4ngen","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"5.106"},{"q":"Beim \u00dcben sind Erfolgserlebnisse","o":[{"id":"a","text":"f\u00fcr die \u00dcbungsmotivation wichtig und somit f\u00fcr den\u00dcbungsfortschritt."},{"id":"b","text":"unwesentlich f\u00fcr den \u00dcbungseifer des strebsamen Auszubildenden."},{"id":"c","text":"ein sicheres Zeichen daf\u00fcr, dass der Ausbilder zu leichte \u00dcbungsaufgaben gestellt hat."},{"id":"d","text":"eine der Ursachen f\u00fcr die \u00dcberheblichkeit der jungen Auszubildenden."}],"a":"Erfolgserlebnisse verst\u00e4rken den Lernwillen des \r\nLernenden. Deshalb sollte der Ausbilder darum \r\nbem\u00fcht sein, dass der Auszubildende Erfolgser-\r\nlebnisse erh\u00e4lt und dass Misserfolgserlebnisse \r\nvermieden werden.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"5.107"},{"q":"Welchem der folgenden S\u00e4tze w\u00fcrden Sie zustimmen?","o":[{"id":"a","text":"Verteiltes, mehrfaches \u00dcben unmittelbar nach dem Lernen f\u00fchrt zu gr\u00f6\u00dferem \u00dcbungserfolg."},{"id":"b","text":"Zwischen dem Kennenlernen eines Stoffes und dem ersten \u00dcben soll eine gewisse Zeit vergehen."},{"id":"c","text":"Es ist gleichg\u00fcltig, wann die \u00dcbung stattfindet."},{"id":"d","text":"Einmaliges, geh\u00e4uftes \u00dcben unter strenger Kontrolle ist vorteilhaft."},{"id":"e","text":"Entscheidend f\u00fcr den \u00dcbungserfolg ist ein gleichbleibender zeitlicher Abstand zwischen den\u00dcbungen."}],"a":"Lang anhaltendes (massiertes) \u00dcben f\u00fchrt zu \r\nS\u00e4ttigungserscheinungen bei den Lernenden, \r\ndeshalb sollten die \u00dcbungen auf einen l\u00e4ngeren \r\nZeitabschnitt verteilt werden.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"5.108"},{"q":"Nach mehreren \u00dcbungen wird eine Fertigkeit von einem Auszubildenden beherrscht; was ist zu erwarten?","o":[{"id":"a","text":"Der Erfolg wirkt sich auf folgende \u00dcbungs- und Lernprozesse positiv aus."},{"id":"b","text":"Die erworbene Fertigkeit l\u00e4sst die Aufmerksamkeit bei folgenden Lernprozessen absinken."},{"id":"c","text":"Die erworbene Fertigkeit wird wahrscheinlich sehr schnell verlernt."},{"id":"d","text":"Der mit der \u00dcbung verbundene \u00dcberdruss wirkt sich auf folgende \u00dcbungs- und Lernprozesse negativ aus."},{"id":"e","text":"Es entsteht leicht das Gef\u00fchl, alles schon zu k\u00f6nnen, was die Konzentration bei folgenden\u00dcbungen vermindert."}],"a":"Das Erfolgserlebnis wirkt motivierend.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"5.109"},{"q":"Welche Bedeutung haben die Begriffe \u201eKurzzeitspeicher\u201c und \u201eLangzeitspeicher\u201c, wenn sie im Zusammenhang mit \u201eGed\u00e4chtnis\u201c gebraucht werden? Ordnen Sie bitte den beiden Begriffen (in der Reihenfolge 1. Kurzzeitspeicher, 2. Langzeitspeicher) den jeweils richtigen Buchstaben zu!1. Kurzzeitspeicher Langzeitspeicher A = Ged\u00e4chtnis der Jugendlichen B = Ged\u00e4chtnis sehr intelligenter Menschen C = Eingepr\u00e4gter Lernstoff D = Kurzfristige Aufbewahrung von Informationen Welche Buchstabenfolge ist richtig?","o":[{"id":"a","text":"C \u2013 D"},{"id":"b","text":"A \u2013 C"},{"id":"c","text":"B \u2013 C"},{"id":"d","text":"D \u2013 C"},{"id":"e","text":"B \u2013 A"}],"a":"Das kurzfristige Merken (etwa einer Telefon-\r\nnummer) wird mit Kurzzeitspeicher, das durch \r\nEinpr\u00e4gen erreichte, relativ lange Behalten mit \r\nLangzeitspeicher umschrieben.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"5.110"},{"q":"Welches der nachstehend genannten Lernziele im kognitiven Bereich w\u00fcrden Sie als das (p\u00e4dagogisch)wertvollste ansehen?","o":[{"id":"a","text":"Der Auszubildende soll lernen, ein Kapitel des Fachbuches nach anderen Gesichtspunkten zu gliedern."},{"id":"b","text":"Er soll sagen k\u00f6nnen, wie viel mm ein Zoll hat oder was ein Ortsgespr\u00e4ch kostet."},{"id":"c","text":"Er soll lernen, selbstst\u00e4ndig eine einfache Bohrvorrichtung oder einen Werbeprospekt zu entwerfen."},{"id":"d","text":"Er soll den Inhalt des letzten Lehrgespr\u00e4ches m\u00f6glichst genau wiedergeben k\u00f6nnen."},{"id":"e","text":"Er soll alle auf den bisher behandelten Stoff bezogenen Fragen fehlerlos beantworten k\u00f6nnen."}],"a":"Der selbstst\u00e4ndige Entwurf einer Bohrvorrichtung \r\noder eines Werbebriefes stellt eine sch\u00f6pferische \r\n(kreative) Leistung dar, die h\u00f6her zu bewerten \r\nist als die blo\u00dfe Wiedergabe von Gelerntem \r\noder dessen Anwendung, aber auch im Vergleich \r\nh\u00f6her als die logisch-analytische Leistung der \r\nAlternative a).","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"5.201"},{"q":"Was versteht man unter einem Lernziel?","o":[{"id":"a","text":"Das Verzeichnis der im anerkannten Ausbildungsberufsbild aufgef\u00fchrten Kenntnisse und Fertigkeiten."},{"id":"b","text":"Die genaue Beschreibung des am Ende des Lernprozesses gew\u00fcnschten Endverhaltens unter Angabe der Bedingungen, m\u00f6glichst auch unter Angabe eines Ma\u00dfes zum Messen des Lernerfolges."},{"id":"c","text":"Das am Ende der Berufsausbildung nach dem Berufsbildungsgesetz in Verbindung mit dem Berufsbild erworbene theoretische Wissen."},{"id":"d","text":"Das Ziel einer nach p\u00e4dagogischen Gesichtspunkten gestalteten Unterweisung."},{"id":"e","text":"Lernziel ist ein anderes Wort f\u00fcr Pr\u00fcfungsanforderungen."}],"a":"Die vorherige, m\u00f6glichst genaue Festlegung der \r\nLernziele wird als eine wesentliche Voraussetzung \r\nf\u00fcr den Erfolg der Unterweisung angesehen.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"5.202"},{"q":"Unter Transferleistung versteht man","o":[{"id":"a","text":"die \u00dcbertragung von Ausbildungsbefugnissen an Hilfsausbilder."},{"id":"b","text":"die \u00dcbertragung der Angaben auf dem Merkzettel in das Berichtsheft."},{"id":"c","text":"die Vermittlung beruflicher Erfahrungen des Ausbilders an die Auszubildenden."},{"id":"d","text":"die schnelle Umstellung von einer T\u00e4tigkeit auf eine andere."},{"id":"e","text":"die \u00dcbertragung und Anwendung von Gelerntem auf Nichtgelerntes."}],"a":"Transferieren hei\u00dft \u00fcbertragen. Da man in der \r\nAusbildung nicht alles lernen kann, was im \r\nLeben gebraucht wird, ist es wichtig, dass man \r\nlernt, Gelerntes in neuen, aber vergleichbaren \r\nSituationen sinnvoll anzuwenden.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"5.203"},{"q":"Welche der unten aufgef\u00fchrten Beispiele w\u00fcrden Sie als Feinlernziele bezeichnen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Der Auszubildende soll eine sittliche Pers\u00f6nlichkeit werden."},{"id":"b","text":"Er soll lernen, 100 DIN-A5-Karteikarten in zehn Minuten alphabetisch zu ordnen."},{"id":"c","text":"Er soll schaben lernen."},{"id":"d","text":"Er soll den Umgang mit den \u00fcblichen Kommunikationsmitteln lernen."},{"id":"e","text":"Er soll lernen, aus 3 mm Kupferdraht mit einer Rundzange in 3 Minuten 5 \u00d6sen zu biegen."}],"a":"Feinlernziele unterscheiden sich von den Grob- \r\nund Richtzielen durch die geringere Abstraktion, \r\nFeinlernziele sind konkret.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","e"],"id":"5.204"},{"q":"Ordnen Sie bitte den aufgef\u00fchrten 4 Lernzielen (in der Reihenfolge 1\u20134) die Kennbuchstaben A B C der drei Lernzielbereiche zu. A = kognitiver Bereich B = psychomotorischer Bereich C = affektiver Bereich1. Das Porto f\u00fcr normale Drucksachen auswendig hersagen k\u00f6nnen. 2. Ein Paket mittlerer Gr\u00f6\u00dfe in zwei Minuten verschn\u00fcren k\u00f6nnen. 3. Ein Knopfloch exakt eins\u00e4umen k\u00f6nnen. 4. Zur Zusammenarbeit mit Kollegen bereit sein. Welche Buchstabenfolge ist richtig?","o":[{"id":"a","text":"A C B A"},{"id":"b","text":"A A B C"},{"id":"c","text":"A B B C"},{"id":"d","text":"C B B A"},{"id":"e","text":"C A B C"}],"a":"Im kognitiven Lernbereich geht es um Wissen, \r\nDenken, Vergleichen und \u00e4hnliche intellektuelle \r\nOperationen, im psychomotorischen Bereich um \r\nBewegungen, im affektiven Bereich um Einstel-\r\nlungen, Haltungen, Wertungen und \u00c4hnliches.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"5.205"},{"q":"Welche \u00dcberlegungen sollten Sie bei der Planung Ihrer Ausbildungsma\u00dfnahmen hinsichtlich der Lernziele anstellen?","o":[],"a":"- Konkretisierung des Ausbildungszieles durch\r\n  Festlegung der 'Feinlernziele'.\r\n- Wie soll das Erreichen der Feinlernziele\r\n  \u00fcberpr\u00fcft werden?","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"5.207"},{"q":"Man unterscheidet im Bereich des anwendungsbezogenen beruflichen Wissens verschiedene Rangstufen. Worauf sollten Sie bei Ingrids Ausbildung in dieser Hinsicht achten?","o":[],"a":"H\u00f6herwertige Lernziele anstreben (Ende des\r\n2. Ausbildungsjahres!).","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"5.208"},{"q":"Ingrid ist strebsam und will sicherstellen, dass sie das Gelernte auch beh\u00e4lt. Sie fragt, welche Ratschl\u00e4ge Sie ihr f\u00fcr ein wirksames Lernen und Behalten geben k\u00f6nnen.","o":[],"a":"- F\u00fcr gute \u00e4u\u00dfere Bedingungen sorgen (Ruhe,\r\n  Licht, g\u00fcnstige Raumtemperatur).\r\n- So weit m\u00f6glich, g\u00fcnstige Lernzeiten w\u00e4hlen\r\n  (Biorhythmus).\r\n- Aktives Erarbeiten des Lernstoffes.\r\n- Gezielte Wiederholung, m\u00f6glichst auch durch\r\n  bewusste Anwendung in der Praxis.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"5.209"},{"q":"Was verstehen Sie unter \u201eLernen\u201c und welche Arten des Lernens werden unterschieden?","o":[],"a":"Jede \u00c4nderung des Verhaltens, die nicht durch\r\nbiologische (z.B. krankhafte) Ver\u00e4nderung\r\nbedingt ist.\r\n- Lernen durch Versuch, Irrtum und zuf\u00e4lligen\r\n  Erfolg.\r\n- Lernen am Modell (durch Nachahmung).\r\n- Lernen durch Einsicht.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"5.210"},{"q":"Welche Arten von Lernzielen werden nach dem Grad der Konkretisierung unterschieden? Erl\u00e4utern Sie diese unterschiedlichen Arten von Lernzielen und ihre Bedeutung f\u00fcr die Ausbildung.","o":[],"a":"- Richtlernziele=sehr allgemeine, globale Ziele.\r\n- Groblernziele=bereits konkreter, aber noch\r\n  sehr grob, z.B. 'soll Fr\u00e4sen lernen', 'soll\r\n  \u00fcber die verschiedenen Gem\u00fcse Bescheid\r\n  wissen' (keine Angaben \u00fcber Genauigkeit,\r\n  Materialien usw., bzw. welche Gem\u00fcse, was\r\n  soll er wissen?).\r\n- Feinlernziele=ganz konkrete Ziele, die das\r\n  gew\u00fcnschte Endverhalten genau angeben.\r\n  Nur bei solchen konkret formulierten Feinlern-\r\n  zielen kann auch das Erreichen des Unterwei-\r\n  sungszieles sinnvoll \u00fcberpr\u00fcft werden.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"5.211"},{"q":"Welches der folgenden Lernziele des oben wiedergegebenen Ausbildungsrahmenplans w\u00fcrden Sie dem psychomotorischen Bereich zuordnen?","o":[{"id":"a","text":"Lernziel a"},{"id":"b","text":"Lernziel b"},{"id":"c","text":"Lernziel c"},{"id":"d","text":"Lernziel e"},{"id":"e","text":"Lernziel f"}],"a":"Nur die reine Anwendung der Kurzschrift ist dem \r\npsychomotorischen Bereich zuzuordnen.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"5.212"},{"q":"Welches der Lernziele hat den h\u00f6chsten Schwierigkeitsgrad (Rangstufe im Sinne der Lernzieltaxonomie)?","o":[{"id":"a","text":"Lernziel a"},{"id":"b","text":"Lernziel c"},{"id":"c","text":"Lernziel d"},{"id":"d","text":"Lernziel f"},{"id":"e","text":"Lernziel g"}],"a":"Das Entwerfen und Gestalten erfordert eine \r\nselbstst\u00e4ndige kreative Leistung.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"5.213"},{"q":"Das Lernziel c) stellt im Sinne der Konkretisierung der Lernziele","o":[{"id":"a","text":"ein Richtlernziel"},{"id":"b","text":"ein b\u00fcrotechnisches Lernziel"},{"id":"c","text":"ein Groblernziel"},{"id":"d","text":"ein affektives Lernziel"},{"id":"e","text":"ein Feinlernziel dar."}],"a":"F\u00fcr ein Feinlernziel fehlt es an der Konkretisie-\r\nrung: welche Tabellen und welche Vordrucke?","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"5.214"},{"q":"Die aufgef\u00fchrten Kenntnisse und Fertigkeiten sind nach der zeitlichen Gliederung im 1. und 3. Ausbildungsjahr zu vermitteln. Welche Positionen w\u00fcrden Sie schwerpunktm\u00e4\u00dfig dem 3. Ausbildungsjahr zuordnen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Lernziel d"},{"id":"b","text":"Lernziel a"},{"id":"c","text":"Lernziel g"},{"id":"d","text":"Lernziel c"},{"id":"e","text":"Lernziel e"}],"a":"Diese Aufgaben erfordern eine Leistung, die \r\n\u00fcber die Wiedergabe oder Anwendung von \r\nerlerntem Wissen hinausgeht.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","e"],"id":"5.215"},{"q":"Wie sollte man beim Lernen aus einem Lehrbuch vorgehen, um einen m\u00f6glichst gro\u00dfen Lernerfolg zu haben?","o":[],"a":"- \u00dcberblick verschaffen (Inhaltsverzeichnis, Stoff-\r\n  angaben u. \u00c4.).\r\n- Wichtige und unbekannte Begriffe kennzeich-\r\n  nen (Nachschlagen).\r\n- Wichtige S\u00e4tze oder Abschnitte markieren.\r\n- Inhalt - in kleineren oder gr\u00f6\u00dferen Abschnit-\r\n  ten - mit eigenen Worten zusammenfassen.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"5.301"},{"q":"Die physiologische Leistungsbereitschaft wird vor allem durch drei Faktoren beeinflusst. Welche der nachfolgenden Faktorenkombinationen ist richtig?","o":[{"id":"a","text":"Dauer der Arbeitszeit, Konstitutions- und Trainingszustand."},{"id":"b","text":"Betriebsklima, Arbeitszeit und Leistungswillen."},{"id":"c","text":"Maximale Leistungsf\u00e4higkeit. Leistungskondition und Leistungswillen."},{"id":"d","text":"Entlohnung, Betriebsklima und sozialer Status."},{"id":"e","text":"Verh\u00e4ltnis zu Vorgesetzten und Kollegen, Leistungswillen und seelische Verfassung."}],"a":"Die physiologische Leistungsbereitschaft wird \r\nvor allem durch die maximale Leistungsbereit-\r\nschaft, die Leistungskondition und den Leis-\r\ntungswillen bestimmt.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"5.302"},{"q":"W\u00e4hrend der meist nicht kontinuierlich verlaufenden Wachstumssch\u00fcbe bei Jugendlichen sollte man besonders auf die sehr ehrgeizigen Auszubildenden achten. Warum? (2)","o":[{"id":"a","text":"Weil sie unter Umst\u00e4nden ihre Arbeitsleistungen\u00fcber das in diesem Alter gesundheitlich zu vertretende Ma\u00df hinaus steigern."},{"id":"b","text":"Weil sie von den Kollegen leicht als Streber verlacht werden."},{"id":"c","text":"Weil eine zu starke Arbeitsbelastung Wachstumsst\u00f6rungen hervorrufen kann."},{"id":"d","text":"Es gibt keinen Grund, auf diese Jugendlichen besonders zu achten."},{"id":"e","text":"Weil sie unter Umst\u00e4nden das Betriebsklima durch eine zu schnelle Karriere verderben."}],"a":"W\u00e4hrend der Wachstumssch\u00fcbe ist die k\u00f6rper-\r\nliche Leistungsf\u00e4higkeit herabgesetzt. Wenn \r\ndies nicht beachtet wird - und diese Gefahr ist \r\nbei ehrgeizigen Jugendlichen besonders gro\u00df - \r\nkann es leicht zu irreparabeln Wachstumsst\u00f6-\r\nrungen kommen.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","c"],"id":"5.303"},{"q":"Sie \u00fcberlegen zun\u00e4chst, welchem Lernbereich das Feilen zuzurechnen ist.","o":[{"id":"a","text":"Dem kognitiven Lernbereich."},{"id":"b","text":"Dem psychomotorischen Lernbereich."},{"id":"c","text":"Dem Bereich der personalen F\u00e4higkeiten."},{"id":"d","text":"Dem Bereich der Einstellungen."},{"id":"e","text":"Dem affektiven Lernbereich."}],"a":"","section":"E","reference":{"book":"E II 2","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"5.305"},{"q":"Dann pr\u00fcfen Sie, welche Unterweisungsmethode f\u00fcr die Vermittlung des Feilens als die geeignetste erscheint.","o":[{"id":"a","text":"Ein Kurzvortrag \u00fcber die richtige Handhabung der Feile."},{"id":"b","text":"Die Leittextmethode."},{"id":"c","text":"Das Brainstorming."},{"id":"d","text":"Die Vier-Stufen-Methode."},{"id":"e","text":"Die fragend-entwickelnde Methode."}],"a":"F\u00fcr einfache Fertigkeiten im psychomotorischen \r\nBereich bietet sich normalerweise die Vier-\r\nStufen-Methode an.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"5.306"},{"q":"Ihnen ist die gro\u00dfe Bedeutung des \u00dcbens f\u00fcr den Lernerfolg bewusst. Der \u00dcbungserfolg ...","o":[{"id":"a","text":"w\u00e4chst zu Beginn einer \u00dcbungsperiode am schnellsten."},{"id":"b","text":"verteilt sich in der Regel \u00fcber die ganze\u00dcbungsperiode."},{"id":"c","text":"hat den gr\u00f6\u00dften Zuwachs am Ende einer \u00dcbungsperiode."},{"id":"d","text":"steht meist in keinem Zusammenhang mit der\u00dcbungszeit."},{"id":"e","text":"ist nur bei manuellen Fertigkeiten von der\u00dcbungszeit abh\u00e4ngig."}],"a":"In der ersten Zeit des \u00dcbens steigt in der Regel \r\nder K\u00f6nnenszuwachs am st\u00e4rksten. Der Lernzu-\r\nwachs nimmt mit zunehmender \u00dcbungszeit ab.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"5.307"},{"q":"Die Grundkenntnisse \u00fcber Herstellung und Eigenschaften von Metall wollen Sie in einem Lehrgespr\u00e4ch vermitteln. Hierf\u00fcr sehen Sie ...","o":[{"id":"a","text":"die Zeit gleich zu Arbeitsbeginn vor, weil diese f\u00fcr die Aufnahme von Wissen besser geeignet ist als zum Erlernen von Fertigkeiten."},{"id":"b","text":"eine Zeit etwas sp\u00e4ter am Vormittag vor, weil dann die Leistungsbereitschaft am gr\u00f6\u00dften ist."},{"id":"c","text":"die Stunde nach der Mittagspause vor, weil die Auszubildenden dann durch die Pause besonders frisch und aufnahmebereit sind."},{"id":"d","text":"die Zeit unmittelbar vor Feierabend vor, weil die Aussicht auf den Feierabend die Bereitschaft zur Mitarbeit steigert."},{"id":"e","text":"keine feste Zeit vor, weil sich die g\u00fcnstigste Zeit aus der Situation ergibt."}],"a":"s. die Kurve der physiologischen Leistungsbe-\r\nreitschaft, Abb. E 6.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"5.308"},{"q":"Durch Wiederholen und \u00dcben wird ...","o":[{"id":"a","text":"der gelernte Unterweisungsstoff gefestigt, weil dem Vergessen entgegengewirkt wird."},{"id":"b","text":"den Auszubildenden eine Abwechslung bei eint\u00f6nigen Unterweisungen geboten."},{"id":"c","text":"dem Ausbilder Zeit zur Entspannung gegeben."},{"id":"d","text":"den Auszubildenden Gelegenheit zur Teamarbeit einger\u00e4umt."}],"a":"Grunds\u00e4tzlich pr\u00e4gt sich der Lernstoff umso \r\nfester ein, je mehr wiederholt wird. Jedoch bringt \r\ndas sog. '\u00dcberlernen', also das Wieder-\r\nholen, nachdem der Lernstoff beherrscht wird, \r\nkaum noch Gewinn.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"5.309"},{"q":"Was sagt die Tageskurve der physiologischen Leistungsbereitschaft f\u00fcr den Menschen aus?","o":[],"a":"Sie beschreibt die F\u00e4higkeit zur Arbeitsleistung\r\nin Abh\u00e4ngigkeit von der Tageszeit.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"5.310"},{"q":"Welche Aussagen \u00fcber Leistung und Leistungsf\u00e4higkeit treffen zu? (2)","o":[{"id":"a","text":"Der Leistungswille ist der bestimmende Faktor f\u00fcr die Leistungskondition in jedem Einzelfall."},{"id":"b","text":"Der Leistungswille bestimmt, in welchem Ma\u00df die vorhandene Leistungsf\u00e4higkeit im Einzelfall eingesetzt wird."},{"id":"c","text":"Es ist mit den heute vorhandenen psychologischen Tests etc. f\u00fcr den Ausbilder sehr leicht m\u00f6glich, die genaue Leistungsf\u00e4higkeit eines Auszubildenden zu beurteilen."},{"id":"d","text":"Die maximale Leistungsf\u00e4higkeit ist unabh\u00e4ngig von Konstitution, Trainingszustand und k\u00f6rperlicher Verfassung."},{"id":"e","text":"Die t\u00e4glichen Schwankungen der Leistungsbereitschaft sind abgestimmt auf die astronomische Zeit des jeweiligen Aufenthaltsortes eines Menschen."}],"a":"Leistungskondition ist die physiologische Leis-\r\ntungsbereitschaft, die weitgehend unbeeinfluss-\r\nbar durch den Willen ist.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","e"],"id":"5.311"},{"q":"Was kommt wohl am ehesten als Grund f\u00fcr diese ver\u00e4nderte Einstellung von Gerhard in Frage? (2)","o":[{"id":"a","text":"Gerhard f\u00fchlt sich durch die anstrengenden, Konzentration erfordernden Registrierungsarbeiten\u00fcberfordert."},{"id":"b","text":"Gerhard hat wahrscheinlich eine neue Freundin und deshalb anderes im Kopf."},{"id":"c","text":"Gerhard hat an der Arbeit wenig Interesse, weil er sich unterfordert f\u00fchlt."},{"id":"d","text":"Gerhard hat sich am Anfang angestrengt, um die Stelle nicht zu verlieren, jetzt l\u00e4sst dieser Antrieb nach."},{"id":"e","text":"Gerhard kommt mit dem neuen Ausbildungsbeauftragten, dem Lagerleiter, nicht zurecht."}],"a":"Eine \u00dcberforderung durch 'einfache Registrie-\r\nrungsarbeiten' ist unwahrscheinlich. Ehe man \r\nm\u00f6glichen Gr\u00fcnden im Privatbereich nachgeht, \r\nsollte man alle denkbaren innerbetrieblichen \r\nUrsachen gepr\u00fcft haben.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","e"],"id":"5.313"},{"q":"Sie befragen den Lagerleiter, was er getan hat, um Gerhards Verhalten zu \u00e4ndern. Der antwortet:\u201eIch habe ihm die Arbeit wiederholt erkl\u00e4rt, obwohl er sie l\u00e4ngst beherrschen m\u00fcsste, und habe ihm deutlich gemacht, dass ich seine Faulheit nicht l\u00e4nger hinnehmen werde. Au\u00dferdem habe ich ihn auf die bald stattfindende Zwischenpr\u00fcfung und die Auswirkungen seines Desinteresses auf das Ergebnis hingewiesen.\u201c (2)","o":[{"id":"a","text":"Der Lagerleiter hat sich v\u00f6llig richtig verhalten."},{"id":"b","text":"Die Reaktionen des Lagerleiters deuten auf einen autorit\u00e4ren F\u00fchrungsstil hin."},{"id":"c","text":"Der Lagerleiter hat die Arbeit ausf\u00fchrlich und wiederholt erkl\u00e4rt, mehr kann er nicht tun."},{"id":"d","text":"Der Lagerleiter hat offensichtlich nicht versucht, die Gr\u00fcnde f\u00fcr Gerhards Verhalten in einem Gespr\u00e4ch festzustellen."},{"id":"e","text":"Die vielf\u00e4ltigen Bem\u00fchungen des Lagerleiters sind Ausdruck f\u00fcr einen kooperativen F\u00fchrungsstil."}],"a":"Die Tatsache, dass der Lagerleiter seine Ma\u00df-\r\nnahmen trifft, ohne auch nur den Versuch zu \r\nmachen, die Ursachen von Gerhards Verhalten \r\nherauszubekommen, deutet auf einen autorit\u00e4ren \r\nF\u00fchrungsstil hin.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","d"],"id":"5.314"},{"q":"Sie entschlie\u00dfen sich, selbst ein Gespr\u00e4ch mit Gerhard zu f\u00fchren. (2)In diesem Gespr\u00e4ch ...","o":[{"id":"a","text":"machen Sie Gerhard klar, dass er die Anweisungen des Lagerleiters zu befolgen hat und dass es so nicht weiter geht."},{"id":"b","text":"weisen Sie Gerhard noch einmal auf die verschiedenen Bem\u00fchungen und Ermahnungen des Lagerleiters hin und machen damit deutlich, dass Sie hinter diesem stehen."},{"id":"c","text":"bitten Sie zun\u00e4chst Gerhard, sein Verhalten aus seiner Sicht zu schildern und dazu Stellung zu nehmen."},{"id":"d","text":"machen Sie Gerhard nachdr\u00fccklich den Sinn der Ausbildung deutlich und weisen ihn auf die Bedeutung einer guten Abschlusspr\u00fcfung f\u00fcr seinen weiteren Berufsweg hin."},{"id":"e","text":"versuchen Sie gemeinsam mit Gerhard, L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten zu finden und deren Umsetzung zu vereinbaren."}],"a":"Bei Schwierigkeiten sollte man immer zun\u00e4chst \r\ngemeinsam mit dem Auszubildenden nach den \r\nGr\u00fcnden und nach L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten suchen.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","e"],"id":"5.315"},{"q":"Welche Aussagen \u00fcber das Verh\u00e4ltnis Ausbilder \u2013Auszubildende beschreiben eine w\u00fcnschenswerte Konstellation? (2)","o":[{"id":"a","text":"Der Ausbilder sollte eine m\u00f6glichst enge pers\u00f6nliche Bindung zu seinen Auszubildenden aufbauen."},{"id":"b","text":"Ein Ausbilder sollte sich \u2013 nach Vermittlung einer klaren Sachkonzeption \u2013 dem Auszubildenden weitgehend entbehrlich machen."},{"id":"c","text":"Der Ausbilder sollte sich selbst als Vorbild und Beispiel darstellen (\u201eMach es so wie ich\u201c)."},{"id":"d","text":"Ein Ausbilder berichtet im Kollegenkreis \u00fcber sein Verh\u00e4ltnis zu den Auszubildenden: \u201eAlles tun sie mir zuliebe.\u201c"},{"id":"e","text":"Ein Ausbilder berichtet: \u201eIch will nicht, dass die Auszubildenden mich kopieren, sondern ich helfe ihnen lieber, ihren eigenen Weg zu finden.\u201c"}],"a":"Erziehung zur Selbstst\u00e4ndigkeit und zur Findung \r\nder eigenen Individualit\u00e4t sollte im Vordergrund \r\nstehen. Eine zu enge pers\u00f6nliche Bindung ist \r\ndabei eher hinderlich.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","e"],"id":"5.316"},{"q":"Jugendliche leisten oft Widerstand gegen ihre Umwelt. Sie steigern sich in Trotzreaktion hinein. Wie reagiert der verst\u00e4ndige Ausbilder? (2)","o":[{"id":"a","text":"Er versucht, den Widerstand in produktive Bahnen umzulenken."},{"id":"b","text":"Er appelliert an die Gehorsamspflicht des Jugendlichen gegen\u00fcber den Vorgesetzten."},{"id":"c","text":"Er bricht den Widerstand: Disziplin muss sein."},{"id":"d","text":"Er appelliert an Einsicht und Selbstst\u00e4ndigkeit des Jugendlichen."},{"id":"e","text":"Er setzt sich sofort mit dem Elternhaus in Verbindung."}],"a":"Positives 'Umfunktionieren' verhindert negatives \r\nFixieren. Motivation \u00fcber die Vernunft sichert \r\nden meisten Erfolg.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","d"],"id":"5.317"},{"q":"Will der Ausbilder von den Jugendlichen akzeptiert werden, und will er mit ihnen das gesteckte Ausbildungsziel erreichen, muss er gewissen Anspr\u00fcchen gen\u00fcgen. Welche der folgenden Verhaltensweisen kennzeichnen den guten Ausbilder? (2)","o":[{"id":"a","text":"Sich eher schwach zeigen gegen\u00fcber den Auszubildenden: Das vermag die schwachen Gruppenmitglieder mit ihm zu solidarisieren."},{"id":"b","text":"Mit Festigkeit auftreten und sinnvolle Forderungen stellen, die zur Erreichung des Gruppenzieles f\u00fchren."},{"id":"c","text":"Bedacht darauf sein, die Jugendlichen zu entlasten und ihnen Erleichterungen zuzubilligen: Es sind ja Heranwachsende."},{"id":"d","text":"Bei Unb\u00e4ndigkeit und Trotz hart und schnell strafen, um nicht die Erreichung des Gruppenzieles zu gef\u00e4hrden."},{"id":"e","text":"Hinter Unruhe und Aggressivit\u00e4t Hilflosigkeit und Entwicklungsnot ahnen; pers\u00f6nlichen Beistand, menschliche Hilfe anbieten."}],"a":"Gemeinsam und unter Anstrengungen erreichte \r\nZiele binden Auszubildende und Ausbilder. \r\nJugendliche wollen gefordert werden. Vielschich-\r\ntige Ursachen k\u00f6nnen hinter ungew\u00f6hnlichem \r\nVerhalten von Heranwachsenden stehen; vor-\r\ndergr\u00fcndiges und oberfl\u00e4chliches Reagieren \r\nsollten Sie vermeiden.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","e"],"id":"5.318"},{"q":"Mit \u201eUnterweisungsstil\u201c wird bezeichnet","o":[{"id":"a","text":"die Art des Anschreibens und Anzeichnens des Ausbilders an die Wandtafel."},{"id":"b","text":"die Beherrschung des Lehrstoffes durch den Ausbilder."},{"id":"c","text":"die charakteristische pers\u00f6nliche Auspr\u00e4gung der Unterweisungst\u00e4tigkeit eines Ausbilders."},{"id":"d","text":"Sprechweise und Wortschatz eines Ausbilders."},{"id":"e","text":"die Form der Unterweisung (Unterweisung am Arbeitsplatz, Lehrgespr\u00e4ch, Unterricht)."}],"a":"Das Wort 'Stil' kommt aus dem Bereich der \r\nKunst, wo mit ihm die Art des Zeichnens, \r\nMalens oder Schreibens bezeichnet wird. In \r\n\u00e4hnlicher Form wird die Art des Umganges des \r\nAusbilders mit den Auszubildenden als Unter-\r\nweisungsstil bezeichnet.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"5.319"},{"q":"Heute wird weitgehend ein eher partnerschaftlicher Ausbildungsstil praktiziert. Dies bedeutet, ...","o":[{"id":"a","text":"dass der Ausbilder hin und wieder sich gleichg\u00fcltig verh\u00e4lt."},{"id":"b","text":"dass der Ausbilder alle Entscheidungen durch die Auszubildenden mit beeinflussen l\u00e4sst."},{"id":"c","text":"dass man die Auszubildenden weitgehend gew\u00e4hren l\u00e4sst."},{"id":"d","text":"dass es keine Konflikte geben darf."},{"id":"e","text":"dass die \u00dcberlegenheit des Ausbilders weniger im Vordergrund steht."}],"a":"Bei der partnerschaftlichen Haltung dem Auszu-\r\nbildenden gegen\u00fcber steht die \u00dcberlegenheit \r\nder Erwachsenen weniger im Vordergrund, da \r\nSelbstbestimmung und Selbstentscheidung der \r\nJugendlichen Ziel der Ausbildung sind. Dies ist \r\njedoch nicht gleichbedeutend mit v\u00f6lligem Ge-\r\nw\u00e4hrenlassen oder Gleichg\u00fcltigkeit dem Auszu-\r\nbildenden gegen\u00fcber.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"5.320"},{"q":"Kreuzen Sie bitte in der folgenden Liste jene Eigenschaften an, von denen Sie meinen, dass sie den autorit\u00e4ren Stil eines Ausbilders nicht kennzeichnen!","o":[{"id":"a","text":"Unnahbar, unpers\u00f6nlich."},{"id":"b","text":"Streng auf Disziplin achtend."},{"id":"c","text":"Entgegenkommend, mitf\u00fchlend, freundlich."},{"id":"d","text":"Abweisend, k\u00fchl."},{"id":"e","text":"Wenig diskussionsfreudig."}],"a":"Diese Eigenschaften sind kennzeichnend f\u00fcr \r\nden kooperativen, nicht f\u00fcr den autorit\u00e4ren Stil \r\ndes Ausbilders.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"5.321"},{"q":"Was verstehen Sie unter einem kooperativen F\u00fchrungs- und Unterweisungsstil?Welche Merkmale kennzeichnen ihn?","o":[],"a":"Der Ausbilder\r\n- ber\u00fccksichtigt die menschlichen Bed\u00fcrfnisse\r\n  des Auszubildenden,\r\n- nimmt den Auszubildenden ernst,\r\n- ist offen f\u00fcr Anregungen,\r\n- ist auch dem Auszubildenden gegen\u00fcber\r\n  h\u00f6flich ('bitte ...'),\r\n- ist sachlich und hilfsbereit","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"5.322"},{"q":"Der mehr autorit\u00e4tsbezogene F\u00fchrungsstil ist ausgerichtet auf die F\u00f6rderung von ... (2)","o":[{"id":"a","text":"Einordnung."},{"id":"b","text":"Pflichttreue."},{"id":"c","text":"Selbstst\u00e4ndigkeit."},{"id":"d","text":"kritischer Einstellung."},{"id":"e","text":"Diskussionsbereitschaft."}],"a":"Der fr\u00fcher dominierende, mehr autorit\u00e4tsbezo-\r\ngene F\u00fchrungsstil war weitgehend auf Einord-\r\nnung, Pflichttreue und moralische Best\u00e4ndigkeit \r\nausgerichtet.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","b"],"id":"5.323"},{"q":"Jeder Ausbilder hat einen bestimmten Unterweisungsstil. Die Grundstile werden als autoritativ, kooperativ und nachl\u00e4ssig bezeichnet. Welche 2Zuordnungen zwischen diesen drei Unterweisungsstilen und den folgenden Stichworten halten Sie f\u00fcr zutreffend? (2)","o":[{"id":"a","text":"autoritativ \u2013 blo\u00dfstellen"},{"id":"b","text":"kooperativ \u2013 Ermutigung"},{"id":"c","text":"nachl\u00e4ssig \u2013 Diskussion"},{"id":"d","text":"autoritativ \u2013 Leistung anerkennen"},{"id":"e","text":"kooperativ \u2013 Ironie"}],"a":"","section":"E","reference":{"book":"E III 3","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","b"],"id":"5.324"},{"q":"Zu welchen Tageszeiten erreicht ein Mensch seine h\u00f6chste Bereitschaft und F\u00e4higkeit zur Arbeitsleistung?","o":[{"id":"a","text":"7.00 Uhr und 13.00 Uhr"},{"id":"b","text":"9.00 Uhr und 14.00 Uhr"},{"id":"c","text":"11.00 Uhr und 16.00 Uhr"},{"id":"d","text":"10.00 Uhr und 18.00 Uhr"},{"id":"e","text":"8.00 Uhr und 20.00 Uhr"}],"a":"Normalerweise erreicht ein Mitarbeiter die h\u00f6chste \r\nBereitschaft zur Arbeitsleistung vormittags gegen \r\n11.00 Uhr und nachmittags gegen 16.00 Uhr.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"5.325"},{"q":"Bitte kreuzen Sie von den nachfolgenden Buchstabenkombinationen diejenige an, die nach Ihrer Meinung die notwendigen Kontrollmittel der Ausbildung enth\u00e4lt!Es bedeutet:A = Ausbildungsnachweis B = Einhaltung der Bestimmungen des Betriebsverfassungsgesetzes C = Innerbetriebliche Zwischenpr\u00fcfung D = Kontakt zur Berufsschule E = Beurteilungen der mit der Ausbildung beauftragten Mitarbeiter F = Anhalten zur au\u00dferbetrieblichen Weiterbildung G = Lehrgespr\u00e4ch","o":[{"id":"a","text":"A B C D"},{"id":"b","text":"A B C E"},{"id":"c","text":"A B C F"},{"id":"d","text":"B C D E"},{"id":"e","text":"A C E G"}],"a":"Der Kontakt zur Berufsschule ist zwar wichtig, \r\naber kein Kontrollmittel.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"5.326"},{"q":"Welche Wirkung haben Vorbilder auf die Entwicklung des jungen Menschen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Sie sch\u00fctzen den Jugendlichen davor, negativen Einfl\u00fcssen zu erliegen."},{"id":"b","text":"Sie beschleunigen die Entwicklung des jungen Menschen wesentlich."},{"id":"c","text":"Sie sind personenbezogene Beispiele der Lebensf\u00fchrung."},{"id":"d","text":"Sie \u00fcben einen steuernden und orientierenden Einfluss auf den Jugendlichen aus."},{"id":"e","text":"Sie helfen dem Jugendlichen, die richtigen Entscheidungen f\u00fcr den weiteren Lebensweg zu treffen (sich richtig zu verhalten)."}],"a":"Von Vorbildern k\u00f6nnen sowohl positive als auch \r\nnegative Einfl\u00fcsse auf Jugendliche ausgehen.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","d"],"id":"5.327"},{"q":"Nach \u00a7 48 Berufsbildungsgesetz sind Zwischenpr\u00fcfungen durchzuf\u00fchren. Wann sehen Sie den zeitlich g\u00fcnstigsten Termin einer solchen Pr\u00fcfung?","o":[{"id":"a","text":"Kurz vor Beendigung der Probezeit."},{"id":"b","text":"Kurz vor Beendigung des Ausbildungsverh\u00e4ltnisses, um zu testen, ob der Kandidat die Fertigkeiten und Kenntnisse hat, die Abschlusspr\u00fcfung zu bestehen."},{"id":"c","text":"In ausreichendem zeitlichen Abstand vor der Abschlusspr\u00fcfung."},{"id":"d","text":"Vor Ablauf des ersten Ausbildungsjahres, da bis dahin \u00fcber eine Abk\u00fcrzung der Ausbildungszeit entschieden sein muss."}],"a":"Die Ausbildungsordnungen sehen sie in der \r\nRegel in der Mitte des 2. Ausbildungsjahres vor.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"5.328"},{"q":"Welchem Zweck dienen die vorgeschriebenen Zwischenpr\u00fcfungen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Entlastung der Abschlusspr\u00fcfung vom Ausbildungsstoff des ersten Ausbildungsjahres."},{"id":"b","text":"Ermittlung des Ausbildungsstandes."},{"id":"c","text":"Ermittlung von Betrieben, die ihren Ausbildungspflichten nicht nachgekommen sind."},{"id":"d","text":"Grundlage f\u00fcr eine gezielte Ausbildung in der noch verbleibenden Ausbildungszeit."},{"id":"e","text":"Ergebnis ist Entscheidungshilfe zur Frage der Abk\u00fcrzung der Ausbildungszeit."}],"a":"","section":"E","reference":{"book":"","law":"\u00a7 48 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["b","d"],"id":"5.329"},{"q":"Welche Feststellungen k\u00f6nnen Sie aus dem Ergebnis der Zwischenpr\u00fcfung treffen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Yasmin hat in der Kenntnispr\u00fcfung insgesamt nur befriedigende Leistungen gezeigt, hier muss sie sich unbedingt verbessern."},{"id":"b","text":"Yasmin scheint Schwierigkeiten im Rechnen zu haben."},{"id":"c","text":"Die Leistungen in den Fertigkeiten sind mit ausreichend beurteilt, sie gen\u00fcgen deshalb durchaus den zu stellenden Anforderungen."},{"id":"d","text":"Die Leistungen im Bereich \u201eSalate, Gem\u00fcse, kalte Speisen\u201c k\u00f6nnen noch befriedigen, bei den\u201eSuppen\u201c allerdings nicht."},{"id":"e","text":"Die schlechten Ergebnisse in der Fertigkeitspr\u00fcfung machen eine \u00dcberpr\u00fcfung der betrieblichen Ausbildung erforderlich."}],"a":"Allerdings liegen auch die Leistungen bei \r\n'Salate\u0085' deutlich unter dem Kammerdurch-\r\nschnitt, was auch hier Anlass zum Nachdenken \r\ngeben sollte.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","d"],"id":"5.330"},{"q":"Soweit sich in der Zwischenpr\u00fcfung Defizite gezeigt haben: Wer ist rechtlich zur Beseitigung dieser M\u00e4ngel verpflichtet? (2)","o":[{"id":"a","text":"Rechtlich niemand, denn der Auszubildende muss selbst wissen, was er erreichen will."},{"id":"b","text":"Der Auszubildende, denn er hat eine Lernpflicht."},{"id":"c","text":"Im Bereich der Kenntnisse die Berufsschule, bei den Fertigkeiten der Betrieb."},{"id":"d","text":"Der Ausbildungsbetrieb, denn er hat die Kenntnisse und Fertigkeiten zu vermitteln, die zum Erreichen des Ausbildungszieles erforderlich sind."},{"id":"e","text":"Die Eltern, da Yasmin noch minderj\u00e4hrig ist und sie damit f\u00fcr die Ausbildung verantwortlich sind."}],"a":"Beide Vertragspartner haben die Verpflichtung, \r\nsich nach Kr\u00e4ften f\u00fcr das Erreichen des Ausbil-\r\ndungszieles einzusetzen.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","d"],"id":"5.331"},{"q":"Welche Konsequenzen sollten Sie aus den festgestellten Defiziten ziehen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Sie f\u00fchren mit Yasmin ein ernstes Gespr\u00e4ch und k\u00fcndigen eine \u201esch\u00e4rfere Gangart\u201c an."},{"id":"b","text":"Sie empfehlen Yasmin, im Rechnen die \u201eausbildungsbegleitenden Hilfen\u201c des Arbeitsamtes in Anspruch zu nehmen."},{"id":"c","text":"Sie er\u00f6rtern mit den Fachkr\u00e4ften in der K\u00fcche M\u00f6glichkeiten zur Verbesserung der Fertigkeiten."},{"id":"d","text":"Sie beschweren sich bei der Berufsschule wegen der M\u00e4ngel im Rechnen."},{"id":"e","text":"Sie f\u00fchren ein Gespr\u00e4ch mit den Eltern, in dem Sie die Aufl\u00f6sung des Ausbildungsvertrages androhen, wenn sich die Leistungen nicht bessern."}],"a":"Bei Schwierigkeiten sollten konkrete Hilfen \r\nangeboten werden.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","c"],"id":"5.332"},{"q":"Sehen Sie im Kenntnisbereich Handlungsbedarf und wenn ja, welche Ma\u00dfnahmen w\u00fcrden Sie ergreifen?","o":[],"a":"- Nachholbedarf in 'Manuelle Fertigungsverfah-\r\n  ren' und 'Technische Mathematik'.\r\n- Gespr\u00e4ch mit Berufsschullehrer zur \u00dcberpr\u00fc-\r\n  fung der Ergebnisse und n\u00e4heren Erforschung\r\n  der Gr\u00fcnde.\r\n- Evtl. Einsichtnahme in Pr\u00fcfungsunterlagen\r\n  zur genaueren Eingrenzung der Schw\u00e4chen.\r\n- Manuelle Fertigungsverfahren: Zusatzunter-\r\n  weisungen zur Wiederholung bzw. Schlie\u00dfung\r\n  der L\u00fccken.\r\n- Technische Mathematik: Gezielte 'Nachhilfe'\r\n  in Absprache mit der Berufsschule, wenn\r\n  m\u00f6glich 'ausbildungsbegleitende Hilfen (abH)'.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"5.343"},{"q":"Sollten Sie wegen der festgestellten Schw\u00e4chen eine Verl\u00e4ngerung der Ausbildungszeit mit Peter erw\u00e4gen?","o":[],"a":"Die Ergebnisse der Zwischenpr\u00fcfung geben \r\nnoch keinen Anlass f\u00fcr solche \u00dcberlegungen,\r\nim \u00dcbrigen k\u00f6nnte eine Verl\u00e4ngerung der\r\nAusbildungszeit nur vom Auszubildenden bean-\r\ntragt werden.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"5.344"},{"q":"Was sollten Sie sinnvollerweise tun, bevor Sie endg\u00fcltige Entscheidungen \u00fcber einzuleitende Ma\u00dfnahmen treffen?","o":[],"a":"Ausf\u00fchrliches Ausbildungsgespr\u00e4ch f\u00fchren, in \r\ndem auch der Auszubildende seine Meinung\r\nsagen und Vorschl\u00e4ge machen kann und die\r\nMa\u00dfnahmen m\u00f6glichst einvernehmlich festgelegt\r\nwerden.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"5.345"},{"q":"Wie beurteilen Sie das Ergebnis in der Fertigkeitspr\u00fcfung?","o":[],"a":"- Leistungen \u00fcberwiegend zufrieden stellend,\r\n  da - wenn auch z. T. nur geringf\u00fcgig - \u00fcber\r\n  dem Kammerdurchschnitt.\r\n- Handfertigkeiten verbesserungsbed\u00fcrftig.\r\n- Deutliche Schw\u00e4che im Fr\u00e4sen.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"5.340"},{"q":"Wie beurteilen Sie das Ergebnis in der Kenntnispr\u00fcfung?","o":[],"a":"- Leistung in nahezu allen Bereichen verbesse-\r\n  rungsbed\u00fcrftig, obwohl in den meisten F\u00e4llen\r\n  im oder sogar leicht \u00fcber dem Kammerdurch-\r\n  schnitt (also: 'keine Panik').\r\n- Deutliche Schw\u00e4chen in 'Manuelle Ferti-\r\n  gungsverfahren' und 'Technische Mathe-\r\n  matik'.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"5.341"},{"q":"Welche Ursachen k\u00f6nnte das Ergebnis im Fr\u00e4sen haben und welche Konsequenzen ziehen Sie daraus?","o":[],"a":"- Ausbildungszeit von 4 Wochen f\u00fcr das Fr\u00e4sen\r\n  zu kurz?\r\n- Zeit zwischen Mai 1998 und Zwischenpr\u00fcfung\r\n  im Fr\u00fchjahr 1999 ohne \u00dcbung mit Fertigkeits-\r\n  verlust verbunden?\r\n- M\u00e4ngel in der Ausbildung bei Meier?\r\n- Konsequenzen: Gespr\u00e4ch mit Ausbilder bei\r\n  Meier, evtl. Verl\u00e4ngerung der Ausbildungzeit\r\n  bei Meier, Wiederholungswoche vor der Zwi-\r\n  schenpr\u00fcfung.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"5.342"},{"q":"Welche der nachstehenden Aussagen \u00fcber Zwischenpr\u00fcfungen ist falsch?","o":[{"id":"a","text":"Die Zwischenpr\u00fcfungen geben als Zwischenbilanz positive Anreize f\u00fcr die weitere Ausbildung."},{"id":"b","text":"Die Zwischenpr\u00fcfungen erm\u00f6glichen der Kammer die Kontrolle des bisherigen Ausbildungsverlaufes."},{"id":"c","text":"Die Zwischenpr\u00fcfungen bereiten die Auszubildenden auf die Pr\u00fcfungssituation bei der Abschlusspr\u00fcfung vor."},{"id":"d","text":"Die Zwischenpr\u00fcfungen geben Hinweise auf L\u00fccken im bisherigen Ausbildungsstand des Pr\u00fcflings und erm\u00f6glichen, sie bis zum Ende der Ausbildungszeit zu schlie\u00dfen."},{"id":"e","text":"Die Zwischenpr\u00fcfungen sichern zu einem bestimmten Zeitpunkt einen gleichm\u00e4\u00dfigen Ausbildungsstand aller Auszubildenden in einem Ausbildungsberuf."}],"a":"Eine Pr\u00fcfung kann nie einen bestimmten Ausbil-\r\ndungsstand sichern.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"5.334"},{"q":"Welche Rechtsfolgen ergeben sich aus einer nichtbestandenen Zwischenpr\u00fcfung?","o":[{"id":"a","text":"Die Zulassung zur Abschlusspr\u00fcfung muss versagt werden."},{"id":"b","text":"Ein wichtiger Grund f\u00fcr die K\u00fcndigung eines Ausbildungsvertrages ist nun gegeben."},{"id":"c","text":"Keine, weil eine Zwischenpr\u00fcfung nicht bestanden sein muss."},{"id":"d","text":"Die Berufsschulklasse, in der sich der Pr\u00fcfling befindet, muss wiederholt werden."},{"id":"e","text":"Die vorzeitige Zulassung zur Abschlusspr\u00fcfung muss versagt werden."}],"a":"Konkrete Rechtsfolgen ergeben sich nicht, da die \r\nZwischenpr\u00fcfung nur der 'Ermittlung des Ausbil-\r\ndungstandes' dient, also im eigentlichen Sinne \r\ngar keine Pr\u00fcfungen ist. Dennoch wird eine vorzeiti-\r\nge Zulassung zur Abschlusspr\u00fcfung bei nicht be-\r\nstandener Zwischenpr\u00fcfung kaum in Frage kom-\r\nmen.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"5.335"},{"q":"Welche Aussagen \u00fcber den kooperativen F\u00fchrungsstil treffen zu? (2)","o":[{"id":"a","text":"Er kommt der Notwendigkeit, Aufgaben in Teamarbeit zu erf\u00fcllen, entgegen."},{"id":"b","text":"Er steigert die Arbeitsfreude durch die gr\u00f6\u00dfere Eigenverantwortung des Einzelnen."},{"id":"c","text":"Er hat den Vorteil, dass notwendige Entscheidungsprozesse beschleunigt werden."},{"id":"d","text":"Er baut den Widerstand von Jugendlichen gegen autorit\u00e4res Verhalten ab."},{"id":"e","text":"Er f\u00fchrt zu Nachgiebigkeit und Vertraulichkeit."}],"a":"","section":"E","reference":{"book":"E III 3","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","b"],"id":"5.336"},{"q":"F\u00fcr die Entwicklung des Jugendlichen spielen Vorbilder und Leitbilder eine gro\u00dfe Rolle. Worin liegt ihre Bedeutung f\u00fcr den Auszubildenden?","o":[{"id":"a","text":"Sie lenken den Jugendlichen von seinen wesentlichen Aufgaben in Schule und Beruf ab."},{"id":"b","text":"Sie bieten dem Jugendlichen Orientierung bei seinem Streben. Verhalten und Lebensf\u00fchrung nach eigenen Vorstellungen zu gestalten."},{"id":"c","text":"Vorbilder und Leitbilder werden den jungen Menschen von der Werbung nahe gebracht, wodurch ihre Entwicklung beeintr\u00e4chtigt wird."},{"id":"d","text":"Die obige Aussage trifft nicht zu. Ihre Bedeutung ist gering, da die heutige Jugend Vorbilder und Leitbilder ablehnt."},{"id":"e","text":"Das Schw\u00e4rmen f\u00fcr Vorbilder und Orientierung an Leitbildern stellen eine Gefahr dar, weil dem Auszubildenden dadurch das Zurechtfinden im t\u00e4glichen Leben erschwert wird."}],"a":"Vorbilder und Leitbilder helfen den Jugendlichen \r\nbeim Aufbau einer eigenen Pers\u00f6nlichkeit.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"5.337"},{"q":"Aus welchen Gr\u00fcnden wird ein Ausbildungsnachweis gef\u00fchrt? (2)","o":[{"id":"a","text":"Um eine Bewertungsgrundlage f\u00fcr die Abschlusspr\u00fcfung zu haben."},{"id":"b","text":"Um die Einhaltung des Ausbildungsplanes \u00fcberpr\u00fcfen zu k\u00f6nnen."},{"id":"c","text":"Um zur Abschlusspr\u00fcfung zugelassen zu werden."},{"id":"d","text":"Um der Berufsschule gute betriebliche Leistungen nachzuweisen."},{"id":"e","text":"Um einzelne Ausbildungsabschnitte \u00fcbersichtlich darzustellen."}],"a":"Der Ausbildungsnachweis gestattet den an der \r\nAusbildung Beteiligten zu pr\u00fcfen, ob der Ausbil-\r\ndungsstoff vermittelt und die Zeitplanung der \r\nAusbildung eingehalten wurde. Dar\u00fcber hinaus \r\nist der Ausbildungsnachweis Zulassungsvoraus-\r\nsetzung zur Abschlusspr\u00fcfung gem. \u00a7 43 Abs. 1 \r\nZ. 2 BBiG.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","c"],"id":"5.338"},{"q":"Welche der folgenden Beschreibungen kennzeichnen den guten Ausbilder? (2)","o":[{"id":"a","text":"Er ist darauf bedacht, die Jugendlichen weitgehend zu entlasten und ihnen Erleichterungen zu verschaffen."},{"id":"b","text":"Er konzentriert sich ganz auf die sachlichen Belange der Ausbildung, f\u00fcr die pers\u00f6nlichen Probleme der Auszubildenden sind andere Stellen zust\u00e4ndig."},{"id":"c","text":"Widerstand und Trotz versucht er gleich bei ihrem Auftreten m\u00f6glichst schnell zu brechen, damit dieses der Ausbildung hinderliche Verhalten keine Kreise zieht."},{"id":"d","text":"Er bem\u00fcht sich, den Auszubildenden eine klare Konzeption der Sache und klare Lernziele zu vermitteln."},{"id":"e","text":"Er versucht, die Auszubildenden zu bef\u00e4higen, mit eigenen Mitteln das f\u00fcr sie Optimale zu erreichen."}],"a":"Auszubildende sollten aufgrund einer klaren Ver-\r\nmittlung der Sache bef\u00e4higt werden, aus sich \r\nselbst heraus das f\u00fcr sie Optimale zu erreichen, \r\nsich ihren F\u00e4higkeiten gem\u00e4\u00df zu entfalten. Mit-\r\nmenschliche W\u00e4rme und ein waches Auge f\u00fcr \r\npers\u00f6nliche Probleme der Jugendlichen sind \r\nwichtig, eine zu enge pers\u00f6nliche Bindung zwi-\r\nschen Ausbilder und Auszubildenden w\u00e4re aber \r\nhinderlich bei der Entwicklung der eigenen Indivi-\r\ndualit\u00e4t der Jugendlichen.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d","e"],"id":"5.346"},{"q":"Sexuelles Fehlverhalten im Jugendalter ist in der Mehrzahl der F\u00e4lle ...","o":[{"id":"a","text":"Zeichen einer anormalen Entwicklung."},{"id":"b","text":"Folge einer falschen Erziehung durch Elternhaus und Schule (z. B. zu fr\u00fche oder zu intensive Aufkl\u00e4rung)."},{"id":"c","text":"Ausdruck der besonderen Situation des Jugendlichen(intensive sexuelle Antriebe und Verhaltensunsicherheit)."},{"id":"d","text":"lediglich Folge der unterschiedlichen Anschauungen, die in unserer Gesellschaft \u00fcber sexuelle Fragen bestehen und sollte daher vom Ausbilder nicht weiter beachtet werden."},{"id":"e","text":"eine Erscheinung, die auf sp\u00e4tere kriminelle Entwicklung des betreffenden Jugendlichen schlie\u00dfen l\u00e4sst."}],"a":"Eine Beurteilung sexuellen Fehlverhaltens muss \r\ndie besondere Situation des Jugendlichen \r\nin Betracht ziehen.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"5.401"},{"q":"Ein Jugendlicher kommt in seinem Beruf nicht mehr zurecht und verliert jede Arbeitsfreude. Welche Fragen stellen Sie sich als Ausbilder, um dem Auszubildenden aus dieser \u201eBerufskrise\u201cherauszuhelfen? (2)","o":[{"id":"a","text":"K\u00f6nnte man den Auszubildenden durch Androhung von Strafen dazu bringen, sich zusammenzurei\u00dfen?"},{"id":"b","text":"Lohnt es sich nach Lage der Dinge noch, den Auszubildenden weiter zu f\u00f6rdern?"},{"id":"c","text":"Sollte ich nicht die Eltern veranlassen, ihm den Umgang mit seiner Freundin zu verbieten, da sie offensichtlich einen schlechten Einfluss auf ihn aus\u00fcbt?"},{"id":"d","text":"F\u00fchlt sich der Auszubildende durch seinen Beruf\u00fcberfordert?"},{"id":"e","text":"Entspricht der Beruf auch der tats\u00e4chlichen Eignung des Auszubildenden?"}],"a":"Sinkende Arbeitsfreude kann viele Gr\u00fcnde ha-\r\nben. H\u00e4ufig ist sie jedoch durch \u00dcberforderung \r\noder Unterforderung verursacht. Zwangsma\u00df-\r\nnahmen - gleich welcher Art - sind kaum geeig-\r\nnet, die Arbeitsfreude zu steigern.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d","e"],"id":"5.402"},{"q":"Wo k\u00f6nnten die Ursachen liegen, wenn ein Auszubildender pl\u00f6tzlich \u201efaul\u201c erscheint, obwohl er vorher recht eifrig war? (2)","o":[{"id":"a","text":"In seinem schlechten Erbgut."},{"id":"b","text":"In seinem zu schnellen Wachstum."},{"id":"c","text":"In einer Krankheit."},{"id":"d","text":"In seinem mangelnden Ehrgeiz."},{"id":"e","text":"In seinem tr\u00e4gen Charakter."}],"a":"Pl\u00f6tzliche \u00c4nderungen im Leistungsverhalten \r\nsind h\u00e4ufig auf Wachstumssch\u00fcbe oder schwe-\r\nlende Krankheiten zur\u00fcckzuf\u00fchren, a), d) und e) \r\nbeschreiben \u00fcberdauernde Pers\u00f6nlichkeitsmerk-\r\nmale, die eine pl\u00f6tzliche Verhaltens\u00e4nderung \r\nnicht erkl\u00e4ren k\u00f6nnen.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","c"],"id":"5.403"},{"q":"Wenn ein Ausbilder einen Auszubildenden besonders sympathisch findet, ...","o":[{"id":"a","text":"sollte er sich nicht darum k\u00fcmmern."},{"id":"b","text":"sollte er dieses Sympathiegef\u00fchl so weit wie m\u00f6glich unterdr\u00fccken."},{"id":"c","text":"sollte er seinen Sympathiegef\u00fchlen freien Lauf lassen."},{"id":"d","text":"sollte er sein Sympathiegef\u00fchl erkennen und kontrollieren."},{"id":"e","text":"sollte er bei seinem Urteil besonders streng sein."}],"a":"Sympathie und Antipathie lassen sich kaum \r\ndurch den Willen ausschalten. Wichtig ist, dass \r\nder Ausbilder sich seiner Gef\u00fchle bewusst ist und \r\nsich stets Rechenschaft dar\u00fcber ablegt, ob sein \r\nUrteil \u00fcber den Auszubildenden durch objektive \r\nTatbest\u00e4nde begr\u00fcndet oder lediglich durch \r\nsolche Gef\u00fchle bestimmt ist.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"5.404"},{"q":"Welche Ma\u00dfnahmen kann der Ausbilder ergreifen, um milieugesch\u00e4digten Jugendlichen bei Lernst\u00f6rungen zu helfen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Er bevorzugt die unter Minderwertigkeitsgef\u00fchlen leidenden Jugendlichen, um ihnen die daheim fehlende Geborgenheit zu schenken."},{"id":"b","text":"Er reagiert nachgiebig gegen\u00fcber Trotzreaktionen."},{"id":"c","text":"Er bietet den Auszubildenden M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Erfolgserlebnisse."},{"id":"d","text":"Er versucht, bei Konfliktsituationen durch betont hartes Eingreifen dem gest\u00f6rten Sozialempfinden des Jugendlichen entgegenzuwirken."},{"id":"e","text":"Er bem\u00fcht sich, den Lerngest\u00f6rten \u2013 wie jedem anderen Jugendlichen \u2013 gerecht und abgewogen zu begegnen."}],"a":"Jede Sonderbehandlung schafft neue Konflikt-\r\nquellen.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","e"],"id":"5.405"},{"q":"Sie wollen ein Gespr\u00e4ch mit Armin f\u00fchren und\u00fcberlegen sich in Vorbereitung darauf, welches wohl die Gr\u00fcnde f\u00fcr den pl\u00f6tzlichen Leistungsabfall sein k\u00f6nnen. Welche \u00dcberlegungen sind das?","o":[],"a":"- Wie ist die Lernf\u00e4higkeit in Bezug auf den\r\n  speziellen Ausbildungsinhalt (Buchhaltung) ein-\r\n  zusch\u00e4tzen (mathematische F\u00e4higkeiten)?\r\n- Gibt es Hinweise auf seine speziellen Inte-\r\n  ressen?\r\n- Sind aktuelle pers\u00f6nliche Probleme erkennbar\r\n  (Krankheit, Elternhaus, sonstige au\u00dferbe-\r\n  triebliche Schwierigkeiten)?\r\n- Wie ist das Verh\u00e4ltnis zum Ausbilder und zu\r\n  den Kollegen in der Abteilung?","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"5.407"},{"q":"Welche M\u00f6glichkeiten sehen Sie, zus\u00e4tzliche Informationen zu bekommen, die Hinweise auf die Gr\u00fcnde geben k\u00f6nnen?","o":[],"a":"- Von Mitarbeitern der Abteilung ihre konkreten\r\n  Beobachtungen schildern lassen.\r\n- Mit dem Berufsschullehrer sprechen.\r\n- Wegen au\u00dferbetrieblicher Schwierigkeiten evtl.\r\n  mit den Eltern sprechen.\r\n- Zeugnisse und Berichtsheft einsehen.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"5.408"},{"q":"Worauf sollten Sie bei dem Gespr\u00e4ch besonders achten?","o":[],"a":"- Armin reden lassen, ruhig zuh\u00f6ren.\r\n- Durch kleine Zeichen (Kopfnicken, best\u00e4tigende\r\n  Worte u. \u00e4.) und weiterf\u00fchrende Fragen Inte-\r\n  resse signalisieren (aktives Zuh\u00f6ren).","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"5.409"},{"q":"Was sollten Sie zur konkreten Vorbereitung des Gespr\u00e4chs tun, um g\u00fcnstige Bedingungen f\u00fcr ein erfolgreiches Gespr\u00e4ch zu schaffen?","o":[],"a":"- Armin rechtzeitig informieren, nicht '\u00fcberfallen'.\r\n- Sicherstellen, dass das Gespr\u00e4ch ungest\u00f6rt\r\n  ablaufen kann.\r\n- Evtl. Getr\u00e4nke bereitstellen, um gel\u00f6ste, ver-\r\n  trauensvolle Atmosph\u00e4re zu f\u00f6rdern.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"5.410"},{"q":"Wie k\u00f6nnen sich private Schwierigkeiten des Auszubildenden u. U. im Betrieb \u00e4u\u00dfern? (2)","o":[{"id":"a","text":"Durch Aggressivit\u00e4t."},{"id":"b","text":"Durch besonderen T\u00e4tigkeitsdrang."},{"id":"c","text":"\u00c4u\u00dfern sich \u00fcberhaupt nicht."},{"id":"d","text":"Durch Kontaktarmut."},{"id":"e","text":"Durch \u00fcbertriebene Hilfsbereitschaft."}],"a":"F\u00fcr den Ausbilder ist es wichtig, die Auswirkun-\r\ngen auf die Ausbildung zu kennen, die durch \r\nprivate Schwierigkeiten hervorgerufen werden \r\nk\u00f6nnen.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","d"],"id":"5.411"},{"q":"Ein Auszubildender macht Schwierigkeiten mit den Ausbildungsnachweisen. Er hat den Ausbilder mehrmals angelogen. Welche Reaktionen des Ausbilders halten Sie f\u00fcr richtig?","o":[{"id":"a","text":"\u201eIch habe genug Geduld mit Ihnen gehabt. Ich werde einen Aktenvermerk f\u00fcr Ihre Personalakte machen. Kopie erhalten Ihre Eltern.\u201c"},{"id":"b","text":"\u201eDann m\u00fcssen Sie eben die Nachweise lassen. Es ist ja Ihre Pr\u00fcfung, die Sie machen m\u00fcssen.\u201c"},{"id":"c","text":"\u201eDas habe ich schon in den ersten Wochen geahnt!Wer die Schule schw\u00e4nzt, dem kann man auch nicht glauben!\u201c"},{"id":"d","text":"\u201eKommen Sie morgen um 16 Uhr zu mir. Wir wollen \u00fcber alles noch einmal in Ruhe reden. Vielleicht finden wir einen Ausweg.\u201c"},{"id":"e","text":"\u201eMelden Sie sich bitte beim Personalchef. F\u00fcr mich ist die Sache gelaufen.\u201c"}],"a":"Partnerschaftlicher Stil: vern\u00fcnftig, ruhig, ohne \r\nEmotionen.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"5.412"},{"q":"Ein Auszubildender wirkt bei seiner Arbeit im Betrieb faul und tr\u00e4ge. Welche Ursachen k\u00f6nnen der Faulheit zugrunde liegen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Faulheit kann ein nicht zu \u00e4ndernder Charakterfehler sein."},{"id":"b","text":"Faulheit kann durch eine Krankheit verursacht sein."},{"id":"c","text":"Faulheit kann die Folge unbew\u00e4ltigter pers\u00f6nlicher Probleme sein."},{"id":"d","text":"Faulheit ist in den meisten F\u00e4llen angeboren."},{"id":"e","text":"Faulheit ist ein entwicklungspsychologisches Stadium, das jeder Jugendliche und Heranwachsende durchl\u00e4uft."}],"a":"","section":"E","reference":{"book":"E VI 2b","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","c"],"id":"5.413"},{"q":"Die Lockerung der Beziehung zur Familie im Pubert\u00e4tsalter ist ...","o":[{"id":"a","text":"eine bedenkliche Erscheinung, die sehr oft zu St\u00f6rungen im Sozialverhalten f\u00fchrt."},{"id":"b","text":"typisch f\u00fcr die moderne Jugendkultur."},{"id":"c","text":"notwendige Voraussetzung f\u00fcr die Weiterentwicklung des Sozialverhaltens."},{"id":"d","text":"eine vor\u00fcbergehende Entwicklungsst\u00f6rung des Sozialverhaltens."},{"id":"e","text":"Folge des labilen Gef\u00fchlslebens und der starken Verunsicherung des Jugendlichen."}],"a":"Die Lockerung kindlicher Familienbindungen ist \r\neine Voraussetzung f\u00fcr den Aufbau einer eigenen \r\nPers\u00f6nlichkeit und sollte deshalb nicht einseitig \r\nnegativ beurteilt werden.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"5.414"},{"q":"Wodurch wird die physiologische Leistungsbereitschaft des Jugendlichen beeinflusst? (2)","o":[{"id":"a","text":"Durch die Tagesschwankungen der Leistungsbereitschaft."},{"id":"b","text":"Durch gezielte Motivierung vonseiten des Ausbilders, abgestimmt auf die jeweils zu verrichtende Arbeit."},{"id":"c","text":"Durch den Arbeitswillen des Jugendlichen."},{"id":"d","text":"Durch Wachstumssch\u00fcbe."},{"id":"e","text":"Die physiologische Leistungsbereitschaft bleibt stets konstant."}],"a":"Die physiologische Leistungsbereitschaft ist stets \r\nTagesschwankungen unterworfen und beim Ju-\r\ngendlichen noch zus\u00e4tzlich Schwankungen, die \r\ndurch seine Wachstumssch\u00fcbe bedingt sind.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","d"],"id":"5.415"},{"q":"Eine m\u00f6gliche Ursache f\u00fcr Lernst\u00f6rungen bei Jugendlichen kann im ung\u00fcnstigen h\u00e4uslichen Milieu liegen. Wie kann der Ausbilder einem solchen Jugendlichen helfen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Er bem\u00fcht sich, dem Jugendlichen wohlwollend, aber gerecht und fest in den Forderungen zu begegnen."},{"id":"b","text":"Da die geistige Reife an die k\u00f6rperliche Entwicklung gekoppelt ist, sollte der Ausbilder zun\u00e4chst einmal warten, bis dieser Auszubildende den k\u00f6rperlichen Entwicklungsstand seiner Altersgenossen erreicht hat, um ihn nicht zu \u00fcberfordern."},{"id":"c","text":"Er versucht, dem Auszubildenden m\u00f6glichst oft Gelegenheiten zu Erfolgserlebnissen zu bieten."},{"id":"d","text":"Er sollte zun\u00e4chst versuchen, gegen\u00fcber den Widerst\u00e4nden und Trotzreaktionen dieses Jugendlichen nachgiebig zu sein, um ihm das Eingew\u00f6hnen in das fremde Milieu zu erleichtern."},{"id":"e","text":"Er sollte keine besonderen Ma\u00dfnahmen ergreifen, da zu erwarten ist, dass der Jugendliche sich von selbst nach einiger Zeit dem bisher ungewohnten Arbeitsstil seiner Umgebung anpasst?"}],"a":"Das Verschaffen von Erfolgserlebnissen wirkt \r\nmotivierend und erleichtert - unterst\u00fctzt durch \r\nGew\u00f6hnung an angemessene Anforderungen - \r\ndie Anpassung an eine bisher nicht gelernte Ar-\r\nbeitshaltung.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","c"],"id":"5.416"},{"q":"Welche der folgenden Behauptungen sind richtig? (2)","o":[{"id":"a","text":"Die Pubert\u00e4t ist f\u00fcr den Ausbilder nicht von Bedeutung, da sie zu Beginn der Ausbildung bereits abgeschlossen ist."},{"id":"b","text":"M\u00e4dchen sind in ihrer k\u00f6rperlichen Entwicklung gleichaltrigen Jungen voraus."},{"id":"c","text":"Bei M\u00e4dchen von 15\u201318 Jahren sind starke k\u00f6rperliche Ver\u00e4nderungen festzustellen, mehr als bei Jungen."},{"id":"d","text":"Das schnelle Wachstum des Skeletts und der Muskulatur kann die Leistungen der Jugendlichen bei komplizierten Bewegungen beeintr\u00e4chtigen."},{"id":"e","text":"In der Pubert\u00e4t regeln die Jugendlichen ihre Beziehungen zu Eltern und anderen Erwachsenen neu. Die Schwierigkeiten mit den Eltern k\u00f6nnen sich jedoch nicht auf die Ausbildung auswirken."}],"a":"Die sozialen, psychischen und k\u00f6rperlichen Ver-\r\n\u00e4nderungen des Pubert\u00e4tsalters bzw. Ihre Nach-\r\nwirkungen sind bei beiden Geschlechtern f\u00fcr die \r\nAusbildung keinesfalls unbedeutend.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","d"],"id":"5.417"},{"q":"Was ist Adoleszenz? (2)","o":[{"id":"a","text":"Das Erwachsenenalter."},{"id":"b","text":"Die Zeit vor der Geschlechtsreifung."},{"id":"c","text":"Die \u00dcbergangszeit zwischen Vollendung der Geschlechtsreife und der Erreichung des tats\u00e4chlichen Erwachsenenalters."},{"id":"d","text":"Die Zeit der Geschlechtsreifung."},{"id":"e","text":"Die Zeit, in der die Mehrzahl der Jugendlichen die ersten Beziehungen zum anderen Geschlecht aufnimmt."}],"a":"Die Nachpubert\u00e4t oder Adoleszenz umfasst die \r\nrelativ lange Zeit, die geschlechtsreife Jugend-\r\nliche brauchen, um ganz erwachsen zu werden.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","e"],"id":"5.418"},{"q":"Wie l\u00e4sst sich die Bedeutung von Vorbildern f\u00fcr den jungen Menschen am besten charakterisieren?","o":[{"id":"a","text":"Sie lenken den Jugendlichen von den Realit\u00e4ten ab, da sie unangemessen h\u00e4ufig zu Tagtr\u00e4umereien f\u00fchren und aus Lebensbereichen stammen, die f\u00fcr die Jugendlichen meist unerreichbar sind."},{"id":"b","text":"Sie sind Ausdruck der Wendung zum Abstrakten und daher nur f\u00fcr diejenigen Jugendlichen von Bedeutung, deren Intelligenzniveau bereits eine solche Abstraktion erm\u00f6glicht."},{"id":"c","text":"Sie stellen personenbezogene Beispiele der Lebensf\u00fchrung dar, an denen sich die Selbstgestaltungstendenzen des Jugendlichen orientieren."},{"id":"d","text":"Vorbilder sch\u00fctzen den Jugendlichen davor, schlechten Einfl\u00fcssen zu unterliegen."},{"id":"e","text":"Vorbilder spielen nur f\u00fcr die Jugendlichen eine Rolle, die eine weiterf\u00fchrende Bildung erhalten."}],"a":"Die Identifikation mit Vorbildern verst\u00e4rkt die \r\ninnere Sicherheit und hilft bei der positiven \r\nVerarbeitung von Frustration.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"5.419"},{"q":"Der Ausbildungsnachweis hat ...","o":[{"id":"a","text":"vorwiegend Kontrollfunktionen, da anhand des Nachweises gepr\u00fcft werden kann, ob der Ausbildungsplan eingehalten wird."},{"id":"b","text":"keine erzieherische Funktion, da der Auszubildende das Gelernte sauber und korrekt darzustellen hat."},{"id":"c","text":"keinerlei Vorteile, da der Ausbildungsnachweis nicht zeigt, ob der Auszubildende wichtige Zusammenh\u00e4nge verstanden hat."},{"id":"d","text":"haupts\u00e4chlich den Zweck, dem Berufsschullehrer die Koordination des Berufsschulunterrichts mit der betrieblichen Unterweisung zu erleichtern."},{"id":"e","text":"die Aufgabe, dem Pr\u00fcfungsausschuss Anhaltspunkte f\u00fcr die im Betrieb gezeigten Leistungen zu bieten."}],"a":"","section":"E","reference":{"book":"E III 5","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"5.420"},{"q":"ln welchem Zusammenhang stehen Ausbildung und Zwischenpr\u00fcfung?","o":[{"id":"a","text":"Die betriebliche Ausbildung dient vorwiegend der Vorbereitung auf die Zwischenpr\u00fcfung."},{"id":"b","text":"Leistungsanforderungen im Betrieb m\u00fcssen immer etwas unter dem Niveau der \u00fcberbetrieblichen Pr\u00fcfung liegen."},{"id":"c","text":"Die Zwischenpr\u00fcfungen dienen in erster Linie der Kontrolle der Ausbildungsleistung des Ausbilders."},{"id":"d","text":"Zwischenpr\u00fcfungen sollen den Auszubildenden motivieren und Hinweise f\u00fcr gezielte Ausbildungsma\u00dfnahmen geben."},{"id":"e","text":"Zwischenpr\u00fcfungen erh\u00f6hen den Leistungsdruck, der sich auf die weitere Ausbildung nachteilig auswirkt."}],"a":"siehe als Grundlage \u00a7 48 BBiG.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"5.421"},{"q":"Wie reagieren Sie auf arrogantes Verhalten eines Auszubildenden?","o":[{"id":"a","text":"Sie zeigen ihm, wer \u201eHerr im Hause\u201c ist (mehr H\u00e4rte)."},{"id":"b","text":"Sie sind ebenfalls arrogant."},{"id":"c","text":"Sie stellen ihm schwierige Aufgaben."},{"id":"d","text":"Sie stellen ihm leichtere Aufgaben."},{"id":"e","text":"Sie k\u00fcndigen das Ausbildungsverh\u00e4ltnis fristgem\u00e4\u00dfzum n\u00e4chstm\u00f6glichen Termin."}],"a":"Es ist eine M\u00f6glichkeit, dem arroganten Auszu-\r\nbildenden durch schwierige, von ihm kaum zu \r\nl\u00f6sende Aufgaben zu zeigen, dass seine Arro-\r\nganz unbegr\u00fcndet ist.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"5.422"},{"q":"Wie wirken sich die k\u00f6rperlichen Ver\u00e4nderungen des Pubert\u00e4tsalters auf die Pers\u00f6nlichkeit der Jugendlichen aus?","o":[{"id":"a","text":"Durch die direkte k\u00f6rperliche Belastung, durch ein anderes Selbstbild und durch Wahrnehmung der eigenen Wirkung auf andere."},{"id":"b","text":"Eigentlich nur durch die Wahrnehmung der eigenen Wirkung auf andere."},{"id":"c","text":"Vor allem als \u00fcberm\u00e4\u00dfige Belastung innerer Organe und durch den erwachenden Geschlechtstrieb."},{"id":"d","text":"Nach neueren Feststellungen so wenig, dass man sie vernachl\u00e4ssigen kann."},{"id":"e","text":"Als totaler Zusammenbruch des bisherigen inneren Gleichgewichts."}],"a":"Die mit der Pubert\u00e4t verbundenen k\u00f6rperlichen \r\nUmstellungen belasten den Jugendlichen nicht \r\nnur unmittelbar, sondern vor allem auch durch \r\nseine Selbstwahrnehmung und durch die Konse-\r\nquenzen der Wirkung auf andere.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"5.423"},{"q":"Wie ist die im Pubert\u00e4tsalter h\u00e4ufig erfolgende L\u00f6sung des Jugendlichen aus der Familie zu sehen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Sie ist Besorgnis erregend, weil der Jugendliche dem Einfluss der Eltern immer mehr entgleitet, und sollte m\u00f6glichst verhindert werden."},{"id":"b","text":"Eine zu starke Bindung an die Familie kann u. U. wegen fehlender Entfaltungsm\u00f6glichkeiten nachteilig sein."},{"id":"c","text":"Die Bindung an die Familie kann gerade w\u00e4hrend dieser labilen Entwicklungsphase gar nicht eng genug sein."},{"id":"d","text":"Wenn der junge Mensch den \u00dcbergang zu einer eigenen Lebensform finden soll, muss sich seine Bindung an die Familie notwendigerweise lockern."},{"id":"e","text":"Eltern sollten diesen Vorgang immer nach Kr\u00e4ften unterst\u00fctzen, selbst wenn er Formen annimmt, die nicht unbedingt begr\u00fc\u00dfenswert erscheinen."}],"a":"Die L\u00f6sung aus der Familie ist notwendig, aber \r\nsie bringt auch Probleme mit sich und sollte des-\r\nwegen weder behindert noch besonders ver-\r\nst\u00e4rkt werden.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","d"],"id":"5.424"},{"q":"Wann kann man von Leistungsst\u00f6rung sprechen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Wenn der Betreffende nicht intelligent genug ist und deshalb zur\u00fcckbleibt."},{"id":"b","text":"Wenn der Betreffende sich nicht ohne Aufsicht auf seine Aufgabe konzentrieren kann."},{"id":"c","text":"Wenn der Betreffende nicht in jedem Fach gleich gut ist."},{"id":"d","text":"Wenn der Betreffende l\u00e4ngere Zeit deutlich weniger leistet als bei seinem Alter und seiner Intelligenz zu erwarten w\u00e4re."},{"id":"e","text":"Wenn der Betreffende f\u00fcr seine Arbeiten besonders viel Zeit braucht."}],"a":"Von Leistungsst\u00f6rungen spricht man nicht bei ob-\r\njektivem Unverm\u00f6gen, sondern wenn der Ju-\r\ngendliche, entwicklungs- oder umweltbedingt, in \r\nseiner Leistungsf\u00e4higkeit gehemmt ist.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","d"],"id":"5.425"},{"q":"Welche Aussagen \u00fcber den autorit\u00e4ren F\u00fchrungsstil sind richtig? (2)","o":[{"id":"a","text":"Leistungen werden nur unter Zwang erbracht."},{"id":"b","text":"Gruppenverantwortung steigt."},{"id":"c","text":"Die Eigeninitiative erstirbt."},{"id":"d","text":"Der Ausbilder erleichtert sich die Erf\u00fcllung seiner Aufgabe."},{"id":"e","text":"Das Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen Ausbilder und Auszubildendem steigt."}],"a":"","section":"E","reference":{"book":"E III 3c","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","c"],"id":"5.426"},{"q":"Wie sollte der Ausbilder reagieren, wenn er feststellt, dass ein Auszubildender ihn nachweislich angelogen hat?","o":[{"id":"a","text":"Er sollte die Eltern des Jugendlichen kommen lassen, um ihnen den Vorfall zu schildern."},{"id":"b","text":"Er sollte auf jeden Fall unverz\u00fcglich seinen Vorgesetzten dar\u00fcber informieren."},{"id":"c","text":"Er sollte f\u00fcr einen weiteren Vorfall eine m\u00f6glichst abschreckende Strafe, wie z. B. die fristlose K\u00fcndigung des Ausbildungsverh\u00e4ltnisses, in Aussicht stellen."},{"id":"d","text":"Er sollte auch bei sog. \u201eVerstandesl\u00fcgen\u201c zun\u00e4chst einmal so tun, als habe er nichts bemerkt, und die weitere Entwicklung abwarten."},{"id":"e","text":"Er sollte mit dem Jugendlichen ein Gespr\u00e4ch unter vier Augen f\u00fchren, um ihm sein falsches Verhalten und die damit verbundene Fehleinstellung deutlich zu machen."}],"a":"Vor allem bei erstmaligem L\u00fcgen sollte die hinter \r\nder L\u00fcge stehende Fehleinstellung vorsichtig, \r\nd.h. einf\u00fchlend in die pers\u00f6nliche Lage des Aus-\r\nzubildenden, bewusst gemacht werden, um Fehl-\r\nentwicklungen zu verhindern. Bei Wiederholun-\r\ngen wird man negative Konsequenzen in Aus-\r\nsicht stellen bzw. ergreifen m\u00fcssen, die aber ein-\r\nsichtig und angemessen sein sollen.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"5.427"},{"q":"Einstellung und Verhaltensweisen des Jugendlichen und auch des Erwachsenen werden durch die geistige Auseinandersetzung im sozialen Raum, d. h. mit der sozialen Umwelt, geformt. Was folgt daraus f\u00fcr den Jugendlichen in der Ausbildungssituation?","o":[{"id":"a","text":"Elternhaus, Schule und Freizeitgruppen aus Vergangenheit und Gegenwart sind wirksam."},{"id":"b","text":"Vergangene Einfl\u00fcsse aus Schule, Elternhaus und Freizeitgruppen sind jetzt \u00fcberwunden."},{"id":"c","text":"Auf das Arbeitsverhalten des Auszubildenden haben die sozialen Umweltforderungen keinen Einfluss."},{"id":"d","text":"Der Jugendliche \u00fcbernimmt seine Einstellung in Bezug auf das Arbeitsverhalten ebenso wie die anderen Wertvorstellungen ausschlie\u00dflich von seinen Eltern, sofern sie nicht ohnehin durch Erbanlagen vorgegeben sind."},{"id":"e","text":"F\u00fcr das Arbeitsverhalten des Jugendlichen im Betrieb ist einzig das soziale Umfeld innerhalb des Betriebes entscheidend."}],"a":"Die Einstellung des Menschen wurzelt in der \r\nGruppe, zu der er geh\u00f6rte, wobei seine gesamte \r\nsoziale Umwelt aus Gegenwart und Vergangen-\r\nheit zusammenwirkt.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"5.428"},{"q":"Wor\u00fcber geben Zwischenpr\u00fcfungen Aufschluss?","o":[{"id":"a","text":"\u00dcber den erreichten Ausbildungsstand."},{"id":"b","text":"\u00dcber die Schwierigkeiten des Ausbilders bei der Ausbildung."},{"id":"c","text":"\u00dcber die Vornote zur Abschlusspr\u00fcfung."},{"id":"d","text":"\u00dcber die weitere Verwendung des Auszubildenden im Betrieb."},{"id":"e","text":"\u00dcber die M\u00f6glichkeit zur Abk\u00fcrzung der Ausbildungszeit."}],"a":"Die Zwischenpr\u00fcfung dient nach \u00a7 48 BBiG der \r\n'Ermittlung des Ausbildungsstandes'.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"5.429"},{"q":"Die Zeit zwischen der Geschlechtsreife und dem v\u00f6lligen Erwachsensein nennt man auch (2)","o":[{"id":"a","text":"Reifezeit."},{"id":"b","text":"Nachpubert\u00e4t."},{"id":"c","text":"Adoleszenz."},{"id":"d","text":"Heranwachsendenalter."},{"id":"e","text":"Flegeljahre."}],"a":"Die Nachpubert\u00e4t oder Adoleszenz ist der letzte \r\nSchritt zum Erwachsenenalter.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","c"],"id":"5.430"},{"q":"An welche der folgenden m\u00f6glichen Ursachen sollte man zun\u00e4chst einmal denken, wenn ein bisher flei\u00dfiger, interessierter und beruflich geschickter Auszubildender eine Fehlhaltung entwickelt? (2)","o":[{"id":"a","text":"Der Auszubildende geht in seiner Freizeit vielen berufsfremden Interessen und Neigungen nach."},{"id":"b","text":"Der Auszubildende hat pers\u00f6nliche Schwierigkeiten im au\u00dferbetrieblichen Bereich."},{"id":"c","text":"Der Auszubildende f\u00fchlt sich aufgrund entwicklungsm\u00e4\u00dfig bedingter Leistungsschwankungen verunsichert und \u00fcberfordert."},{"id":"d","text":"Nach einigen Wochen des Eingew\u00f6hnens, in denen der Auszubildende gewisserma\u00dfen nur seine \u201eSchokoladenseite\u201c pr\u00e4sentiert hat, kommen jetzt die wahren Charakterz\u00fcge zum Vorschein."},{"id":"e","text":"Dieser Auszubildende ist offensichtlich f\u00fcr den gew\u00e4hlten Beruf ungeeignet."}],"a":"Es sind pers\u00f6nliche oder entwicklungsm\u00e4\u00dfig \r\nbedingte Schwierigkeiten anzunehmen, da der \r\nJugendliche seine Eignung schon unter Beweis \r\ngestellt hat.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","c"],"id":"5.431"},{"q":"Was charakterisiert das Entwicklungsbild der Adoleszenz?(2)","o":[{"id":"a","text":"Eine erneute, interessierte Zuwendung zur Umwelt."},{"id":"b","text":"Ein h\u00e4ufiger Wechsel der Einstellungen und Meinungen."},{"id":"c","text":"Die Ans\u00e4tze f\u00fcr eine Zukunftsplanung sind nach wie vor sehr verschwommen."},{"id":"d","text":"Eine starke Bindung an die Gruppe der Gleichaltrigen."},{"id":"e","text":"Eine Korrektur der bisherigen Einstellungen und\u00dcberzeugungen an der Realit\u00e4t."}],"a":"In der Adoleszenz (Nachpubert\u00e4t) gewinnen \r\nJugendliche mehr als bisher realistische Einstel-\r\nlungen zu sich selbst und der Umwelt.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","e"],"id":"5.432"},{"q":"Wenn ein Auszubildender immer wieder mit kleinen Beschwerden kommt, sollte der Ausbilder ...","o":[{"id":"a","text":"ihm deutlich zeigen, dass er dadurch negativ auff\u00e4llt."},{"id":"b","text":"ihm in Zukunft nach M\u00f6glichkeit aus dem Wege gehen."},{"id":"c","text":"ihm bes\u00e4nftigend Recht geben, da querulatorische Charakterz\u00fcge kaum von au\u00dfen beeinflussbar sind."},{"id":"d","text":"versuchen, in einer ruhigen Aussprache die Ursachen dieses Verhaltens zu ergr\u00fcnden."},{"id":"e","text":"diese Beschwerden auf keinen Fall weiter beachten, da es sich wahrscheinlich um interne Intrigen der betreffenden Arbeitsgruppe handelt."}],"a":"Die L\u00f6sung der Probleme setzt zun\u00e4chst ein-\r\nmal ein Verstehen der Ursachen voraus, das in \r\ndiesem Falle am besten \u00fcber eine vertrauensvol-\r\nle Aussprache erreicht werden kann.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"5.433"},{"q":"Wie ist eine Kritik durchzuf\u00fchren, wenn sie wirksam sein soll? (2)","o":[{"id":"a","text":"Kritik kann jederzeit \u2013 auch im Vorbeigehen \u2013ge\u00fcbt werden."},{"id":"b","text":"Kritik soll sofort mit dem Aufzeigen der Fehler beginnen."},{"id":"c","text":"Kritik soll vor einem m\u00f6glichst gro\u00dfen Personenkreis ge\u00fcbt werden."},{"id":"d","text":"Kritik soll sachlich sein und in einer Ermutigung enden."},{"id":"e","text":"Dem Kritisierten ist Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben."}],"a":"Kritik sollte in ruhiger, sachlicher Form unter vier \r\nAugen ge\u00fcbt werden, um das Selbstwertgef\u00fchl \r\ndes Jugendlichen nicht zu verletzen.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d","e"],"id":"5.434"},{"q":"Schwierigkeiten des \u00dcbergangs zum Erwachsenendasein mildert der Jugendliche ...","o":[{"id":"a","text":"durch verst\u00e4rkte Identifikation mit den Eltern."},{"id":"b","text":"durch erh\u00f6hte Beachtung von Ratschl\u00e4gen \u00e4lterer, ihm wohlgesonnener Personen."},{"id":"c","text":"durch das Bestreben, eine hervorragende, anerkannte F\u00fchrerrolle bei J\u00fcngeren zu erlangen."},{"id":"d","text":"indem er Anerkennung und Selbstbehauptung in der Gruppe Gleichaltriger erstrebt."},{"id":"e","text":"indem er sich besonders aggressiv verh\u00e4lt."}],"a":"Die engere Verbindung mit Gleichaltrigen gewinnt \r\nmit dem Schulalter an Bedeutung, bis sie durch \r\ndie hinreichende soziale M\u00fcdigkeit des jungen \r\nErwachsenen nach und nach relativiert wird.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"5.435"},{"q":"Was sollte der Ausbilder unternehmen, wenn er bemerkt, dass ein jugendlicher Auszubildender h\u00e4ufiger Rauschgift nimmt? (2)","o":[{"id":"a","text":"Bei der Gesch\u00e4ftsleitung seine K\u00fcndigung betreiben."},{"id":"b","text":"Sofort das Rauschgiftdezernat verst\u00e4ndigen."},{"id":"c","text":"Mit seinem Vorgesetzten allgemein \u00fcber das Problem sprechen, um zu erfahren, ob er ihn ins Vertrauen ziehen kann."},{"id":"d","text":"Pr\u00fcfen, ob ein Einschalten des Jugendamtes zweckm\u00e4\u00dfig ist."},{"id":"e","text":"Zu erforschen suchen, was ihn zum Drogenkonsum veranlasst."}],"a":"Drogenkonsum ist meistens ein Zeichen seeli-\r\nscher Probleme. Deshalb ist mit Zwangsma\u00dfnah-\r\nmen wenig zu erreichen. Man muss vielmehr ver-\r\nsuchen, die sozialen Gr\u00fcnde zu erkennen, und \r\nhier mit der Therapie ansetzen.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d","e"],"id":"5.436"},{"q":"Ein Auszubildender l\u00e4sst merklich in seinen Leistungen nach. Er wird als nachl\u00e4ssig und faul geschildert. Was ist zu tun? (2)","o":[{"id":"a","text":"Die Eltern m\u00fcssen verst\u00e4ndigt werden. Es ist dar\u00fcber zu sprechen, wie das Ausbildungsverh\u00e4ltnis beendet werden kann."},{"id":"b","text":"Der Auszubildende wird in eine Ausbildungsstelle versetzt, in der von den Auszubildenden viel verlangt wird. Der dortige Ausbilder gilt als \u201escharfer Hund\u201c."},{"id":"c","text":"Der Ausbilder versucht, in einem behutsamen Gespr\u00e4ch die Ursachen f\u00fcr das Fehlverhalten des Auszubildenden herauszufinden."},{"id":"d","text":"Der Ausbilder bem\u00fcht sich, dem Auszubildenden Aufgaben zu stellen, die seine Eignung und Neigung treffen und ihm kleine Erfolgserlebnisse verschaffen k\u00f6nnen."},{"id":"e","text":"Der Auszubildende ist sofort bei der Kammer zu einer Zwischenpr\u00fcfung anzumelden."}],"a":"Nachl\u00e4ssigkeit und Faulheit k\u00f6nnen au\u00dferbe-\r\ntriebliche Ursachen haben. Selbstbest\u00e4tigung \r\nwirkt ungemein motivierend.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","d"],"id":"5.437"},{"q":"Warum ist die Anwendung des kooperativen Ausbildungsstils besonders schwierig?","o":[{"id":"a","text":"Weil er dem Ausbilder keine Autorit\u00e4t gibt."},{"id":"b","text":"Weil er nicht schematisch anzuwenden ist."},{"id":"c","text":"Weil er der heutigen Zeit nicht entspricht."},{"id":"d","text":"Weil die Auszubildenden ihre Freiheit immer ausnutzen."},{"id":"e","text":"Weil es dabei keine wirkungsvollen Erziehungsma\u00dfnahmen gibt."}],"a":"Der kooperative F\u00fchrungsstil erfordert ein Ein-\r\ngehen auf die W\u00fcnsche und Vorstellungen ande-\r\nrer, ohne deswegen die eigenen Positionen zu \r\nverleugnen. Die Autorit\u00e4t w\u00e4chst aus der geisti-\r\ngen Auseinandersetzung.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"5.438"},{"q":"Wie sollten Sie sich als Ausbilder verhalten, wenn Auszubildende l\u00fcgen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Man sollte in einem solchen Fall gleich beim ersten Mal hart und streng durchgreifen, um eine Wiederholung des L\u00fcgens zu verhindern."},{"id":"b","text":"L\u00fcgen h\u00e4ngt bei den 14- bis 18-j\u00e4hrigen mit der gesteigerten Phantasie in diesem Alter zusammen und sollte m\u00f6glichst nicht beachtet werden, um den Jugendlichen nicht unn\u00f6tig zu frustrieren."},{"id":"c","text":"Man sollte versuchen, durch ein ruhig-sachliches, vertrauensvolles Verh\u00e4ltnis zwischen Ausbilder und Auszubildenden weniger Anl\u00e4sse zum L\u00fcgen zu schaffen."},{"id":"d","text":"Hat man den Jugendlichen beim L\u00fcgen ertappt, sollte man ihm in einem ruhigen Gespr\u00e4ch unter vier Augen seine Fehleinstellung bewusst machen."},{"id":"e","text":"Es \u00fcbt erwiesenerma\u00dfen einen nachhaltig g\u00fcnstigen Einfluss aus, wenn man den beim L\u00fcgen ertappten Jugendlichen vor der gesamten Gruppe seiner Mit-Auszubildenden zur Rede stellt. Auf diese Weise wird eine Wiederholung des L\u00fcgens beim Jugendlichen selbst und eine Nachahmung durch die anderen weitgehend verhindert."}],"a":"a) und e) stellen etwas zweifelhafte Verfahren \r\ndar, da sie den Jugendlichen dem\u00fctigen (e) oder \r\nbewirken, dass er sich aus falschen \r\nAngstreaktionen heraus noch mehr in diese Fehl-\r\nhaltung verstrickt (a). Am sinnvollsten ist wohl \r\ndas ruhige Gespr\u00e4ch, um eine bewusste Ausein-\r\nandersetzung mit der betreffenden Situation her-\r\nbeizuf\u00fchren.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","d"],"id":"5.439"},{"q":"Sie haben unter Ihren Auszubildenden einen sehr gehemmten, \u00e4ngstlichen Auszubildenden. Wie helfen Sie ihm am besten \u00fcber seine Hemmungen hinweg? (2)","o":[{"id":"a","text":"Ich k\u00fcmmere mich m\u00f6glichst wenig um ihn, damit er sich nicht \u00fcberwacht oder bevormundet f\u00fchlt."},{"id":"b","text":"Ich zwinge ihn bei jeder sich bietenden Gelegenheit zu l\u00e4ngerem Reden."},{"id":"c","text":"Ich betraue ihn mit kleinen, verantwortlichen T\u00e4tigkeiten f\u00fcr die Gruppe."},{"id":"d","text":"Ich verschaffe ihm durch einfach zu bew\u00e4ltigende Aufgaben kleine Erfolgserlebnisse."},{"id":"e","text":"Ich drohe mit Bestrafung, wenn er nicht reger mitarbeitet."}],"a":"Man muss ihm helfen, Sicherheit und Selbstbe-\r\nwusstsein zu gewinnen.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","d"],"id":"5.440"},{"q":"Das Lernen ver\u00e4ndert das Verhalten eines Menschen. Dieses Lernen kann in verschiedenen Lernbereichen erfolgen. Welche der unten aufgef\u00fchrten Begriffe sind dem \u201eeffektiven Lernbereich\u201c zuzuordnen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Berufliche Kenntnisse."},{"id":"b","text":"Berufliche Handarbeit."},{"id":"c","text":"Emotionales Verhalten."},{"id":"d","text":"Lernen sogenannter Arbeitstugenden."},{"id":"e","text":"Soziologische (gesellschaftliche) Kenntnisse."}],"a":"Der affektive Lernbereich - einer der drei gro\u00dfen \r\nLernbereiche - ist der Bereich der Gef\u00fchle, Hal-\r\ntungen, Wertungen, Einstellungen. Dieser Be-\r\nreich wird heute auch oft als Verhaltens- \r\noder Emotionalbereich bezeichnet.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","d"],"id":"5.441"},{"q":"Wie lassen sich die Symptome der Verwahrlosung zusammenfassend kennzeichnen?","o":[{"id":"a","text":"Reizbarkeit und Empfindlichkeit \u2013 aggressives Auftreten."},{"id":"b","text":"Ungeordnetheit des Alltagslebens \u2013 Ausweichen vor Anforderungen, Haltlosigkeit."},{"id":"c","text":"Arrogantes Auftreten \u2013 Provozieren von Streitigkeiten."},{"id":"d","text":"Gedr\u00fcckte Stimmungslage \u2013 sch\u00fcchternes und\u00e4ngstliches Verhalten."},{"id":"e","text":"Heitere und unbek\u00fcmmerte Stimmungslage \u2013 voreiliges und un\u00fcberlegtes Handeln."}],"a":"Kennzeichnend ist der Mangel an Konstanz, \r\nFestigkeit und Zielgerichtetheit im Verhalten, das \r\nUnverm\u00f6gen, sich Normen und Ordnungen an-\r\nzupassen.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"5.442"},{"q":"Die Lernziele werden in drei aufeinander folgende Gruppen eingeteilt. Suchen Sie bitte die drei richtigen Lernzielbezeichnungen aus den Angaben heraus und kreuzen Sie die richtige Reihenfolge im Sinne zunehmender Konkretisierung an. A = T\u00e4tigkeitsziele B = Feinlernziele C = Teillernziele D = Groblernziele E = Arbeitsziele F = Richtziele G = Lernziele H = Kenntnisziele Die richtige Antwort lautet:","o":[{"id":"a","text":"A B C"},{"id":"b","text":"B D F"},{"id":"c","text":"F D C"},{"id":"d","text":"D F H"},{"id":"e","text":"F D B"}],"a":"Je nach Abstraktionsniveau unterscheidet man \r\nRichtziele - Groblernziele - Feinlernziele. ","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"5.443"},{"q":"Innerhalb des kognitiven Lernbereichs gibt es bestimmte Lernzielstufen: Reproduktion, Reorganisation, Transfer, Kreativi\u00e4t. Welche der folgenden Erkl\u00e4rungen trifft auf die Lernzielstufe \u201eTransfer\u201c zu?","o":[{"id":"a","text":"Eigene Verarbeitung und Anordnung des Stoffes."},{"id":"b","text":"Gelerntes dazu benutzen k\u00f6nnen, Probleme zu l\u00f6sen und Neues zu schaffen."},{"id":"c","text":"Gelerntes auf Abruf aus dem Ged\u00e4chtnis wiedergeben k\u00f6nnen."},{"id":"d","text":"Gelerntes auf \u00e4hnliche Aufgaben \u00fcbertragen."}],"a":"","section":"E","reference":{"book":"E II 2b","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"5.444"},{"q":"Welches der folgenden Lernziele ist so formuliert, dass der Ausbilder die Erreichung des Zieles sofort erkennen kann?Nach der Unterweisung ...","o":[{"id":"a","text":"soll der Auszubildende Unterschiede zwischen verschiedenen Metallen und Kunststoffen kennen."},{"id":"b","text":"soll der Auszubildende Giro-\u00dcberweisungsauftr\u00e4ge ohne Hilfe vollst\u00e4ndig ausf\u00fcllen k\u00f6nnen."},{"id":"c","text":"soll der Auszubildende seine Pflicht kennen, \u00fcber betriebliche Vorg\u00e4nge gegen\u00fcber Au\u00dfenstehenden Stillschweigen zu wahren."},{"id":"d","text":"soll der Auszubildende \u00e4ltere Kunden besonders zuvorkommend beraten."},{"id":"e","text":"soll der Auszubildende eine positive Einstellung zur Unfallverh\u00fctung und den bestehenden Unfallverh\u00fctungsvorschriften haben."}],"a":"Nur dieses Lernziel ist so konkret formuliert, dass \r\nsein Erreichen eindeutig \u00fcberpr\u00fcft werden kann.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"5.445"},{"q":"Wie beurteilen Sie die Reaktion des Personalleiters?","o":[],"a":"- Es handelt sich um eine unangemessene \r\n  spontane \u00dcberreaktion\r\n- Der Personalchef h\u00e4tte zun\u00e4chst Ihnen die\r\n  Behandlung des Falles \u00fcberlassen oder \r\n  zumindest Ihre Meinung h\u00f6ren sollen.\r\n- Die Auszubildende ist anzuh\u00f6ren.\r\n- Wenn vorhanden, ist auch der Betriebsrat zu \r\n  beteiligen.\r\n- Die rechtliche Situation ist zu pr\u00fcfen.\r\n","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"5.447"},{"q":"Wie verhalten Sie sich?","o":[],"a":"- Zun\u00e4chst Sofortma\u00dfnahmen vermeiden, um Zeit \r\n   f\u00fcr sorgf\u00e4ltige Pr\u00fcfung zu gewinnen.\r\n- Personalleiter zur Zur\u00fcckstellung der K\u00fcndigung\r\n  bewegen.\r\n- Schnellstm\u00f6glich Gespr\u00e4ch mit Julia f\u00fchren. \r\n","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"5.448"},{"q":"Sie wollen mit Julia ein Gespr\u00e4ch \u00fcber den Vorfall f\u00fchren. Wie gehen Sie bei diesem Gespr\u00e4ch vor?","o":[],"a":"- Nach Herstellung einer m\u00f6glichst freundlichen \r\n  und ungezwungenen Gespr\u00e4chsatmosph\u00e4re\r\n- Beobachtungen mitteilen, dabei Wertung \r\n  (Vorw\u00fcrfe, Kritik) vermeiden\r\n- Betroffenheit zum Ausdruck bringen, Julia soll \r\n  wissen, dass Sie sich durch ihre L\u00fcge pers\u00f6nlich \r\n  hintergangen und verletzt f\u00fchlen.\r\n- Gelegenheit zur Stellungnahme \r\n  (Gegendarstellung, Begr\u00fcndung) geben.\r\n- Konsequenzen besprechen (so weit m\u00f6glich).\r\n","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"5.449"},{"q":"Worin sehen Sie m\u00f6gliche Gr\u00fcnde f\u00fcr das Verhalten von Jens S.? (2)","o":[{"id":"a","text":"Jens hat sich wohl in der Probezeit nur verstellt, um nicht gek\u00fcndigt zu werden."},{"id":"b","text":"Jens f\u00fchlt sich durch die genaue Kontrolle seines Ausbilders in seiner Selbstst\u00e4ndigkeit eingeschr\u00e4nkt."},{"id":"c","text":"Jens ist in einem Alter, in dem viele Jungen aufs\u00e4ssig sind, das ist normal."},{"id":"d","text":"Jens f\u00fchlt sich durch die sehr genaue Anleitung nicht gen\u00fcgend als \u201eErwachsener\u201c anerkannt."},{"id":"e","text":"Jens f\u00fchlt sich durch den Perfektionismus des Ausbilders \u00fcberfordert."}],"a":"Jens ist schon vollj\u00e4hrig und hat eine recht gute \r\nschulische Vorbildung. Er m\u00f6chte deshalb ernst \r\ngenommen werden und eine gewisse Selbstst\u00e4n-\r\ndigkeit und Eigenverantwortung einger\u00e4umt be-\r\nkommen. Eine Kontrolle ist selbstverst\u00e4ndlich \r\nn\u00f6tig, aber sie sollte in angemessener Form am \r\nEnde, am Ergebnis erfolgen, nicht in Form einer \r\nst\u00e4ndigen Aufsicht und G\u00e4ngelung.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","d"],"id":"5.451"},{"q":"Was k\u00f6nnten die Gr\u00fcnde f\u00fcr Peters Leistungsabfall sein? (2)","o":[{"id":"a","text":"Peter f\u00fchlt sich durch die intensive Betreuung geg\u00e4ngelt, was seinem Selbstbewusstsein zuwider l\u00e4uft."},{"id":"b","text":"Peter ist f\u00fcr die Ausbildung nicht geeignet, er hat ja nur den Hauptschulabschluss."},{"id":"c","text":"Peter merkt, dass er den Erwartungen des Ausbilders nicht entsprechen kann, und resigniert."},{"id":"d","text":"Der neue Ausbilder hat einen anderen Ausbildungs(F\u00fchrungs-)stil als der bisherige und Peter kommt damit nicht zurecht."},{"id":"e","text":"Peter ist einfach noch zu jung und unreif f\u00fcr die Ausbildung."}],"a":"Peter ist noch relativ jung und hat eine relativ ge-\r\nringe schulische Vorbildung. F\u00fcr ihn bedeutet der \r\n\u00dcbergang von der Schule in den Betrieb eine \r\ngro\u00dfe Umstellung, die leicht auch mit Versa-\r\ngens\u00e4ngsten verbunden ist. Man muss ihm des-\r\nhalb Mut machen und ihn nicht \u00fcberfordern.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","d"],"id":"5.452"},{"q":"Was empfehlen Sie dem Lagerleiter, um die Schwierigkeiten mit Jens S. zu \u00fcberwinden? (2)","o":[{"id":"a","text":"Er sollte Jens anspruchsvolle Aufgaben stellen und ihm dabei m\u00f6glichst viel Freiraum zur selbstst\u00e4ndigen Erledigung einr\u00e4umen."},{"id":"b","text":"Er sollte Jens klare Auftr\u00e4ge erteilen und eine feste Frist f\u00fcr die Erledigung setzen und die p\u00fcnktliche Erledigung dann genau kontrollieren."},{"id":"c","text":"Er sollte Jens die Konsequenzen seines Verhaltens sowohl f\u00fcr die Pr\u00fcfung als auch f\u00fcr seine Chancen im Unternehmen in einem Gespr\u00e4ch deutlich machen."},{"id":"d","text":"Er sollte gar nicht weiter reagieren, solche negativen Phasen treten bei jungen Menschen immer einmal auf und vergehen auch wieder."},{"id":"e","text":"Er sollte mit Jens ein offenes Gespr\u00e4ch zur Konfliktl\u00f6sung f\u00fchren."}],"a":"Jens braucht Aufgaben, an denen er sich 'die \r\nZ\u00e4hne ausbei\u00dfen kann', die ihn wirklich fordern \r\n(nicht bewusst \u00fcberfordern!). Zu leichte Aufgaben \r\nmit st\u00e4ndiger \u00dcberwachung und Korrektur f\u00fchren \r\nzu Desinteresse. Ein ruhiges, sachliches Ge-\r\nspr\u00e4ch kann helfen, die wahren Gr\u00fcnde f\u00fcr Jens' \r\nVerhalten zu ergr\u00fcnden (denn ein 'Patentrezept' \r\ngibt es in solchen Fragen ja nie).","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","e"],"id":"5.453"},{"q":"Was w\u00fcrden Sie dem Ausbildungsbeauftragten im Einkauf raten?","o":[{"id":"a","text":"Er sollte Peter klar machen, dass auch schon Nachl\u00e4ssigkeit am Beginn der Ausbildung das Erreichen des Ausbildungszieles gef\u00e4hrden kann."},{"id":"b","text":"Er sollte Peter schwierige Aufgaben \u00fcbertragen und ihm sein Versagen deutlich vor Augen f\u00fchren, um ihn dadurch anzuspornen."},{"id":"c","text":"Er sollte den Personalchef bitten, ein ernstes Gespr\u00e4ch mit Peter zu f\u00fchren, um ihm klar zu machen, dass ein solches Verhalten nicht geduldet wird."},{"id":"d","text":"Er sollte Peter nicht zu schwere, \u00fcberschaubare Aufgaben stellen und ihn schon bei Teilerfolgen loben."},{"id":"e","text":"Er sollte Peters Eltern auffordern, ihren Sohn zu mehr Einsatzbereitschaft anzuhalten."}],"a":"Es ist wahrscheinlich, dass sich Peter von den \r\nhohen Erwartungen des Ausbilders \u00fcberfordert \r\nf\u00fchlt und deshalb lieber gar nichts tut als h\u00e4ufig \r\nf\u00fcr seine Fehler kritisiert zu werden. Mit seinem \r\nLeistungsverm\u00f6gen angemessenen Aufgaben \r\nund Lob f\u00fcr jede richtige (Teil-)Leistung sollte \r\nman ihm helfen, Selbstvertrauen und Arbeitsfreu-\r\nde zu gewinnen. Jeder Druck von au\u00dfen wird ihn \r\neher noch mehr entmutigen.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"5.454"},{"q":"Unter Sozialisation versteht man ...","o":[{"id":"a","text":"das Entwicklungsziel des Menschen."},{"id":"b","text":"die \u00dcbernahme der grundlegenden sozialen Verhaltensnormen im Entwicklungsprozess."},{"id":"c","text":"die Erziehung in besonderen Sozialeinrichtungen(Kinderheimen etc.)."},{"id":"d","text":"das Gruppenleben der Jugendlichen."},{"id":"e","text":"das \u00dcbergewicht sozial-kultureller Entwicklungsfaktoren \u00fcber die organisch-leiblichen im Jugendalter."}],"a":"'Sozialisation' ist - ganz allgemein - das Hinein-\r\nwachsen des Menschen in die Bedingungen der \r\nGesellschaft, in der er lebt.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"5.501"},{"q":"Welcher Aussage w\u00fcrden Sie am ehesten zustimmen?","o":[{"id":"a","text":"Sozialisation ist ein notwendiges \u00dcbel."},{"id":"b","text":"Konflikte sind bei der Sozialisation unvermeidbar."},{"id":"c","text":"In einer freien demokratischen Gesellschaft ist Sozialisation weniger problematisch als in Diktaturen."},{"id":"d","text":"Sozialisationsprobleme und -konflikte sind bei geschickter Erziehung vermeidbar."},{"id":"e","text":"Die Gesellschaft ver\u00e4ndert sich, aber die Sozialisationsprobleme sind immer die gleichen."}],"a":"Sozialisationswirkungen bestehen nicht in der \r\nVermeidung, sondern in der Bew\u00e4ltigung von \r\nKonflikten und der Verarbeitung von Frustratio-\r\nnen.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"5.502"},{"q":"Unter der sozial-kulturellen Seite der Entwicklung verstehen wir die Formung des Verhaltens ...","o":[{"id":"a","text":"durch Wachstum und Reifung."},{"id":"b","text":"durch die soziale Umwelt, insbesondere durch Erziehung und Bildung."},{"id":"c","text":"durch ein vorgegebenes Entwicklungsziel."},{"id":"d","text":"w\u00e4hrend des Jugendalters."},{"id":"e","text":"nach Abschluss der Reifung des zentralen Nervensystems."}],"a":"Der Mensch entwickelt sich dreifach: durch orga-\r\nnische Reifung, durch individuelles Lernen und \r\ndurch Erziehung und Bildung im Rahmen seines \r\nkulturellen und gesellschaftlichen Umfeldes.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"5.503"},{"q":"Welche Aussage trifft auf den Begriff der Sozialisation zu? (2)","o":[{"id":"a","text":"Die Auszubildenden werden mit den sozialen Problemen der Gesellschaft \u2013 speziell auf den Betrieb bezogen \u2013 vertraut gemacht."},{"id":"b","text":"Sozialisation beschreibt den Vorgang, bei dem die Auszubildenden ein gemeinsames Thema in Gruppenarbeit erarbeiten."},{"id":"c","text":"Erziehung ist ein Grundvorgang der Sozialisation."},{"id":"d","text":"Die Auszubildenden lernen es, sich zu einer sozial starken Gruppe zusammenzuschlie\u00dfen."},{"id":"e","text":"Die Auszubildenden lernen es, die im Betrieb herrschenden Normen und Werte zu \u00fcbernehmen."}],"a":"","section":"E","reference":{"book":"E V 1","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","e"],"id":"5.504"},{"q":"Wie beurteilen Sie Aylas Verhalten?","o":[],"a":"- Andere kultureller Hintergrund, andere soziale\r\n  Normen.\r\n- Freier Umgang mit jungen M\u00e4nnern nicht \u00fcb-\r\n  lich.\r\n- Wahrscheinlich weder eingebildet noch unka-\r\n  meradschaftlich.\r\n- Hat durchaus das Bed\u00fcrfnis nach sozialen\r\n  Kontakten.\r\n- Vielleicht durch Erleben des freien Umgangs\r\n  miteinander dem - traditionell verhafteten -\r\n  Elternhaus entfremdet, deshalb Hinausz\u00f6gern\r\n  des Heimwegs.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"5.506"},{"q":"Was k\u00f6nnen Sie tun, um Aylas Au\u00dfenseiterSituation etwas abzubauen?","o":[],"a":"- Gezielt 'unverf\u00e4ngliche', sachlich bedingte\r\n  M\u00f6glichkeiten zur Begegnung und Zusam-\r\n  menarbeit schaffen.\r\n- Den anderen Auszubildenden Einblick in die\r\n  kulturellen Hintergr\u00fcnde und damit Verst\u00e4ndnis \r\n  f\u00fcr Aylas Verhalten vermitteln.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"5.507"},{"q":"Welche \u201eSozialisationsinstanzen\u201c sind hier in unterschiedlicher Weise wirksam?","o":[],"a":"Der Betrieb mit den in unserer Kultur geltenden\r\nNormen einerseits und die von islamischen\r\nMoralvorstellungen gepr\u00e4gte Familie andererseits.","section":"E","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"5.508"},{"q":"Was verstehlt man unter Unterweisungstechniken?","o":[{"id":"a","text":"\u201eUnterweisungstechniken\u201c ist eine Sammelbezeichnung f\u00fcr die technischen Hilfsmittel der Unterweisung."},{"id":"b","text":"Als Unterweisungstechniken werden Elemente des Unterweisens bezeichnet."},{"id":"c","text":"Als Unterweisungstechniken werden bestimmte Formen der Stoffdarbietung, z.B. programmierte Unterweisung, bezeichnet."},{"id":"d","text":"Als Unterweisungstechniken werden alle Formen der optischen Veranschaulichung bezeichnet."}],"a":"Das Vormachen, Fragen, Vorzeigen, Vortragen u. \r\n\u00e4. sind die wichtigsten Unterweisungstechniken.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"6.101"},{"q":"Was bedeutet der Ausdruck \u201ecodieren\u201c?","o":[{"id":"a","text":"Das Entschl\u00fcsseln eines verschl\u00fcsselten Telegramms."},{"id":"b","text":"Das Umsetzen des Bedeutungsgehaltes einer Information in Zeichen."},{"id":"c","text":"Das verst\u00e4ndnisvolle Vortragen einer Information."},{"id":"d","text":"Das \u00dcbersetzen eines fremdsprachlichen Textes."}],"a":"Codieren, encodieren oder chiffrieren hei\u00dft das \r\nEinsetzten von Zeichen, Symbolen oder Signalen \r\nf\u00fcr Sinngehalte. Der 'Code' des Ausbilders \r\nmuss dem Auszubildenden bekannt sein.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"6.102"},{"q":"Welche Ausbildungsabsicht l\u00e4sst sich am ehesten durch Vortragen verwirklichen?Die Auszubildenden sollen ...","o":[{"id":"a","text":"sich m\u00f6glichst viel in kurzer Zeit einpr\u00e4gen."},{"id":"b","text":"das Arbeitsverhalten des Ausbilders m\u00f6glichst unver\u00e4ndert nachmachen."},{"id":"c","text":"konkrete, anschauliche Vorstellungen von der Funktion eines technischen Ger\u00e4tes gewinnen."},{"id":"d","text":"zu einem verbesserten Frage- und Antwortverhalten gef\u00fchrt werden."},{"id":"e","text":"einen \u00dcberblick \u00fcber die geschichtliche Entwicklung des Geldes gewinnen."}],"a":"Geschichtliches Wissen ist kaum aktiv zu 'erar-\r\nbeiten'.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"6.103"},{"q":"Bei Verwendung des Vertrages in der Unterweisung m\u00fcssen einige Grunds\u00e4tze beachtet werden.Welcher erscheint Ihnen am wichtigsten?","o":[{"id":"a","text":"Der Vortrag muss alle im Rahmen des Themas liegenden Probleme ber\u00fchren."},{"id":"b","text":"Der Vortrag muss Beziehungen zu Bekanntem haben und die Interessen der H\u00f6rer ansprechen."},{"id":"c","text":"Entscheidend ist, dass der Vortrag ausgefeilt ist und geschliffene Formulierungen enth\u00e4lt."},{"id":"d","text":"Der Vortrag darf nicht durch die Verwendung von Beispielen und durch Erl\u00e4uterungen gest\u00f6rt werden."},{"id":"e","text":"Der Vortrag muss in einer deutlichen, gleichm\u00e4\u00dfigen Sprache, m\u00f6glichst ohne Schwankungen im Tonfall gehalten werden; der Vortragende darf nicht theatralisch wirken."}],"a":"Wesentlich f\u00fcr den Lernerfolg sind Aufmerksam-\r\nkeit und Interesse. Dies kann durch Auswahl des \r\nStoffes und durch einen abwechslungsreichen \r\nVortragsstil erreicht erden.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"6.104"},{"q":"Welche der nachstehenden Grunds\u00e4tze sollte der Ausbilder bei einer m\u00fcndlichen Unterweisung im Betrieb beachten? (2)","o":[{"id":"a","text":"Man sollte mit mittlerer Lautst\u00e4rke sprechen."},{"id":"b","text":"Man sollte langsam und betont sprechen."},{"id":"c","text":"Man sollte eine Sache mit m\u00f6glichst vielen Worten erkl\u00e4ren."},{"id":"d","text":"Man sollte \u2013 der Nat\u00fcrlichkeit der Rede wegen \u2013 m\u00f6glichst immer in seinem Heimatdialekt sprechen."},{"id":"e","text":"Man sollte bei seiner Unterweisung auf ein hohes Niveau achten, auch wenn sie dann gelegentlich\u201e\u00fcber die K\u00f6pfe hinweg\u201c geht."}],"a":"","section":"F","reference":{"book":"F I 1","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","b"],"id":"6.105"},{"q":"Was sollte beim Halten eines Vortrages vermieden werden?","o":[{"id":"a","text":"Das st\u00e4ndige Ablesen vom Manuskript, damit nichts vergessen wird."},{"id":"b","text":"Der Versuch, zu Beginn des Vortrages Aufmerksamkeit zu erwecken."},{"id":"c","text":"Die Verwendung von vielen Beispielen und Analogien."},{"id":"d","text":"Das sinnvolle Gliedern des Vortrages."},{"id":"e","text":"Die Ver\u00e4nderung der Lautst\u00e4rke beim Sprechen."}],"a":"Das Ablesen des Vortragsmanuskripts f\u00fchrt in \r\nder Regel zu einer schlechten Betonung, zum \r\nVerlust des Augenkontakts mit den Zuh\u00f6rern und \r\nzum Unterlassen verdeutlichender Gesten.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"6.106"},{"q":"Welches Ausbildungsmittel ist f\u00fcr eine \u201eDemonstration\u201c besonders geeignet?","o":[{"id":"a","text":"\u00dcbungsaufgabenkartei"},{"id":"b","text":"Fachw\u00f6rterbuch"},{"id":"c","text":"Experimentierger\u00e4t"},{"id":"d","text":"Ausz\u00fcge aus Gesetzen oder Normbl\u00e4ttern"},{"id":"e","text":"Fotos Ausgangssituation f\u00fcr die Aufgaben 6108 bis 6111In Ihrer Funktion als Ausbilder(in) in einer Bank hatten Sie vor einer gr\u00f6\u00dferen Gruppe von Auszubildenden einen Vortrag zum Thema \u201eDer Euro und seine Relevanz f\u00fcr das Bankgewerbe\u201c. Das Thema ist ihnen wegen seiner Aktualit\u00e4t sehr wichtig, und sie wollen in der knappen Zeit zahlreiche wichtige Informationen vermitteln."}],"a":"Fotos zeigen ('demonstrieren') zwar auch etwas, \r\nsie sind aber nicht so geeignet, Vorg\u00e4nge ver-\r\nst\u00e4ndlich zu machen.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"6.107"},{"q":"Wie machen Sie den Auszubildenden die gro\u00dfe Bedeutsamkeit des Themas deutlich?","o":[{"id":"a","text":"Ich benutze m\u00f6glichst viele Fachausdr\u00fccke."},{"id":"b","text":"Ich weise zu Beginn des Vortrags auf dessen Sinn und Zweck hin."},{"id":"c","text":"Ich bem\u00fche mich um eine besondere Atmosph\u00e4re(Raumgestaltung, Kleidung)."},{"id":"d","text":"Ich verhalte mich distanzierter als \u00fcblich."},{"id":"e","text":"Ich weise auf die Pr\u00fcfungsrelevanz des Themas hin."}],"a":"Es ist sinnvoll, den Auszubildenden zu Beginn ei-\r\nnes Vortrags dessen Sinn und die Bedeutung des \r\nThemas in verst\u00e4ndlicher Weise, z.B. durch An-\r\nwendungsbeispiele aus der Praxis bzw. dem t\u00e4g-\r\nlichen Leben, deutlich zu machen.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"6.108"},{"q":"Wie vermeiden Sie, nach Beendigung des Vortrags feststellen zu m\u00fcssen, dass Sie etwas Wichtiges vergessen haben?","o":[{"id":"a","text":"Ich lege den gesamten Vortrag schriftlich nieder und lese ihn dann am Tag X vor."},{"id":"b","text":"Ich bereite mich gut vor und erstelle mir als Ged\u00e4chtnisst\u00fctze ein Stichwortmanuskript."},{"id":"c","text":"Ich arbeite mich intensiv in das Thema ein und berichte beim Vortrag das, was mir spontan einf\u00e4llt."},{"id":"d","text":"Man kann bei einem Vortrag grunds\u00e4tzlich nichts Wichtiges vergessen. Wenn die Auszubildenden aufmerksam zuh\u00f6ren, werden sie mangelnde Informationen erfragen."},{"id":"e","text":"Ich lege keinen zeitlichen Rahmen f\u00fcr den Vortrag fest. Nur so kann ich Zeitdruck und eventuellen Informationsverlust vermeiden."}],"a":"Eine gute Vorbereitung ist - nicht nur beim Vor-\r\ntrag - der halbe Erfolg.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"6.109"},{"q":"Ein wichtiges Medium beim Vortrag ist die Sprache. Wie setzen Sie Ihre Sprache ein, um die Auszubildenden m\u00f6glichst lange \u201ebei der Stange\u201czu halten? (2)","o":[{"id":"a","text":"Ich rede sehr leise, damit die Auszubildenden gezwungen sind, genau hinzuh\u00f6ren."},{"id":"b","text":"Einen besonderen, bewussten Einsatz der Sprache halte ich nicht f\u00fcr notwendig; schlie\u00dflich geht es um wichtige Inhalte, sodass ich h\u00f6chste Aufmerksamkeit w\u00e4hrend des gesamten Vortrags voraussetzen kann."},{"id":"c","text":"Ich variiere die Lautst\u00e4rke und die Betonung."},{"id":"d","text":"Ich baue Atem- und Spannungspausen ein."},{"id":"e","text":"Ich spreche in einem stark befehlenden Ton und unterstreiche somit die Wichtigkeit des Inhalts."}],"a":"T\u00f6dlich' ist eine einschl\u00e4fernde Monotonie.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","d"],"id":"6.110"},{"q":"(4) In einer Fachzeitschrift sind Sie auf ein interessantes Schaubild gesto\u00dfen, das Sie in den Vortrag integrieren m\u00f6chten.Wie gehen Sie dabei vor?","o":[{"id":"a","text":"Ich lasse die Zeitschrift w\u00e4hrend des Vortrags kursieren."},{"id":"b","text":"Zum geeigneten Zeitpunkt projiziere ich das Bild mit Hilfe des Episkops an die Wand."},{"id":"c","text":"Mit Hilfe des Episkops projiziere ich das Bild an die Wand. Dort ist es w\u00e4hrend der gesamten Vortragsdauer sichtbar."},{"id":"d","text":"Am Ende des Vortrags zeige ich das Schaubild, indem ich es hochhalte, und verweise auf die Zeitschrift, in der es zu finden ist."},{"id":"e","text":"Jede(r) Auszubildende erh\u00e4lt gleich zu Beginn des Vortrags eine Kopie des Schaubildes, um sp\u00e4tere Unruhe zu vermeiden."}],"a":"Bei allen anderen Verfahrensweisen ist die Ver-\r\nbindung zwischen Wort und Bild, zwischen H\u00f6ren \r\nund Sehen aufgel\u00f6st.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"6.111"},{"q":"Welchen Vorteil kann man f\u00fcr einen Vortrag des Ausbilders im Vergleich zu einer Diskussion anf\u00fchren?","o":[{"id":"a","text":"Beim Ausbildervortrag werden Erfahrung und Vorwissen der Auszubildenden besser ber\u00fccksichtigt."},{"id":"b","text":"Beim Ausbildervortrag besteht weniger die Gefahr, dass etwas sachlich Falsches gesagt wird und sich festsetzt."},{"id":"c","text":"Beim Ausbildervortrag werden die sprachlichen F\u00e4higkeiten der Auszubildenden besser geschult."},{"id":"d","text":"Beim Ausbildervortrag k\u00f6nnen besser die Meinungen und Standpunkte der Auszubildenden abgekl\u00e4rt werden."},{"id":"e","text":"Durch den Ausbildervortrag werden die Auszubildenden st\u00e4rker aktiviert."}],"a":"Diesem Vorteil stehen allerdings erhebliche \r\nNachteile gegen\u00fcber, die 'Behaltensquote' ist \r\nmeist recht gering.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"6.112"},{"q":"Um den Erfolg der Unterweisung sicherzustellen, muss der Ausbilder bei dem Auszubildenden Aufmerksamkeit erregen. Wie kann die Aufmerksamkeit geweckt werden? (2)","o":[{"id":"a","text":"Durch Denkanst\u00f6\u00dfe und Hinweise zum Selbstfinden von L\u00f6sungen."},{"id":"b","text":"Durch Vermeiden von Unterbrechungen durch Pausen."},{"id":"c","text":"Durch anschauliche, gegliederte Darstellung des Unterweisungsstoffes."},{"id":"d","text":"Durch Ankn\u00fcpfen an Bekanntes und Erfahrungen des Auszubildenden."},{"id":"e","text":"Durch provozierende Fragen."}],"a":"a) und c) dienen der Erleichterung des Ver-\r\nst\u00e4ndnisses des Stoffes beim Auszubildenden, \r\nrichtig dosierte Pausen wirken eher f\u00f6rdernd als \r\nhemmend auf die Aufmerksamkeit.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d","e"],"id":"6.113"},{"q":"W\u00e4hlen Sie selbst ein Thema aus Ihrem beruflichen Erfahrungsbereich und fertigen Sie dazu die Gliederung f\u00fcr einen kurzen Vortrag an.","o":[],"a":"Vergleichen Sie Ihre Gliederung mit dem Glie-\r\nderungsschema unter F I 1.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"6.114"},{"q":"Welches Hauptziel strebt der Ausbilder mit dem Vormachen einer Fertigkeit an?","o":[{"id":"a","text":"Erziehung der Auszubildenden zur Aufmerksamkeit."},{"id":"b","text":"Den Nachweis seines eigenen K\u00f6nnens."},{"id":"c","text":"Eine Konzentrations\u00fcbung."},{"id":"d","text":"Das m\u00f6glichst fehlerfreie Nachmachen durch den Auszubildenden."},{"id":"e","text":"Einsicht in die eigene Unzul\u00e4nglichkeit beim Auszubildenden."}],"a":"Das Vormachen des Ausbilders soll zun\u00e4chst ein \r\ninneres und dann ein tats\u00e4chliches Nachmachen \r\ndes Auszubildenden bewirken.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"6.115"},{"q":"Welche Reihenfolge sollte der Ausbilder beim Vormachen einer zu lernenden Fertigkeit einhalten?","o":[{"id":"a","text":"1. Vormachen der Arbeit durch den Ausbilder in einem Zuge in gem\u00e4\u00dfigtem Tempo. 2. Vormachen der Arbeit in Teilschriften mit Erkl\u00e4rungen. 3. Nachmachen durch den Auszubildenden."},{"id":"b","text":"1. Vormachen der Arbeit in Teilschritten durch den Ausbilder. 2. Nachmachen der Teilfertigkeiten durch den Auszubildenden. 3. Selbstprobieren der gesamten Arbeit durch den Auszubildenden."},{"id":"c","text":"1. Selbstprobieren des Auszubildenden. 2. Schrittweises Vorf\u00fchren des Ausbilders unter Hinweis auf die beim Selbstprobieren des Auszubildenden entstandenen Fehler. 3. Abschlie\u00dfendes Vormachen der ganzen Arbeit durch einen guten Auszubildenden."},{"id":"d","text":"1. Vormachen der ganzen Arbeit durch den Auszubildenden. 2. Kritik dieser Arbeit durch den Ausbilder. 3. Anschlie\u00dfendes Selbstprobieren durch den Auszubildenden zur Erh\u00f6hung der Motivation."}],"a":"Es w\u00e4re falsch, wenn der Auszubildende evtl. mit \r\nSelbstprobieren beg\u00e4nne, um die neue Fer-\r\ntigkeit durch Versuch und Irrtum zu lernen. Zu \r\nleicht k\u00f6nnen sich Misserfolgserlebnisse ein-\r\nstellen und Fehler verfestigen.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"6.116"},{"q":"Welche der aufgef\u00fchrten Regeln ist beim Vormachen nicht wesentlich?","o":[{"id":"a","text":"Die beobachtende Gruppe darf nicht zu gro\u00df sein."},{"id":"b","text":"Der Auszubildende muss so stehen, dass er den Vorgang aus der Blickrichtung des Vormachenden sieht."},{"id":"c","text":"Der Ausbilder muss sein Tun erkl\u00e4ren."},{"id":"d","text":"Der Ausbilder muss den Arbeitsgang fl\u00fcssig, m\u00f6glichst schnell und absolut fehlerfrei, vormachen."}],"a":"Nat\u00fcrlich muss der Ausbilder selbst den Arbeits-\r\ngang beherrschen. Schnelles Vormachen er-\r\nschert jedoch dem Auszubildenden das Erfas-\r\nsen der einzelnen Arbeitsg\u00e4nge, allzu gro\u00dfe Per-\r\nfektion entmutigt ihn.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"6.117"},{"q":"Welches sind u.a. die negativen Folgen des zu schnellen Vormachens eines Arbeitsvorganges?","o":[{"id":"a","text":"Die Auszubildenden bem\u00fchen sich, das Tempo des Ausbilders zu erreichen."},{"id":"b","text":"Die Auszubildenden k\u00f6nnen Einzelheiten der Bewegungsvorg\u00e4nge nicht wahrnehmen und resignieren."},{"id":"c","text":"Die Auszubildenden st\u00f6ren die Unterweisung durch Unterhaltungen."},{"id":"d","text":"Das Ansehen des Ausbildes sinkt bei den Auszubildenden."}],"a":"Beim Vormachen wird zuerst der fl\u00fcssige Vollzug \r\nder ganzen Handlung vorgef\u00fchrt, danach die Ele-\r\nmente der Handlung. Geschieht dies zu schnell, \r\ndann k\u00f6nnen einzelne Bewegungen nicht richtig \r\nbeobachtet werden.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"6.118"},{"q":"Welches Lernziel l\u00e4sst sich besonders vorteilhaft durch Vormachen erreichen?Der Auszubildende soll nach der Unterweisung ...","o":[{"id":"a","text":"ein Farbband in einer Schreibmaschine wechseln k\u00f6nnen."},{"id":"b","text":"den Aufbau eines Gesch\u00e4ftsbriefes erkl\u00e4ren k\u00f6nnen."},{"id":"c","text":"Regeln f\u00fcr die Anrede von Personen in Gesch\u00e4ftsbriefen selbstst\u00e4ndig aufstellen k\u00f6nnen."},{"id":"d","text":"Anschriften von Briefempf\u00e4ngern entsprechend den Vorschriften der Bundespost gestalten k\u00f6nnen."},{"id":"e","text":"das Porto f\u00fcr Drucksachen nennen k\u00f6nnen."}],"a":"Fertigkeiten sind am ehesten durch Vormachen \r\nzu vermitteln.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"6.119"},{"q":"Das Vorzeigen von Werkst\u00fccken, Werkzeugen, Ger\u00e4ten, Hilfsmitteln u. \u00e4. durch den Ausbilder dient insbesondere der ...","o":[{"id":"a","text":"Entspannung der Auszubildenden nach anstrengender T\u00e4tigkeit."},{"id":"b","text":"Wahrnehmung des Gezeigten mit m\u00f6glichst allen Sinnen, um eine gute Anschauung zu erreichen."},{"id":"c","text":"Erh\u00f6hung der Lernmotivation der Auszubildenden."},{"id":"d","text":"praxisnahen Unterweisung."}],"a":"Vorzeigen hei\u00dft 'vor die Sinne stellen', damit die \r\nAuszubildenden eine 'Vorstellung' von der ge-\r\nzeigten Sache erhalten.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"6.120"},{"q":"Wie kann beim Vorzeigen die Aufmerksamkeit erh\u00f6ht werden?","o":[{"id":"a","text":"Indem den Auszubildenden mitgeteilt wird, dass sie nachher alleingelassen werden, um sich \u00fcber das Vorzeigen gr\u00fcndlich aussprechen zu k\u00f6nnen."},{"id":"b","text":"Indem die Auszubildenden zur Aufmerksamkeit angehalten werden."},{"id":"c","text":"Indem den Auszubildenden mitgeteilt wird, dass sie nach dem Vorzeigen den gezeigten Gegenstand skizzieren oder beschreiben m\u00fcssen."},{"id":"d","text":"Indem die Auszubildenden gebeten werden, sich den gezeigten Gegenstand genau einzupr\u00e4gen."}],"a":"Die nach dem Beobachten zu erwartende Forde-\r\nrung einer Wiedergabe (Reproduktion) des Ge-\r\nzeigten wird sich positiv auf den Beobachtungs-\r\nvorgang auswirken. Die Auszubildenden werden \r\nbesser aufpassen. Dies gilt im Wiederholungsfal-\r\nle jedoch nur, wenn die Ank\u00fcndigung auch wahr \r\ngemacht wird.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"6.121"},{"q":"Welcher der folgenden Regeln f\u00fcr das Vorzeigen stimmen Sie nicht zu?","o":[{"id":"a","text":"Das Gezeigte soll das Wesentliche erkennen lassen."},{"id":"b","text":"Jeder in der Gruppe soll das Gezeigte gut sehen k\u00f6nnen."},{"id":"c","text":"Die Zeit zum Beobachten soll nicht zu lang sein."},{"id":"d","text":"Den Auszubildenden muss vorher gesagt werden, was sie beobachten sollen."}],"a":"Beobachten ist eine geistige T\u00e4tigkeit, die nur \r\nzum Erfolg f\u00fchrt, wenn klare Beobachtungsauf-\r\ntr\u00e4ge erteilt werden und ausreichend Zeit f\u00fcr das \r\nBeobachten zur Verf\u00fcgung steht.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"6.122"},{"q":"Welche der genannten T\u00e4tigkeiten des Ausbilders wird exakt als \u201eVorf\u00fchren\u201c bezeichnet?","o":[{"id":"a","text":"Das Erkl\u00e4ren der DIN-Formate anhand von Briefb\u00f6gen."},{"id":"b","text":"Die anschauliche Schilderung der Brennerhaltung beim autogenen Schwei\u00dfen."},{"id":"c","text":"Das Zeigen eines Tonfilmes \u00fcber moderne B\u00fcroorganisation."},{"id":"d","text":"Das Vormachen des Polierens von Messing."},{"id":"e","text":"Die Erl\u00e4uterung der Funktionsweise des Otto-Motors anhand einer Bildtafel."}],"a":"Genau genommen bedeutet Vorzeigen das Vor-\r\ndie-Sinne-stellen von etwas statisch Abgeschlos-\r\nsenem, Vormachen das Agieren des Ausbilders \r\nund Vorf\u00fchren das Zeigen einer Sache in Aktion, \r\nalso das Ablaufenlassen eines Apparates u.\u00e4.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"6.123"},{"q":"Welche der aufgef\u00fchrten Sprechtechniken ist negativ zu beurteilen?","o":[{"id":"a","text":"Langsames und eindringliches Vortragen wichtiger Gedanken."},{"id":"b","text":"Ein Wechsel in der Lautst\u00e4rke."},{"id":"c","text":"Modulieren der Rede."},{"id":"d","text":"Der Einbau von Atem- und Spannungspausen in der Rede."},{"id":"e","text":"Monotones und wenig moduliertes Sprechen."}],"a":"Monotones und wenig moduliertes, also eint\u00f6ni-\r\nges Sprechen wirkt einschl\u00e4fernd und wenig \r\nspannungserregend.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"6.124"},{"q":"Sie wollen zu diesem Zweck einen Kurzvortrag halten. Welche Funktion und welche Vorteile hat der Vortrag in diesem Fall?","o":[],"a":"- Vermittlung von \u00dcberblickswissen.\r\n- \u00dcbermittlung der wesentlichen Informationen\r\n  in relativ kurzer Zeit.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"6.126"},{"q":"Eine gute Vorbereitung ist der halbe Erfolg. Was k\u00f6nnen und sollten Sie tun, um Ihren Vortrag \u2013abgesehen vom Inhalt des Vertrags selbst \u2013vorzubereiten?","o":[],"a":"- Gute r\u00e4umliche Bedingungen schaffen.\r\n- St\u00f6rungsfreien Ablauf sicherstellen.\r\n- Ben\u00f6tigte Medien bereitstellen und - soweit\r\n  n\u00f6tig - mit Bedienung vertraut machen.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"6.127"},{"q":"Naturlich m\u00fcssen Sie auch den Vortrag auch inhaltlich vorbereiten. Welches Gliederungsschema legen Sie dabei zugrunde?","o":[],"a":"- Einf\u00fchrung: 'Aufh\u00e4nger', Sinn und Zweck\r\n  verdeutlichen, evtl. Gliederung darlegen.\r\n- Hauptteil: An vorhandenes Wissen ankn\u00fcpfen,\r\n  neue Informationen \u00fcbersichtlich darstellen,\r\n  Beispiele f\u00fcr Ver- oder Anwendung \u00fcberlegen,\r\n  Vorteile des Umweltfreundlichen Materials\r\n  darstellen.\r\n- Schluss: Zusammenfassung, Ausblick auf wei-\r\n  terf\u00fchrende Ausbildungsma\u00dfnahmen.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"6.128"},{"q":"Welche der nachfolgenden Ratschl\u00e4ge sollten Sie beim Kurzvortrag beachten? (2)","o":[{"id":"a","text":"M\u00f6glichst in konstantem Tempo und mit gleichbleibender Lautst\u00e4rke sprechen."},{"id":"b","text":"Pausen vermeiden."},{"id":"c","text":"Hin und wieder \u201eAtempausen\u201c einlegen."},{"id":"d","text":"Auf klaren, logischen Aufbau achten."},{"id":"e","text":"Um hohes Anspruchsniveau bem\u00fcht sein."}],"a":"Ein klarer Aufbau und auch gelegentliche Pausen \r\nerleichtern es dem Zuh\u00f6rer, den Ausf\u00fchrungen \r\nzu folgen.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","d"],"id":"6.129"},{"q":"Was wird unter \u201eDemonstration\u201c in der betrieblichen Unterweisung verstanden?","o":[{"id":"a","text":"Das besonders intensive und exakte Erkl\u00e4ren des betrieblichen Ausbilders."},{"id":"b","text":"Eine gemeinsame Aktion mehrerer Auszubildender."},{"id":"c","text":"Die Beschwerde von Auszubildenden \u00fcber die mangelhafte Ausbildung."},{"id":"d","text":"Das gute Beispiel, das der Ausbilder den Auszubildenden gibt."},{"id":"e","text":"Das Vorf\u00fchren von Arbeitsvorg\u00e4ngen und das Verdeutlichen der Funktion von Ger\u00e4ten u. \u00e4."}],"a":"'Demonstrieren' hei\u00dft eigentlich vorzeigen. Der \r\nAusbilder macht etwas vor und zeigt und erkl\u00e4rt \r\ndie Wirkungsweise einer Maschine o.\u00e4.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"6.130"},{"q":"Wie machen Sie die Auszubildenden mit dem Werkzeug vertraut?","o":[{"id":"a","text":"Ich lege s\u00e4mtliches Material auf den Tisch und lasse die Auszubildenden mit dem Hinweis, sich mit den Sachen vertraut zu machen, 15 Minuten allein."},{"id":"b","text":"Ich nehme jedes Teil in die Hand und beschreibe das Aussehen und die Funktion. Die Auszubildenden sollen sich entsprechende Notizen machen."},{"id":"c","text":"Ich erkl\u00e4re jedes einzelne Werkzeug und demonstriere seine Funktion. Anschlie\u00dfend erhalten die Auszubildenden Gelegenheit, die Werkzeuge anzuschauen, anzufassen und auszuprobieren."},{"id":"d","text":"Ich zeige und benenne das Werkzeug. Die Funktion erl\u00e4utere ich nicht, weil sie im sp\u00e4teren Umgang mit dem Werkzeug deutlich wird."},{"id":"e","text":"Ich veranlasse die Bildung von Kleingruppen. Jede Gruppe erh\u00e4lt ein Werkzeug und macht sich Gedanken \u00fcber dessen Funktion. Nach einer vereinbarten Zeit werden die Ergebnisse zusammengetragen und die tats\u00e4chliche Funktion erl\u00e4utert."}],"a":"Es sollten m\u00f6glichst viele Sinne angesprochen \r\nwerden.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"6.132"},{"q":"Nachdem die Auszubildenden mit dem Material vertraut sind, demonstrieren Sie den Vorgang des Anschlie\u00dfens. Wie gehen Sie dabei vor?","o":[{"id":"a","text":"Ich zeige zuerst den fl\u00fcssigen Ablauf des Vorgangs. Anschlie\u00dfend wiederhole ich den Vorgang unter Erl\u00e4uterung der einzelnen Arbeitsschritte."},{"id":"b","text":"Ich demonstriere den Vorgang besonders schnell und virtuos, um die Auszubildenden zu beeindrucken und zu motivieren."},{"id":"c","text":"Ich demonstriere den Vorgang einmal betont langsam und lasse die Auszubildenden anschlie\u00dfend selbst probieren."},{"id":"d","text":"Ich zerlege den Vorgang in kleinste Arbeitsschritte. Jeder Schritt wird zun\u00e4chst ausf\u00fchrlich erl\u00e4utert und langsam vorgemacht. Die Auszubildenden halten das Beobachtete schriftlich fest und f\u00fchren den Arbeitsschritt schlie\u00dflich selbst aus."},{"id":"e","text":"Ich demonstriere den Vorgang mehrmals und weise verschiedene Auszubildende an, das Gesehene zu erl\u00e4utern."}],"a":"Bei b) besteht die Gefahr, dass die Auszubilden-\r\nden nicht folgen k\u00f6nnen, bei c) wird das Ver-\r\nst\u00e4ndnis vernachl\u00e4ssigt, bei d) geht der Zusam-\r\nmenhang verloren, e) ist nur sinnvoll, wenn die \r\nAuszubildenden Vorkenntnisse besitzen, durch \r\ndie ihnen das Gesehene auch ohne Erl\u00e4uterung \r\nverst\u00e4ndlich ist.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"6.133"},{"q":"Das Ziel des Vormachens ist, dass die Auszubildenden anschlie\u00dfend in der Lage sind, den Arbeitsvorgang selbstst\u00e4ndig auszuf\u00fchren. Wie sollten sich die Auszubildenden bei der Demonstration platzieren, damit sie dieses Ziel erreichen?","o":[{"id":"a","text":"Die kleineren Auszubildenden bitte ich n\u00e4her zu mir, damit sie besser sehen k\u00f6nnen."},{"id":"b","text":"Die Auszubildenden sollten im Halbkreis vor mir stehen."},{"id":"c","text":"Die Auszubildenden sollten sich auf jeden Fall so platzieren, dass ich ihre Gesichter sehe. So kann ich zum einen die Aufmerksamkeit kontrollieren und eventuell auf fragende Blicke reagieren."},{"id":"d","text":"Die Auszubildenden sollten sich so stellen, dass sie den Vorgang aus dem gleichen Blickwinkel sehen wie ich."},{"id":"e","text":"Wie sich die Auszubildenden platzieren, ist allein ihre Angelegenheit. Ich gehe davon aus, dass sie sich im eigenen Interesse einen geeigneten Platz suchen werden."}],"a":"Da die Auszubildenden beim Selbermachen ge-\r\nnauso zum Werkst\u00fcck stehen wie der Ausbilder, \r\nsollten sie auch aus demselben Blickwinkel be-\r\nobachten k\u00f6nnen.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"6.134"},{"q":"Neben dem Vorzeigen und dem Vormachen gibt es noch andere Visualisierungstechniken. Nennen Sie die Ihnen bekannten und beschreiben Sie kurz die typischen Merkmale","o":[],"a":"Vorf\u00fchren    = Vorzeigen in Aktion\r\nBesichtigung = origin\u00e4re Begegnung mit der\r\n                         Wirklichkeit\r\nAbbilden     = Skizzieren auf Papier, Flipchart,\r\n\t     Tafel oder Overhead-Projektor:\r\n                      Schema- oder Prinzipskizze zur\r\n                      Verdeutlichung des Wesentli-\r\n                      chen.\r\n                      Im weiteren Sinne die Nutzung\r\n                      s\u00e4mtlicher visueller Medien.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"6.135"},{"q":"Eine sehr gute Unterweisungsform ist das Lehrgespr\u00e4ch. Worauf muss dabei besonders geachtet werden?","o":[{"id":"a","text":"Das Lehrgespr\u00e4ch sollte immer nur spontan aufgrund von Fragen der Auszubildenden gef\u00fchrt werden. Der gro\u00dfe Vorteil dieser Methode liegt deshalb u. a. in dem geringen Vorbereitungsaufwand f\u00fcr den Ausbilder."},{"id":"b","text":"Der Erfolg des Lehrgespr\u00e4chs h\u00e4ngt in allererster Linie von der Beherrschung der Anwendung von Tatsachenfragen ab, die deshalb besonders gut vorbereitet sein m\u00fcssen."},{"id":"c","text":"Der Ausbilder muss die Fragen so stellen, dass die Antworten der Auszubildenden vorhersehbar sind und er sich dadurch auch auf diese gut vorbereiten kann."},{"id":"d","text":"Beim Lehrgespr\u00e4ch kommt es darauf an, durch Beurteilungsfragen das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Zusammenh\u00e4nge zu f\u00f6rdern."}],"a":"Im Lehrgespr\u00e4ch kommt es nicht in erster Linie \r\nauf die Vermittlung von Fakten an, sondern dar-\r\nauf, im Gespr\u00e4ch das Verstehen des am Arbeits-\r\nplatz Gelernten und der bestehenden Zusam-\r\nmenh\u00e4nge zu \u00fcberpr\u00fcfen und zu f\u00f6rdern.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"6.201"},{"q":"Welches Lernziel kann besonders vorteilhaft durch ein Lehrgespr\u00e4ch mit Demonstration erreicht werden?Der Auszubildende soll nach der Unterweisung ...","o":[{"id":"a","text":"ein Rohrgewinde fachgerecht schneiden k\u00f6nnen."},{"id":"b","text":"selbstst\u00e4ndig ein T\u00fcrschloss einbauen k\u00f6nnen."},{"id":"c","text":"Ausgangsprodukte von Kunststoffen nennen k\u00f6nnen."},{"id":"d","text":"die Wirkungsweise eines Wankel-Motors erkl\u00e4ren k\u00f6nnen."},{"id":"e","text":"Kn\u00f6pfe ann\u00e4hen k\u00f6nnen."}],"a":"Zusammenh\u00e4nge sind im Lehrgespr\u00e4ch anhand \r\nvon Demonstrationsmitteln gut zu erl\u00e4utern.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"6.202"},{"q":"Ein wichtiges Mittel der Unterweisung ist die Sprache. Wie glauben Sie, sollten Sie sprechen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Verst\u00e4ndlich, in der Regel keinen Dialekt."},{"id":"b","text":"Klar und leise, damit intensiver zugeh\u00f6rt wird."},{"id":"c","text":"Kurz, pr\u00e4gnant, ohne Erl\u00e4uterungen."},{"id":"d","text":"Laut, deutlich und befehlend."},{"id":"e","text":"Bestimmt, \u00fcberzeugend, aber nicht befehlend."}],"a":"","section":"F","reference":{"book":"F I 1","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","e"],"id":"6.203"},{"q":"Welchen der aufgef\u00fchrten Punkte halten Sie im Hinblick auf ein ergiebiges Lehrgespr\u00e4ch f\u00fcr unwesentlich?","o":[{"id":"a","text":"Das Vorhandensein von Papier und Bleistift, um mitschreiben zu k\u00f6nnen."},{"id":"b","text":"Das Beherrschen der Technik der Gespr\u00e4chsf\u00fchrung durch den Ausbilder."},{"id":"c","text":"Ausreichende Vorkenntnisse der Auszubildenden."},{"id":"d","text":"Eine vertrauensvolle Atmosph\u00e4re zwischen Auszubildenden und Ausbilder."},{"id":"e","text":"Einen m\u00f6glichst st\u00f6rungsfreien Gespr\u00e4chsort."}],"a":"In einem lebendig gef\u00fchrten Lehrgespr\u00e4ch w\u00fcrde \r\nes geradezu st\u00f6ren, wenn die Auszubildenden \r\nmitschrieben.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"6.204"},{"q":"Die Beherrschung der Fragemethodik ist f\u00fcr den Erfolg des Lehrgespr\u00e4ches von entscheidender Bedeutung. Was muss bei der Fragestellung beachtet werden? (2)","o":[{"id":"a","text":"Alle Fragen m\u00fcssen auf vorhandene Kenntnisse und Erfahrungen der Auszubildenden Bezug nehmen."},{"id":"b","text":"Die Fragen sollen so gestellt sein, dass sie den Lernenden zum Denken anregen."},{"id":"c","text":"Die Fragen sollen einfach gehalten sein, damit jeder Auszubildende in der Lage ist, eine Antwort zu finden."},{"id":"d","text":"Die Fragen sollen so gestellt werden, dass die richtige Antwort einen weiteren Schritt in der Erarbeitung des Lehrstoffes bildet."},{"id":"e","text":"Die Fragen m\u00fcssen so gestellt werden, dass nur die Guten sie beantworten k\u00f6nnen und die Schw\u00e4cheren ihre L\u00fccken erkennen und dann beheben k\u00f6nnen."}],"a":"Man wird im Lehrgespr\u00e4ch zwar an Erfahrungen \r\nder Auszubildenden ankn\u00fcpfen, aber es k\u00f6nnen \r\nund sollten dar\u00fcber hinaus Fragen gestellt wer-\r\nden, die zum Weiterdenken veranlassen. Dabei \r\nmuss man zwar \u00dcberforderungen vermeiden, \r\naber auch den Guten Gelegenheit zur Be-\r\nw\u00e4hrung bei schwierigen Problemen geben.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","d"],"id":"6.205"},{"q":"lm Folgenden sind Fragen und Impulse aufgef\u00fchrt. Kreuzen Sie bitte die Impulse an!","o":[{"id":"a","text":"Wieviel Teile hat eine Postanweisung?"},{"id":"b","text":"Nennen Sie die gesetzlichen Bestandteile eines Wechsels!"},{"id":"c","text":"Welche Ziele werden mit der Stufenausbildung verfolgt?"},{"id":"d","text":"Wie hei\u00dft der Leiter der Ausbildungsabteilung?"}],"a":"Impulse sind meist Befehle (Anweisungen) an \r\nden Auszubildenden.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"6.206"},{"q":"Unter \u201eErkundungsfragen\u201c versteht man","o":[{"id":"a","text":"Fragen in der \u201eKunde\u201c des Faches."},{"id":"b","text":"Fragen, mit denen man sich nach dem Leistungsstand eines Auszubildenden erkundigt."},{"id":"c","text":"Fragen, die nur an einen Auszubildenden, nicht an die ganze Gruppe, gerichtet werden."},{"id":"d","text":"Fragen, um festzustellen, was die Auszubildenden von einem zu behandelnden Thema schon wissen."}],"a":"Erkundungsfragen werden zu Beginn der Unter-\r\nweisung gestellt, damit der Ausbilder wei\u00df, auf \r\nwelchem Kenntnisstand er aufbauen kann.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"6.207"},{"q":"ln einer Unterweisungssituation sagt der Ausbilder:\u201eDu stimmst doch sicherlich mit mir \u00fcberein, dass die Arbeitsprobe unsauber durchgef\u00fchrt ist.\u201cUm was f\u00fcr eine Frage handelt es sich hier?","o":[{"id":"a","text":"Entwicklungsfrage"},{"id":"b","text":"Indirekte Frage"},{"id":"c","text":"Suggestiv-Frage"},{"id":"d","text":"Alternativ-Frage"},{"id":"e","text":"Erkundungsfrage"}],"a":"Dem Auszubildenden wird die Antwort 'in den \r\nMund gelegt' (suggeriert).","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"6.208"},{"q":"Entwicklungsfragen sind Fragen, die","o":[{"id":"a","text":"sich auf berufsp\u00e4dagogische Themen aus den Entwicklungsl\u00e4ndern beziehen."},{"id":"b","text":"bei der Entwicklung eines neuen Produkts auftreten."},{"id":"c","text":"Auszubildende im Entwicklungsalter stellen."},{"id":"d","text":"dem Ausbilder dazu dienen, mit dem Auszubildenden das Unterweisungsziel zu erarbeiten."},{"id":"e","text":"sich im Lauf des Unterweisungsgespr\u00e4chs entwickeln."}],"a":"Aufbauend auf den Vorkenntnissen der Auszubil-\r\ndenden wird das Unterweisungsziel erarbeitet, \r\nentwickelt. Diesen Lernprozess steuert der Aus-\r\nbilder durch 'Entwicklungsfragen', die den Ler-\r\nnenden die L\u00f6sung scheinbar selbst finden las-\r\nsen.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"6.209"},{"q":"Bei der Unterweisung gibt es zwei Gruppen von Fragen: Tatsachen- und Beurteilungsfragen. Welches sind Tatsachenfragen? (2)","o":[{"id":"a","text":"\u201eWie l\u00e4sst sich Karteif\u00fchrung am zweckm\u00e4\u00dfigsten organisieren?\u201c"},{"id":"b","text":"\u201eF\u00fcr die Beschriftung der Frachtbriefe darf kein Filzschreiber verwendet werden. Warum wohl?\u201c"},{"id":"c","text":"\u201eWir haben neue Ware bekommen. Was geschieht mit den eingegangenen Waren?\u201c"},{"id":"d","text":"\u201eWie bezahlen wir in unserem Betrieb Lieferantenrechnungen?\u201c"},{"id":"e","text":"\u201eWelche Vorteile hat die gleitende Arbeitszeit?\u201c"}],"a":"","section":"F","reference":{"book":"F II 3","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","d"],"id":"6.210"},{"q":"Echte Fragen sind","o":[{"id":"a","text":"Fragen, deren Antworten der Fragende kennt."},{"id":"b","text":"Fragen, deren Antwort der Fragende nicht kennt."},{"id":"c","text":"Fragen von besonderer Wichtigkeit."},{"id":"d","text":"Fragen, die Ausbildende stellen."},{"id":"e","text":"Fragen, die f\u00fcr das behandelte Problem von wesentlicher Bedeutung sind."}],"a":"Der Fragende fragt aus Unwissenheit, aus Er-\r\nkenntnisdrang, Die Fragen der Auszubildenden \r\nan den Ausbilder sind meist solche echten Frau-\r\ngen, w\u00e4hrend der Ausbilder h\u00e4ufig 'unechte' Fra-\r\ngen stellt.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"6.211"},{"q":"Welche Art von Fragen sollte der Ausbilder bei der fragend-entwickelnden Methode vorzugsweise verwenden?","o":[{"id":"a","text":"Beurteilungsfragen."},{"id":"b","text":"Tatsachenfragen."},{"id":"c","text":"Suggestivfragen."},{"id":"d","text":"Kettenfragen."},{"id":"e","text":"Rhetorische Fragen."}],"a":"Nur 'offene' Fragen, die zur Auseinandersetzung \r\nmit dem Problem und zum Gespr\u00e4ch \u00fcber das \r\nProblem anregen, f\u00fchren zu selbstst\u00e4ndigem \r\nDenken und eigener Erkenntnis.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"6.212"},{"q":"Welche der folgenden Fragen ist schlecht formuliert?","o":[{"id":"a","text":"Welche Aufgabe hat der Betriebsrat?"},{"id":"b","text":"Wann hat wer die Postkarte erfunden?"},{"id":"c","text":"Wie hei\u00dfen die Teile des Vergasers?"},{"id":"d","text":"Wozu verwendet man Gusseisen?"},{"id":"e","text":"Kennt man die Doppelte Buchf\u00fchrung schon lange?"}],"a":"Diese Frage hat zwei Fragepunkte (wann, wer) \r\nund ist dadurch unpr\u00e4zise. Fragen sollten \r\nm\u00f6glichst nur einen Fragepunkt aufweisen.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"6.213"},{"q":"Jede betriebliche Ausbildung verfolgt ein vorher fixiertes Ausbildungsziel, welches man mit geeigneten Mitteln anzusteuern versucht. Eines davon ist das Lehrgespr\u00e4ch. Wie kann Ihrer Meinung nach das Lehrgespr\u00e4ch helfen, das betriebliche Ausbildungsziel zu erreichen?","o":[{"id":"a","text":"Durch Behandlung von neuem Stoff, der dem Lernvorgang am Ausbildungsplatz vorweggenommen wird."},{"id":"b","text":"Durch Vertiefung und systematische Darstellung, Besprechung und Auswertung des am Arbeitsplatz Gelernten."},{"id":"c","text":"Durch das Bem\u00fchen, zwischen dem in der Berufsschule gebotenen Stoff und den praktischen Betriebsgeschehnissen eine Verbindung herzustellen."},{"id":"d","text":"Durch sorgf\u00e4ltige Erarbeitung der theoretischen Grundlagen anhand der Groblernziele im Ausbildungsplan vor Beginn eines Ausbildungsabschnittes."}],"a":"","section":"F","reference":{"book":"F II 1 und 2","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"6.214"},{"q":"Was soll durch Fragen und Impulse in der Unterweisung vor allem erreicht werden?","o":[{"id":"a","text":"Denkanst\u00f6\u00dfe bei den Auszubildenden."},{"id":"b","text":"Eine Konzentration der Auszubildenden auf das Thema."},{"id":"c","text":"Entspannungspausen f\u00fcr den Ausbilder."},{"id":"d","text":"Eine Feststellung des Wissens."}],"a":"Fragen und Impulse des Ausbilders sollen vor al-\r\nlem das Denken der Auszubildenden anregen \r\nund ihre Denkbewegungen in eine bestimmte \r\nRichtung lenken.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"6.215"},{"q":"Was ist bei einer auf den Lernerfolg ausgerichteten Fragetechnik besonders zu beachten?","o":[{"id":"a","text":"Eine stark emotionale Beteiligung des Fragenden."},{"id":"b","text":"Schnelles Aufeinanderfolgen der Fragen."},{"id":"c","text":"Abwechslungsreiches Verwenden der verschiedensten Fragearten."},{"id":"d","text":"Hoher Abstraktionsgrad der Fragen."},{"id":"e","text":"Die logische Folge der Fragen."}],"a":"Soll sich der Lernerfolg besonders schnell ein-\r\nstellen, so sollte die Fragetechnik so ausgerich-\r\ntet sein, dass die einzelnen Fragen aufeinander \r\naufgebaut sind und zu logischen Schlussfolger-\r\nungen f\u00fchren.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"6.216"},{"q":"Das Lehrgespr\u00e4ch ist eine wichtige Ausbildungsform, weil","o":[{"id":"a","text":"der Ausbilder die Groblernziele \u00fcbersichtlich darstellen kann."},{"id":"b","text":"nur so die Fertigkeiten theoretisch untermauert werden k\u00f6nnen."},{"id":"c","text":"man wegen des m\u00f6glichen Verzichts auf Feinlernziele schneller zum Ziel kommt."},{"id":"d","text":"die in der praktischen T\u00e4tigkeit erworbenen Kenntnisse und Erfahrungen erg\u00e4nzt und vertieft werden k\u00f6nnen."},{"id":"e","text":"Vers\u00e4umnisse des Auszubildenden bei der Unterweisung am Arbeitsplatz nachgeholt werden k\u00f6nnen."}],"a":"Das Lehrgespr\u00e4ch soll in erster Linie dazu beitra-\r\ngen, die in der praktischen T\u00e4tigkeit erworbenen \r\nKenntnisse und Erfahrungen zu erg\u00e4nzen und zu \r\nvertiefen.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"6.217"},{"q":"Wo findet das Lehrgespr\u00e4ch statt?","o":[{"id":"a","text":"An einem neutralen Ort (z. B. Fr\u00fchst\u00fccksraum)"},{"id":"b","text":"In meinem B\u00fcro"},{"id":"c","text":"An einem der Arbeitspl\u00e4tze"},{"id":"d","text":"In der Berufsschule"}],"a":"Das Lehrgespr\u00e4ch sollte vor allem an einem \r\nst\u00f6rungsfreien Ort stattfinden.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"6.219"},{"q":"Sie m\u00f6chten die Auszubildenden durch eine Frage oder einen Impuls zur Mitarbeit anregen. Mit welchem der folgenden Beispiele gelingt Ihnen das wohl am ehesten?","o":[{"id":"a","text":"\u201eZerrei\u00dfen Sie die vier Garne!\u201c"},{"id":"b","text":"\u201eWelches dieser vier Garne ist wohl am wenigsten rei\u00dffest?\u201c"},{"id":"c","text":"\u201eHier haben Sie vier Garne. Ich m\u00f6chte wissen, welches die h\u00f6chste Rei\u00dffestigkeit besitzt.\u201c"},{"id":"d","text":"\u201eTesten Sie bitte die Rei\u00dffestigkeit dieser vier Garne!\u201c"}],"a":"Die anderen drei Bespiele engen das Denken \r\nbzw. die Aktivit\u00e4ten der Auszubildenden schon \r\nstark ein oder lenken sie in eine Richtung.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"6.220"},{"q":"Katrin S., eine \u00e4u\u00dferst zur\u00fcckhaltende Auszubildende, beantwortet eine Frage richtig. Da sie einen ausgepr\u00e4gten Dialekt spricht, haben einige Auszubildende die Antwort nicht verstanden und reagieren gereizt. Was tun Sie?","o":[{"id":"a","text":"Ich empfehle Katrin eindringlich, sich k\u00fcnftig der Hochsprache zu bedienen."},{"id":"b","text":"Ich bitte Katrin, ihre Antwort langsam zu wiederholen."},{"id":"c","text":"Ich weise darauf hin, dass die Frage ohnehin nicht sehr bedeutsam war und fahre mit dem Gespr\u00e4ch fort."},{"id":"d","text":"Ich lobe Katrin f\u00fcr ihre Mitarbeit und wiederhole die Antwort."}],"a":"Alle anderen Reaktionen bergen die Gefahr, \r\ndass Katrin sich in Zukunft nicht mehr be-\r\nteiligt.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"6.221"},{"q":"Bei Anwendung des \u201eBrainstorming\u201c muss der Ausbilder (2)","o":[{"id":"a","text":"feststellen, von welchem Auszubildenden der aufgeschriebene Gedanke kommt."},{"id":"b","text":"zum Thema so viele Gesichtspunkte wie m\u00f6glich sammeln."},{"id":"c","text":"die Beitr\u00e4ge sofort kritisch sichten."},{"id":"d","text":"alle spontanen Einf\u00e4lle der Teilnehmer festhalten."},{"id":"e","text":"die Auszubildenden ihre Gedanken der Reihe nach vorbringen lassen."}],"a":"Beim Brainstorming kommt es auf die spontane \r\nKreativit\u00e4t an, die m\u00f6glichst wenig durch regulie-\r\nrende Eingriffe gebremst werden sollte.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","d"],"id":"6.301"},{"q":"Der Ausbilder muss beim Rollenspiel nicht beachten, dass","o":[{"id":"a","text":"realistische Szenen gespielt werden."},{"id":"b","text":"er das Rollenspiel stufenweise vorbereitet."},{"id":"c","text":"nur jugendliche Auszubildende mit schauspielerischem Talent spielen."},{"id":"d","text":"die Auszubildenden gen\u00fcgend Spielraum f\u00fcr eigene Initiativen erhalten."},{"id":"e","text":"m\u00f6glichst viele Jugendliche Rollen \u00fcbernehmen."}],"a":"Es kommt ja gerade nicht auf 'das Schauspielern' \r\nan, sondern auf ein der Ernstsituation m\u00f6glichst \r\nweitgehend entsprechendes Verhalten.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"6.302"},{"q":"Welche Methode eignet sich besonders, wenn das Probleml\u00f6sungsverhalten und die spontane Ideenproduktion der Auszubildenden gef\u00f6rdert werden sollen?","o":[{"id":"a","text":"die Vier-Stufen-Methode der Unterweisung"},{"id":"b","text":"das Rollenspiel"},{"id":"c","text":"die Programmierte Unterweisung"},{"id":"d","text":"das Brainstorming"},{"id":"e","text":"die Demonstration"}],"a":"Das Rollenspiel l\u00e4sst zwar auch Raum f\u00fcr Ideen \r\ndes Auszubildenden, doch sind diese durch die \r\nVorgaben der Rolle eingegrenzt.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"6.303"},{"q":"Worauf kommt es beim Brainstorming besonders an? (2)","o":[{"id":"a","text":"Alle Teilnehmer m\u00fcssen im Wesentlichen \u00fcber den gleichen Wissensstand verf\u00fcgen."},{"id":"b","text":"Die Kreativit\u00e4t der Teilnehmer darf nicht durch Wertungen oder Kommentare gebremst werden."},{"id":"c","text":"Die Beitr\u00e4ge der Teilnehmer m\u00fcssen sofort auf ihren Zusammenhang mit dem Thema gepr\u00fcft werden."},{"id":"d","text":"Es muss festgehalten werden, von wem die einzelnen Beitr\u00e4ge stammen."},{"id":"e","text":"Es kommt zun\u00e4chst darauf an, dass m\u00f6glichst viele Ideen gesammelt werden, unabh\u00e4ngig von ihrer\u201eQualit\u00e4t\u201c."}],"a":"Es sollte alles vermieden werden, was die spon-\r\ntane Kreativit\u00e4t bremst.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","e"],"id":"6.304"},{"q":"Wodurch unterscheidet sich das Mind-Mapping vom Brainstorming? (2)","o":[{"id":"a","text":"Das Mind-Mapping eignet sich besser f\u00fcr einfache, wenig komplexe Themen."},{"id":"b","text":"Beim Mind-Mapping wird schon in der Phase der Ideen-Sammlung eine Strukturierung vorgenommen."},{"id":"c","text":"Beim Mind-Mapping wird von vornherein eine logische Zuordnung vorgenommen."},{"id":"d","text":"Beim Mind-Mapping kann auf Medien (Unterweisungsmittel) verzichtet werden."},{"id":"e","text":"Das Mind-Mapping stellt geringere Anforderungen an den Moderator (Ausbilder)."}],"a":"Beim Brainstorming geht es nur um 'Ideen', beim \r\nMind-Mapping schon um eine Struktur der Ge-\r\ndanken.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","c"],"id":"6.305"},{"q":"Was spricht Ihrer Meinung nach f\u00fcr die Anwendung des Rollenspiels in der Ausbildung? (2)Das Rollenspiel","o":[{"id":"a","text":"hilft bei der Entwicklung der Sozialkompetenz."},{"id":"b","text":"ist eine willkommene Erholung von der Ernstarbeit."},{"id":"c","text":"erm\u00f6glicht eine \u00dcbung des zwischenmenschlichen Verhaltens, ohne dass Fehler unangenehme Folgen haben."},{"id":"d","text":"gibt schauspielerisch begabten Auszubildenden die M\u00f6glichkeit, ihre F\u00e4higkeiten zu demonstrieren."},{"id":"e","text":"ist eine gute M\u00f6glichkeit, das Wissen der Auszubildenden zu \u00fcberpr\u00fcfen."}],"a":"Es gibt sonst wenig M\u00f6glichkeiten, neben Wissen \r\nund K\u00f6nnen auch das Verhalten zu \u00fcberpr\u00fcfen \r\nund zu trainieren.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","c"],"id":"6.306"},{"q":"Die Moderation der Mitarbeiterbesprechung l\u00e4uft nach folgendem Schema ab:Einstieg \/ Themensammlung \/ Themenauswahl \/Bearbeitung \/ Ma\u00dfnahmeplanung \/ Abschluss. In welcher Phase der Besprechung vor allem nutzen Sie die Metaplan-Methode?","o":[{"id":"a","text":"Einstieg"},{"id":"b","text":"Themensammlung"},{"id":"c","text":"Bearbeitung"},{"id":"d","text":"Ma\u00dfnahmeplanung"},{"id":"e","text":"Abschluss"}],"a":"In den anderen Phasen h\u00e4ngt es stark vom Ver-\r\nlauf der Besprechung ab, ob auch in diesen die \r\nMetaplan-Methode sinnvoll einsetzbar ist.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"6.308"},{"q":"Zur Durchf\u00fchrung der Metaplan-Methode ben\u00f6tigen Sie bestimmte Lehrmittel (Medien). Welche der folgenden Medien halten Sie f\u00fcr zweckm\u00e4\u00dfig? (2)","o":[{"id":"a","text":"Tafel"},{"id":"b","text":"Overhead-Projektor"},{"id":"c","text":"Tonbandger\u00e4t"},{"id":"d","text":"Episkop"},{"id":"e","text":"Pinnwand"}],"a":"Vorzugsweise wird man mit der Pinnwand arbei-\r\nten, wenn eine solche nicht zur Verf\u00fcgung steht, \r\nkann aber auch die Tafel diesen Zweck erf\u00fcllen.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","e"],"id":"6.309"},{"q":"Welche \u00dcberlegungen stellen Sie unabh\u00e4ngig von inhaltlichen Fragen zur Vorbereitung der Diskussion an?","o":[],"a":"- Was ist das konkrete Ziel\/angestrebte Ergebnis\r\n  des Gespr\u00e4chs?\r\n- Welche Vorkenntnisse haben die teilnehmen-\r\n  den Auszubildenden?\r\n- Welcher Raum steht zur Verf\u00fcgung und wie\r\n  sollte die Sitzordnung darin sein?\r\n- Welche technischen Hilfsmittel (Unterrichts-\r\n  mittel) werden ben\u00f6tigt?\r\n- Habe ich Akzeptanzprobleme zu bef\u00fcrchten?","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"6.311"},{"q":"Als Moderator sind Sie f\u00fcr den Weg, den Ablauf der Diskussion \u201ezust\u00e4ndig\u201c, eigentlich nicht f\u00fcr das inhaltliche Ergebnis. Welche \u00dcberlegungen zum Inhalt des Gespr\u00e4chs erscheinen Ihnen dennoch notwendig?","o":[],"a":"- Welches Thema erscheint zweckm\u00e4\u00dfig? Soll\r\n  es vorgegeben oder mit den Teilnehmern\r\n  erarbeitet werden?\r\n- Welche Fragestellung eignet sich als Einstieg\r\n  in die Diskussion?\r\n- Welche Teilthemen sollten im Interesse der\r\n  Zielsetzung (Einf\u00fchrung in die Abteilung)\r\n  unbedingt zur Sprache kommen?\r\n- Welche speziellen Moderationsmethoden\r\n  (Brainstorming, Metaplan-Technik usw.) sollen\r\n  eingesetzt werden?","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"6.312"},{"q":"Welches Thema wird hier nach Ihrer Meinung behandelt. Begr\u00fcnden Sie Ihre Antwort kurz.","o":[],"a":"Das Vortragen. An der Pinnwand sind wesentliche\r\nGesichtspunkte festgehalten, die bei der Vorbe-\r\nreitung und Durchf\u00fchrung eines Vortrags beachtet\r\nwerden sollten.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"6.314"},{"q":"Welche Methode hat der Seminarleiter gew\u00e4hlt?Schildern Sie diese Methode anhand des Beispiels.","o":[],"a":"Es wurde die Metaplan-Methode als Moderati-\r\nonstechnik angewandt. Dabei wurden zun\u00e4chst\r\nf\u00fcr einen guten Vortrag wichtige Gesichtspunkte\r\nauf K\u00e4rtchen gesammelt und auf der Pinnwand\r\nangeheftet. Anschlie\u00dfend wurde eine Festle-\r\ngung der Priorit\u00e4ten (Gewichtung) mit Hilfe der\r\nPunktabfrage vorgenommen.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"6.315"},{"q":"Welche Vorz\u00fcge hat die gew\u00e4hlte Methode f\u00fcr die Bearbeitung des Themas?","o":[],"a":"Starke Aktivierung der Teilnehmer (teilnehmer-\r\nzentrierte Methode).","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"6.316"},{"q":"Welche Vorteile hat Ihrer Meinung nach die Pinnwand (Metaplan-Technik) gegen\u00fcber der Wandtafel?(2)","o":[{"id":"a","text":"Jeder kann seine Gedanken unbeeinflusst durch Kommentare oder Bewertungen entwickeln."},{"id":"b","text":"Die Vorschl\u00e4ge der \u00e4ndern regen zur Weiterentwicklung und eigenen \u00dcberlegungen an."},{"id":"c","text":"Die Beitr\u00e4ge k\u00f6nnen visualisiert werden."},{"id":"d","text":"Die behandelten Punkte k\u00f6nnen zeitgleich mit dem Sprechen angeschrieben und damit visualisiert werden."},{"id":"e","text":"Die Beitr\u00e4ge k\u00f6nnen leichter strukturiert und bewertet werden."}],"a":"Da die Karten zun\u00e4chst gesammelt werden, k\u00f6n-\r\nnen die Beitr\u00e4ge die \u00dcberlegungen der anderen \r\nnicht beeinflussen.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","e"],"id":"6.401"},{"q":"Welche zus\u00e4tzlichen M\u00f6glichkeiten hat der Overheadprojektor gegen\u00fcber dem Flipchart? (2)","o":[{"id":"a","text":"Das Geschriebene oder Gezeichnete kann wieder weggewischt (korrigiert) werden."},{"id":"b","text":"Die Beitr\u00e4ge k\u00f6nnen gespeichert werden?."},{"id":"c","text":"Der Overheadprojektor kann selbst Tr\u00e4ger von Informationen sein."},{"id":"d","text":"Die niedergeschriebenen Vorschl\u00e4ge regen zum Mitdenken an."},{"id":"e","text":"Die Lernenden k\u00f6nnen beim Schreiben bzw. Zeichnen aktiv einbezogen werden."}],"a":"Vorbereitete Folien k\u00f6nnen als Schaubilder die-\r\nnen, b, d und e sind auch beim Flipchart m\u00f6glich, \r\ne sogar besser. ","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","c"],"id":"6.402"},{"q":"Welche Methode halten Sie f\u00fcr geeignet, um die Auszubildenden auf den \u201eErnstfall Kundenbetreuung\u201c vorzubereiten?","o":[{"id":"a","text":"Rollenspiel"},{"id":"b","text":"Diskussionsrunde"},{"id":"c","text":"Demonstration"},{"id":"d","text":"Ausf\u00fchrliche Erkl\u00e4rungen"},{"id":"e","text":"Brainstorming"}],"a":"Nur im Rollenspiel kann man auch die besonde-\r\nre 'Rolle' des Beraters \u00fcben.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"6.404"},{"q":"lm betrieblichen Unterricht setzen Sie immer wieder auch Medien ein.Welche der folgenden Medien erachten Sie als hilfreich bei der Schulung des Bereiches \u201eKundenkontakt \/ Kundenbetreuung\u201c?","o":[{"id":"a","text":"Die Videokamera und den Videorecorder"},{"id":"b","text":"Den Overhead-Projektor"},{"id":"c","text":"Schaubilder"},{"id":"d","text":"Die Wandtafel"},{"id":"e","text":"Das Tonband"}],"a":"Nur mit der Videokamera kann man die 'fl\u00fcchtige \r\nSituation' des Kundengespr\u00e4chs so festhalten, \r\ndass man sie nachher betrachten und kritisch \r\nauswerten kann.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"6.405"},{"q":"F\u00fcr \u201eIhre\u201c Auszubildenden ist es wichtig, Gelerntes auf Neues \u00fcbertragen zu k\u00f6nnen. Wie k\u00f6nnen Sie den Auszubildenden helfen, diese F\u00e4higkeit zu erlernen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Ich bem\u00fche mich, h\u00e4ufig Grunds\u00e4tzliches und in vielen F\u00e4llen G\u00fcltiges zu behandeln."},{"id":"b","text":"Ich schaffe Ausbildungssituationen, die selbstgesteuertes Lernen erm\u00f6glichen."},{"id":"c","text":"Ich sorge daf\u00fcr, dass spezielle Einzelfragen ausf\u00fchrlich diskutiert werden."},{"id":"d","text":"Ich beschaffe viel Literatur und sorge daf\u00fcr, dass die Auszubildenden gen\u00fcgend Zeit und Ruhe finden, um das Material durchzulesen."},{"id":"e","text":"Leider \u00fcberhaupt nicht.Transferf\u00e4higkeit kann man nicht lehren."}],"a":"Nur was zumindest eine gewisse allgemeine \r\nG\u00fcltigkeit hat, kann auf andere Situationen \r\n\u00fcbertragen werden, s. auch D IV 2.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","b"],"id":"6.406"},{"q":"Am Ende des Ausbildungsabschnitts nehmen Sie eine Beurteilung der Auszubildenden vor. Wie informieren Sie die Auszubildenden \u00fcber die Beurteilung?","o":[{"id":"a","text":"Gar nicht. Die Auszubildenden haben keinen Anspruch auf diesbez\u00fcgliche Informationen."},{"id":"b","text":"Ich informiere die Auszubildenden \u00fcber ihre Fehler."},{"id":"c","text":"Ich \u00fcberreiche Ihnen den ausgef\u00fcllten Beurteilungsbogen zur Kenntnisnahme."},{"id":"d","text":"Ich informiere die Auszubildenden nur \u00fcber positive Feststellungen, um sie nicht zu verunsichern."},{"id":"e","text":"Ich f\u00fchre mit den Auszubildenden ein offenes Gespr\u00e4ch."}],"a":"Nur wenn man dem Auszubildenden die Beurtei-\r\nlung vollst\u00e4ndig mitteilt und mit ihm offen \r\nbespricht, kann sie eine positive Verhaltens\u00e4nde-\r\nrung bewirken, und dies ist ja das Hauptziel der \r\nBeurteilung von Auszubildenden.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"6.407"},{"q":"Was ist unter \u201eUnterweisungsmitteln\u201c zu verstehen?","o":[{"id":"a","text":"Die f\u00fcr die Unterweisung erforderlichen Lehr- und Lernmittel."},{"id":"b","text":"Die f\u00fcr die Unterweisung n\u00f6tigen (meist nicht unerheblichen) Geldbetr\u00e4ge."},{"id":"c","text":"Der exakt errechnete Mittelwert der von den Auszubildenden erreichten Punktzahlen."},{"id":"d","text":"Die vom Ausbilder schriftlich ausgearbeiteten Unterweisungsthemen."}],"a":"Lehrmittel hei\u00dfen jene Gegenst\u00e4nde, Modelle \r\noder Bilder, die der Ausbilder zur Demonstration \r\nbenutzt; Lernmittel sind die Lernmaterialien, die \r\nder Auszubildende selbst verwendet (B\u00fccher, \r\nZeichenger\u00e4te, Werkzeuge u.a.).","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"6.408"},{"q":"Was w\u00fcrden Sie nicht zu den \u201eAusbildungsunterlagen\u201c rechnen?","o":[{"id":"a","text":"\u00dcbungsbl\u00e4tter f\u00fcr die Lernenden."},{"id":"b","text":"Zwischenpr\u00fcfungsaufgaben."},{"id":"c","text":"Die Zeugnisse der von den Auszubildenden besuchten Schulen."},{"id":"d","text":"Lehrblattsammlungen f\u00fcr die Hand des Ausbilders."},{"id":"e","text":"Die \u201eLehrg\u00e4nge\u201c des BIBB."}],"a":"Schulzeugnisse sind keine Ausbildungsunterla-\r\ngen, Pr\u00fcfungen dienen unmittelbar der Ausbil-\r\ndung, weshalb Pr\u00fcfungsaufgaben auch zu den \r\nAusbildungsunterlagen zu z\u00e4hlen sind.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"6.409"},{"q":"Worum geht es beim Abbilden mit dem OverheadProjektor oder auf der Wandtafel vor allem?","o":[{"id":"a","text":"Um die Darstellung des Wesentlichen mit wenigen Strichen und W\u00f6rtern."},{"id":"b","text":"Um eine m\u00f6glichst vollkommene Darstellung des behandelten Themas."},{"id":"c","text":"Um das Festhalten von Einzelheiten."},{"id":"d","text":"Um einen Nachweis der zeichnerischen F\u00e4higkeiten des Ausbilders."}],"a":"Mit wenigen Strichen sollte das Grunds\u00e4tzliche, \r\ndas Prinzipielle, graphisch dargestellt werden, \r\ndamit es sich gut einpr\u00e4gt.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"6.410"},{"q":"Welche Unterweisungstechnik erscheint Ihnen f\u00fcr die Einf\u00fchrung \u00fcber die wirtschaftliche Bedeutung der Handbohrmaschinen f\u00fcr das Unternehmen am zweckm\u00e4\u00dfigsten?","o":[{"id":"a","text":"Der Kurzvortrag."},{"id":"b","text":"Das Vormachen."},{"id":"c","text":"Das Vorzeigen."},{"id":"d","text":"Das Vorf\u00fchren."},{"id":"e","text":"Das Abbilden."}],"a":"Das schlie\u00dft nicht aus, dass bestimmte Fakten \r\nerg\u00e4nzend 'visualisiert' werden, z.B. durch eine \r\ngraphische Darstellung der Umsatzstruktur.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"6.412"},{"q":"Welche Medien k\u00f6nnen Sie dabei am einfachsten und wirkungsvollsten unterst\u00fctzend einsetzen?","o":[{"id":"a","text":"Einschl\u00e4giges Fachbuch."},{"id":"b","text":"Tonbildschau."},{"id":"c","text":"Schaubilder."},{"id":"d","text":"Overheadprojektor."},{"id":"e","text":"Film."}],"a":"s. Antwort zu Frage 6.412.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"6.413"},{"q":"Bei der Erl\u00e4uterung der technischen Merkmale ist Ihnen wichtig, auch \u201edas Auge\u201c der Auszubildenden anzusprechen (Visualisierung). Welche Unterweisungstechnik bietet sich hierf\u00fcr in diesem Fall vorzugsweise an?","o":[{"id":"a","text":"Das Vormachen."},{"id":"b","text":"Das Vorzeigen."},{"id":"c","text":"Das Vorf\u00fchren."},{"id":"d","text":"Die Besichtigung."},{"id":"e","text":"Das Abbilden."}],"a":"Da es sich um eine Maschine handelt, kann und \r\nsollte man diese in Funktion vorf\u00fchren. Nat\u00fcrlich \r\nkann es auch sinnvoll sein, einzelne besonders \r\nwichtige und f\u00fcr die Unterscheidung der Typen be-\r\ndeutsame Teile durch Vorzeigen hervorzuheben.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"6.414"},{"q":"Um sicherzustellen, dass die Auszubildenden die wesentlichen technischen Merkmale erfasst haben und behalten, wollen Sie Vor- und Nachteile der einzelnen Typen eine Woche sp\u00e4ter noch einmal in der Gruppe herausarbeiten. Welche Methode erscheint hierf\u00fcr sinnvoll?","o":[{"id":"a","text":"Die Vier-Stufen-Methode."},{"id":"b","text":"Die Metaplan-Technik."},{"id":"c","text":"Die Leittextmethode."},{"id":"d","text":"Die Projektmethode."},{"id":"e","text":"Das Brainstorming"}],"a":"Diese Methode ist besonders geeignet, die Vor- \r\nund Nachteile in der Gruppe zu erarbeiten und \r\nnoch einmal f\u00fcr alle \u00fcbersichtlich zusammenzu-\r\nfassen und festzuhalten.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"6.415"},{"q":"Was versteht man unter einem Lernprogramm?","o":[{"id":"a","text":"Eine systematisch geplante betriebliche Berufsausbildung, die nach dem Ausbildungsrahmenplan geordnet wurde."},{"id":"b","text":"Das Zerlegen eines Lernstoffes in kleine Lernschritte, auf die jeweils eine Aufgabe folgt, deren Antwort der Lernende sofort erh\u00e4lt, so dass er seine Leistung kontrollieren kann."},{"id":"c","text":"Den Lehrplan einer beruflichen Schule, nach dem der Unterricht programmgem\u00e4\u00df abl\u00e4uft."},{"id":"d","text":"Den vom Berufsbildungsgesetz vorgeschriebenen Plan f\u00fcr die Berufsgrundausbildung mehrerer verwandter Berufe (z. B. f\u00fcr Verk\u00e4uferberufe oder f\u00fcr schlosserische Berufe)."},{"id":"e","text":"Die vom Ausbilder f\u00fcr einen bestimmten Zeitraum festgelegte Folge von \u00dcbungen."}],"a":"Man unterscheidet Buch- und Maschinen-\r\nprogramme.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"6.416"},{"q":"Ein Auszubildender muss in verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig kurzer Zeit viel Stoff lernen. Es k\u00f6nnen verschiedene Unterweisungsmethoden eingesetzt werden, um das angestrebte Ziel zu erreichen. Welche der nachfolgenden Aussagen ist richtig?","o":[{"id":"a","text":"Es sollte m\u00f6glichst oft die Vortragsform eingesetzt werden, da hierdurch in verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig kurzer Zeit viel Stoff durchgenommen werden kann."},{"id":"b","text":"Man sollte \u00f6fter Filme und Tonbildschauen einsetzen, da diese f\u00fcr sich selbst sprechen und Erl\u00e4uterungen des Ausbilders nicht mehr notwendig sind."},{"id":"c","text":"Die Unterweisung sollte so angelegt werden, dass alle Sinne angesprochen werden."},{"id":"d","text":"Im Lehrgespr\u00e4ch sollte man verst\u00e4rkt Referate durch Auszubildende halten lassen, um zeitraubende Diskussionen zu vermeiden."},{"id":"e","text":"Man sollte sich m\u00f6glichst eng an ein Fachbuch anlehnen, damit der Auszubildende den vermittelten Stoff leicht nachlesen und sich einpr\u00e4gen kann."}],"a":"Eine Vortragsform ist zwar gut geeignet, um in \r\nkurzer Zeit umfangreiche Informationen zu ver-\r\nmitteln, wenn nur das Ohr angesprochen wird, \r\nd\u00fcrfte jedoch der Lerneffekt gering sein.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"6.417"},{"q":"Welche der folgenden Medien z\u00e4hlen zu den (rein)auditiven Unterweisungshilfen?","o":[{"id":"a","text":"Videorecorder"},{"id":"b","text":"Merk- und Arbeitsbl\u00e4tter"},{"id":"c","text":"Overhead-Projektor"},{"id":"d","text":"Tonband"},{"id":"e","text":"Tafel"}],"a":"Das Tonband kann man nur 'h\u00f6ren'.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"6.418"},{"q":"Um den Lernerfolg zu vergr\u00f6\u00dfern, m\u00fcssen bei der Unterweisung zur Veranschaulichung Hilfsmittel eingesetzt werden. Welche Aussagen sind richtig?(2)","o":[{"id":"a","text":"Der Einsatz von Lehrhilfsmitteln bedarf keiner Vorbereitung, ihre Verwendung ist immer m\u00f6glich."},{"id":"b","text":"Die auditiven Hilfsmittel dienen der optischen Veranschaulichung des Unterrichtsstoffes."},{"id":"c","text":"Als visuelles Hilfsmittel ist die Wandtafel auch heute noch un\u00fcbertroffen."},{"id":"d","text":"Der Einsatz aller Lehrhilfsmittel bedarf einer eingehenden Vorbereitung."},{"id":"e","text":"Ein besonders vielseitiges visuelles Hilfsmittel ist der Overhead-Projektor."}],"a":"Der Overhead-Projektor bietet als visuelles \r\nHilfsmittel mehrere Vorteile gegen\u00fcber der Wand-\r\ntafel (vorgefertigte Folien, Blick zur Grup-\r\npe, leichteres Zeichnen).","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d","e"],"id":"6.419"},{"q":"Was wurden Sie als wesentlich beim Lernen nach einem Lernprogramm erachten?","o":[{"id":"a","text":"Das Lerntempo ist vorgeschrieben."},{"id":"b","text":"Nach jedem Lernschritt tritt ein Erfolgserlebnis ein."},{"id":"c","text":"Der Lehrende gibt st\u00e4ndig Erkl\u00e4rungen ab."},{"id":"d","text":"Der Lernende besch\u00e4ftigt sich besonders mit den Fragen, die er leicht l\u00f6sen kann."},{"id":"e","text":"Alle Auszubildenden erwerben die gleichen Kenntnisse."}],"a":"Der Lernende geht schrittweise entsprechend \r\nseinem individuellen Lerntempo vor, wobei die \r\nerfolgreiche Beantwortung von Fragen als Er-\r\nfolgserlebnis motivierend wirkt.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"6.420"},{"q":"Kreuzen Sie bitte jenen Punkt an, von dem Sie meinen, dass er nicht auf das programmierte Lernen zutrifft.","o":[{"id":"a","text":"Es macht Ausbilder \u00fcberfl\u00fcssig."},{"id":"b","text":"Es gestattet eine bessere Lernkontrolle."},{"id":"c","text":"Es erlaubt ein Lernen in kleinen Schritten."},{"id":"d","text":"Die sofort erfolgenden Antworten bewirken eine Lernverst\u00e4rkung."},{"id":"e","text":"Der Lernende kann sein Lerntempo weitgehend selbst bestimmen."}],"a":"Auch f\u00fcr die programmierte Unterweisung ist der \r\nAusbilder von Bedeutung. Er w\u00e4hlt die Program-\r\nme aus, hilft den Auszubildenden bei Schwierig-\r\nkeiten und stellte den Ausbildungserfolg fest.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"6.421"},{"q":"Mit welchem Projektionsger\u00e4t kann bei Tageslicht gearbeitet werden?","o":[{"id":"a","text":"Tonfilmger\u00e4t."},{"id":"b","text":"Dia-Projektor."},{"id":"c","text":"Episkop."},{"id":"d","text":"Overhead-Projektor."}],"a":"Es gibt allerdings auch lichtstarke Dia-Projekto-\r\nren, die man bei Tageslicht verwenden kann.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"6.422"},{"q":"In der modernen Unterweisung erfolgt das ,,Abbilden\u201c nicht nur an der Wandtafel, sondern auch durch die nachstehend aufgef\u00fchrten Ger\u00e4te. Ordnen Sie diesen (in der Reihenfolge 1\u2013 4) bitte die Kennbuchstaben der darunter stehenden Erl\u00e4uterungen zu!1. Overhead-Projektor2. Dia-Projektor3. Episkop4. Videorecorder A = Projektionsger\u00e4t f\u00fcr undurchsichtige Bildvorlagen. B = Ger\u00e4t zum Vorf\u00fchren von Fernsehkassetten C = Ger\u00e4t zum Vorf\u00fchren gerahmter Dias. D = Ger\u00e4t zur Tageslicht-Projektion beschrif teter Folien. Welche Buchstabenfolge ist richtig?","o":[{"id":"a","text":"A C B D"},{"id":"b","text":"C D A B"},{"id":"c","text":"D B C A"},{"id":"d","text":"D C A B"},{"id":"e","text":"A C D B"}],"a":"Die wichtigsten technischen Hilfsmittel muss der \r\nAusbilder unbedingt kennen.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"6.423"},{"q":"Welche Methode w\u00fcrden Sie zum Kennenlernen der Materialien und des Lageraufbaus f\u00fcr sinnvoll halten? (2)","o":[{"id":"a","text":"Die Vier-Stufen-Methode."},{"id":"b","text":"Die Projektmethode."},{"id":"c","text":"Das Brainstorming."},{"id":"d","text":"Die moderierte Gruppendiskussion."},{"id":"e","text":"Die Leittextmethode."}],"a":"Sowohl mit Hilfe einiger Leitfragen als auch im \r\nRahmen eines Projektes k\u00f6nnen die Auszubil-\r\ndenden selbstst\u00e4ndig die einzelnen Produktgrup-\r\npen und den Aufbau des Lagers erkunden. Bei \r\nanderen Methoden w\u00e4re - abgesehen von der \r\ngeringen Aktivierung der Auszubildenden - die in \r\ndiesem Fall sehr wichtige Anschauung vor Ort \r\nnicht gegeben.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","e"],"id":"6.425"},{"q":"Welche Methode w\u00fcrden Sie zur Einweisung in die F\u00fchrung der Lagerkartei(-datei) bevorzugen?","o":[{"id":"a","text":"Die Vier-Stufen-Methode."},{"id":"b","text":"Die Projektmethode."},{"id":"c","text":"Das Brainstorming."},{"id":"d","text":"Die moderierte Gruppendiskussion."},{"id":"e","text":"Die Leittextmethode."}],"a":"Hier geht es um die Unterweisung in einer \r\n'Technik'. Die selbstst\u00e4ndige Erarbeitung durch \r\ndie Auszubildenden w\u00e4re schwierig und vor \r\nallem zeitaufw\u00e4ndig.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"6.426"},{"q":"Welchen Weg w\u00fcrden Sie zur Vermittlung der kaufm\u00e4nnischen Gesichtspunkte der Lagerhaltung w\u00e4hlen?","o":[{"id":"a","text":"Die Leittextmethode."},{"id":"b","text":"Das Brainstorming."},{"id":"c","text":"Die Mind-Map-Methode."},{"id":"d","text":"Das Lehrgespr\u00e4ch."},{"id":"e","text":"Die Fallmethode."}],"a":"Es handelt sich hier um sehr abstrakte Inhalte, f\u00fcr \r\ndie die Auszubildenden kaum \u00fcber Vorkenntnisse \r\noder Erfahrungen verf\u00fcgen. Deshalb sind auszu-\r\nbildendenzentrierte Methoden wenig Erfolg ver-\r\nsprechend.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"6.427"},{"q":"In welcher Form ist wohl die notwendige Lernerfolgskontrolle am zweckm\u00e4\u00dfigsten durchzuf\u00fchren? (2)","o":[{"id":"a","text":"Durch eine schriftliche Pr\u00fcfung."},{"id":"b","text":"Durch praktische Durchf\u00fchrung der Lagervorg\u00e4nge in Zusammenhang mit einem Wareneingang."},{"id":"c","text":"Durch gezielte Fragen im Lehrgespr\u00e4ch."},{"id":"d","text":"Durch m\u00fcndliches Abfragen der einzelnen Auszubildenden."},{"id":"e","text":"Durch einen programmierten Test."}],"a":"Die Beherrschung der praktischen Arbeiten ist \r\nam besten durch selbstst\u00e4ndiges Ausf\u00fchren \r\nlassen zu kontrollieren, das Verst\u00e4ndnis der \r\nkaufm\u00e4nnisch-dispositiven \u00dcberlegungen besser \r\ndurch gezielte Fragen im Lehrgespr\u00e4ch","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","c"],"id":"6.428"},{"q":"lm Lehrgespr\u00e4ch spielt die Fragetechnik eine wichtige Rolle. Dabei unterscheidet man u. a. Tatsachen- und Beurteilungsfragen. Welche der nachfolgenden Fragen sind Beurteilungsfragen?(2)","o":[{"id":"a","text":"\u201eBei der letzten Unterweisung erkl\u00e4rte ich die Karteif\u00fchrung. Wer von Ihnen kann das kurz wiederholen?\u201c"},{"id":"b","text":"\u201eF\u00fcr die Beschriftung der Frachtbriefe darf kein Filzschreiber verwendet werden. Warum wohl?\u201c"},{"id":"c","text":"\u201eWir haben neue Ware bekommen. Was geschieht mit den eingegangenen Waren?\u201c"},{"id":"d","text":"\u201eWie bezahlen wir in unserem Betrieb Lieferantenrechnungen?\u201c"},{"id":"e","text":"\u201eWelche Vorteile hat die gleitende Arbeitszeit?\u201c"}],"a":"Mit den anderen Fragen wird nur die Kenntnis \r\nfeststehender Sachverhalte \u00fcberpr\u00fcft.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","e"],"id":"6.429"},{"q":"Ein Auszubildender gibt eine teilweise richtige Antwort. Wie verhalten Sie sich am besten?","o":[{"id":"a","text":"Ich stelle die unvollst\u00e4ndige Antwort ohne Ironie in der Gruppe der Auszubildenden zur Diskussion."},{"id":"b","text":"Ich erg\u00e4nze die unvollst\u00e4ndige Antwort."},{"id":"c","text":"Ich r\u00fcge den Auszubildenden, weil dieser sachlich nicht vollst\u00e4ndig geantwortet hat."},{"id":"d","text":"Ich bitte den Auszubildenden, sich die Frage nochmals zu \u00fcberlegen und erneut zu antworten."}],"a":"Eine teilweise richtige Antwort eines Auszubil-\r\ndenden kann auf diese Weise Anlass zur \r\nDiskussion in der Gruppe werden.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"6.430"},{"q":"Ein Auszubildender hat sachlich richtig, jedoch in schlechtem Deutsch geantwortet. Welches Verhalten des Ausbilders beurteilen Sie positiv?","o":[{"id":"a","text":"Er sagt: \u201eSch\u00f6n, sehr sch\u00f6n, ausgezeichnet.\u201c"},{"id":"b","text":"Er macht eine leicht ironische Bemerkung."},{"id":"c","text":"Er tadelt den Auszubildenden wegen seiner mangelhaften Beherrschung der Muttersprache."},{"id":"d","text":"Er \u00fcbergeht die Antwort und stellt die Frage an einen anderen Auszubildenden."},{"id":"e","text":"Er nickt zustimmend und wiederholt die Antwort in sprachlich einwandfreier Form."}],"a":"Der Auszubildende soll erkennen, dass er \r\nsachlich richtig geantwortet hat. Die fehlerhafte \r\nForm seiner Aussage soll richtig gestellt werden, \r\nohne dass er blo\u00dfgestellt wird.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"6.431"},{"q":"Typisch f\u00fcr eine Gruppe ist, (2)","o":[{"id":"a","text":"dass eine mehr oder minder ausgepr\u00e4gte Ziel- oder Zwecksetzung vorhanden ist."},{"id":"b","text":"dass alle Mitglieder ann\u00e4hernd das gleiche Alter haben."},{"id":"c","text":"dass sie eine Einheit bildet, in die Fremde nicht aufgenommen werden."},{"id":"d","text":"dass sie eine Art \u201eWir\u201c-Gef\u00fchl entwickelt."},{"id":"e","text":"dass alle Mitglieder die gleichen Interessen haben."}],"a":"Interessen, Alter etc. sind nur dann von Bedeu-\r\ntung, wenn sie evtl. mit der gemeinsamen Ziel- \r\noder Zwecksetzung kollidieren. Zu c): Die Auf-\r\nnahme eines 'Neuen' in eine bestehende Grup-\r\npe kann zwar u. U. mit Schwierigkeiten verbun-\r\nden sein, hierbei handelt es sich aber nicht um \r\nein typisches Merkmal einer Gruppe.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","d"],"id":"6.501"},{"q":"Welche der folgenden Kombinationen von Bedingungen sind am ehesten als wesentliche Voraussetzungen f\u00fcr die Gruppenbildung anzusehen?","o":[{"id":"a","text":"M\u00f6glichkeit zur Kommunikation, gemeinsame Zielsetzung, Rollen- und Funktionsbildung."},{"id":"b","text":"Gleiche Ausgangssituation, M\u00f6glichkeit zur Kommunikation, gemeinsame Zielsetzung."},{"id":"c","text":"Bildung von Normen, Ausbildung einer Funktionsteilung, gleiche Ausgangssituation."},{"id":"d","text":"Rollen- und Funktionsbildung, Bildung von Normen."},{"id":"e","text":"Sympathie, r\u00e4umliche N\u00e4he, klare Funktionsteilung."}],"a":"","section":"F","reference":{"book":"F V 1","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"6.502"},{"q":"Wie verhalten Sie sich als Ausbilder am zweckm\u00e4\u00dfigsten gegen\u00fcber der Gruppe von Auszubildenden in Ihrem Betrieb? (2)","o":[{"id":"a","text":"Anzeichen von Gruppenbildung unter den Jugendlichen sind als Cliquenbildung zu betrachten und deshalb m\u00f6glichst im Keim zu ersticken."},{"id":"b","text":"Man muss als Ausbilder auf jeden Fall vermeiden, in diese Gruppe mit hineingezogen zu werden."},{"id":"c","text":"Da der Ausbilder normalerweise au\u00dferhalb solcher Gruppen steht, sollte er versuchen, ein Vertrauensverh\u00e4ltnis zu ihnen aufzubauen."},{"id":"d","text":"Wenn erst einmal ein Vertrauensverh\u00e4ltnis aufgebaut ist, sollte man dies auf jeden Fall zu bewahren versuchen und nicht dadurch in Gefahr bringen, dass man etwa einem Mitglied der Gruppe \u201eden Kopf w\u00e4scht\u201c, auch wenn es momentan notwendig erscheint."},{"id":"e","text":"Wenn sich eine eindeutig negative Entwicklung der Gruppe zeigt (z. B. st\u00e4ndige Aggressionen gegen Au\u00dfenstehende), sollte man die Zusammensetzung der Gruppe \u00e4ndern (z. B. durch Versetzung einiger Mitglieder etc.)."}],"a":"Gruppenbildung ist nicht gleich Cliquenbildung. \r\nDer Ausbilder sollte vermeiden, in die Position \r\ndes Gegners gebracht zu werden, was jedoch \r\nnicht bedeutet, dass er der Gruppe oder einem \r\nihrer Mitglieder nicht n\u00f6tigenfalls auch einmal \r\n'den Kopf w\u00e4scht'.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","e"],"id":"6.503"},{"q":"Was wissen Sie \u00fcber die Rangordnung in Gruppen?","o":[{"id":"a","text":"Eine Rangordnung gibt es nur in der Betriebsorganisation; sie bestimmt sich nach der Stellung im Betrieb."},{"id":"b","text":"In Gruppen richtet sich die Rangordnung nach der Beliebtheit des Einzelnen."},{"id":"c","text":"Man findet in allen Gruppen eine mehr oder weniger deutlich ausgepr\u00e4gte Rangordnung nach Leistungsf\u00e4higkeit (T\u00fcchtigkeit) und nach Beliebtheit."},{"id":"d","text":"In einer demokratisch organisierten Gruppe kann es keine Rangordnung geben."},{"id":"e","text":"Der h\u00f6here Rang in der Gruppe steht dem zu, der mehr leistet; darauf, ob ein Gruppenmitglied beliebt ist, darf es nicht ankommen."}],"a":"Der Rang des Einzelnen bestimmt sich nach \r\ndem, was er zur \u00e4u\u00dferen Leistung der Gruppe \r\nund zu ihrem inneren Zusammenhang beitr\u00e4gt.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"6.504"},{"q":"Welche der folgenden Merkmalsaufz\u00e4hlungen treffen die Kennzeichnung einer Gruppe am besten?","o":[{"id":"a","text":"Soziale Beziehungen zwischen einer \u00fcberschaubaren Anzahl von Personen, h\u00f6herer Binnen- als Au\u00dfenkontakt, Normen- und Rollenausbildung, gleiche Ziele und \u201eWir\u201c-Gef\u00fchl."},{"id":"b","text":"Soziale Beziehungen zwischen einer \u00fcberschaubaren Anzahl von Personen, h\u00f6herer Au\u00dfen- als Binnenkontakt, Struktur durch Rollenausbildung, unterschiedliche Ziele."},{"id":"c","text":"Soziale Beziehungen zwischen einer \u00fcberschaubaren Anzahl von Personen, h\u00f6herer Binnen- als Au\u00dfenkontakt, unterschiedliche Ziele, Strukturausbildung."},{"id":"d","text":"Soziale Beziehungen zwischen einer \u00fcberschaubaren Anzahl von Personen, h\u00f6herer Au\u00dfen- als Binnenkontakt, gleiche Ziele und \u201eWir\u201c-Gef\u00fchl, Statusbildung."}],"a":"","section":"F","reference":{"book":"F V 1","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"6.505"},{"q":"Auf welchen Personenkreis trifft der sozialpsychologische Begriff \u201eGruppe\u201c in seinem eigentlichen Sinn zu? (2)","o":[{"id":"a","text":"Auf die Angeh\u00f6rigen einer Nation."},{"id":"b","text":"Auf eine Stammtischrunde."},{"id":"c","text":"Auf alle Industriearbeiter."},{"id":"d","text":"Auf die Einwohnerschaft eines Dorfes."},{"id":"e","text":"Auf ein Arbeitsteam innerhalb eines Betriebes."}],"a":"Auf gro\u00dfe Gebilde (Dorf, Nation usw.) ist der Be-\r\ngriff 'Gruppe' nur bedingt anwendbar, da er bein-\r\nhaltet, dass es sich um eine f\u00fcr den Ein-\r\nzelnen \u00fcberschaubare Anzahl von Personen han-\r\ndelt, die miteinander in Beziehung stehen.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","e"],"id":"6.506"},{"q":"Welches ist der entscheidende Grund daf\u00fcr, dass der Jugendliche sich vorwiegend an der Gruppe der Gleichaltrigen orientiert?","o":[{"id":"a","text":"Mit beginnender L\u00f6sung vom Elternhaus verleiht ihm die Gruppe die n\u00f6tige Stabilit\u00e4t f\u00fcr sein Verhalten."},{"id":"b","text":"Die Erwachsenenwelt dr\u00e4ngt durch ihr forderndes Verhalten die Jugendlichen f\u00f6rmlich zur Abkapselung und Gr\u00fcndung einer eigenen Jugendkultur."},{"id":"c","text":"In der Gruppe der Gleichaltrigen kann der Jugendliche ungehindert seine erwachenden Macht-W\u00fcnsche befriedigen."},{"id":"d","text":"Die heute weit verbreitete lasche und gleichg\u00fcltige Erziehungshaltung der Erwachsenen gegen\u00fcber den Jugendlichen verursacht die Orientierung an der straffer organisierten Gleichaltrigengruppe."},{"id":"e","text":"Die Jugendlichen streben die Solidarisierung mit den Gleichaltrigen an, um sich so der Leistungswelt der Erwachsenen besser widersetzen zu k\u00f6nnen."}],"a":"Die Gruppe der Gleichaltrigen gewinnt mit \r\nBeginn des Schulalters an Bedeutung. Sie gibt \r\ndem Jugendlichen Sicherheit gegen\u00fcber der \r\nErwachsenenwelt, bis er selbst 'erwachsen', \r\nalso hinreichend sozial m\u00fcndig ist.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"6.507"},{"q":"Wie nennt man Gruppen, die sich z. B. innerhalb eines Betriebes aufgrund von Sympathie, Freundschaft, gemeinsamem Heimweg etc. spontan bilden?","o":[{"id":"a","text":"Formelle Gruppen."},{"id":"b","text":"Informelle Gruppen."},{"id":"c","text":"Prim\u00e4rgruppen."},{"id":"d","text":"Arbeitsgruppen."},{"id":"e","text":"Hierbei handelt es sich nicht um eine Gruppe."}],"a":"Spontan und ohne Ansto\u00df von au\u00dfen sich \r\nbildende Gruppe nennt man informelle Gruppen.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"6.508"},{"q":"Die betriebliche Berufsausbildung vollzieht sich h\u00e4ufig in der Gruppe. Mindestens die Angeh\u00f6rigen eines Ausbildungsjahres sind in dieser \u2013 oft kleineren \u2013 Gruppe zusammengefasst. Welche Rolle spielt diese Gruppe im Entwicklungsprozess der Jugendlichen? (2)","o":[{"id":"a","text":"Vom Ausbilder klug gesteuert, kann sich die Gruppe zu einem zielgerichteten, handlungsf\u00e4higen Kollektiv formen, das den Einzelnen st\u00e4rker beeinflussen kann als der Druck von au\u00dferhalb der Gruppe."},{"id":"b","text":"Zwischen den Individualanspr\u00fcchen der Gruppenmitglieder, dem Gruppenziel und den betriebsp\u00e4dagogischen Zwecksetzungen ergibt sich ein nat\u00fcrliches Spannungsfeld, das der Ausbilder regulierend und stimulierend zur produktiven Entwicklung der Gruppenmitglieder auszunutzen versucht."},{"id":"c","text":"Die Gruppe ist die rein formell-organisatorische Ausbildungseinheit. Sie folgt betrieblichen Ordnungsgegebenheiten und ist in ihrer Funktion ohne eigentliche erzieherisch-p\u00e4dagogische Wirkung."},{"id":"d","text":"Eine solche Gruppe bildet wegen ihrer Zusammensetzung nach organisatorischen Gesichtspunkten selten ein zielgerichtetes, handlungsf\u00e4higes Kollektiv, das zum Tr\u00e4ger und Partner der Schulungs- und Bildungsarbeit werden k\u00f6nnte, die vom Ausbilder ausgeht."},{"id":"e","text":"Es bleibt ohne Einfluss auf den Entwicklungsprozess des Jugendlichen, ob die betriebliche Berufsausbildung in der Gruppe oder individuell erfolgt. Entscheidend ist allein die Qualit\u00e4t der Ausbildung."}],"a":"Richtig behandelt ist die Gruppe ein positives \r\nElement, das wesentlich zu einem guten Be-\r\ntriebsklima und damit auch zur Erreichung der \r\nUnternehmensziele beitragen kann.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","b"],"id":"6.509"},{"q":"Welche Aussagen \u00fcber die informellen Gruppen treffen zu? (2)","o":[{"id":"a","text":"Informelle Gruppen k\u00f6nnen sich nur dort bilden, wo noch keine formelle Gruppe besteht."},{"id":"b","text":"Informelle Gruppen bilden sich spontan und ohne Ansto\u00df von au\u00dfen."},{"id":"c","text":"Die informelle Gruppe dient haupts\u00e4chlich der Informations\u00fcbermittlung."},{"id":"d","text":"Informelle Gruppen wirken sich meistens nachteilig auf das Betriebsklima aus."},{"id":"e","text":"Das Verhalten der Auszubildenden wird durch die Zugeh\u00f6rigkeit zu informellen Gruppen beeinflusst."}],"a":"","section":"F","reference":{"book":"F V 2","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","e"],"id":"6.510"},{"q":"Wie kann der Ausbilder den Gruppenzusammenhalt am besten f\u00f6rdern?","o":[{"id":"a","text":"Indem er den einzelnen auf die Vorz\u00fcge von Kameradschaft und Solidarit\u00e4t hinweist."},{"id":"b","text":"Indem er zu geselligem Beisammensein auch au\u00dferhalb der Arbeit anregt."},{"id":"c","text":"Indem er sich um ein gutes Verh\u00e4ltnis zu jedem Einzelnen bem\u00fcht."},{"id":"d","text":"Indem er der Gruppe gemeinsame Aufgaben und Ziele setzt."},{"id":"e","text":"Indem er der Gruppe Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Festlegung verbindlicher Regeln macht."}],"a":"Zu pr\u00fcfen ist, welche Faktoren die Gruppenbil-\r\ndung am st\u00e4rksten f\u00f6rdern, s. F V 1.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"6.511"},{"q":"Was hat im Allgemeinen gr\u00f6\u00dferen Einfluss auf die Rangordnung einer informellen Gruppe?","o":[{"id":"a","text":"Die Kommunikationsstruktur einer Gruppe mit der Anzahl der gegenseitigen Verbindungen."},{"id":"b","text":"Die verschiedenen Funktionen einer Person in einer Gruppe sowie ihr normengerechtes Verhalten."},{"id":"c","text":"Die Gr\u00f6\u00dfe des Beitrages, den eine Person in sozialer und leistungsm\u00e4\u00dfiger Hinsicht zum Erreichen von Gruppenzielen leistet."},{"id":"d","text":"Das Ma\u00df, in dem der Einzelne der Vielzahl der Normen, die das Verhalten in der informellen Gruppe bestimmen, gerecht wird."},{"id":"e","text":"Die Anerkennung, die der Einzelne bei Au\u00dfenstehenden genie\u00dft und damit auch der Gruppe verschafft."}],"a":"Der Beitrag zum Erreichen des Gruppenziels ist \r\nim Allgemeinen wichtiger als die Einhaltung der \r\nGruppennormen. Die Wirkung auf Au\u00dfenstehen-\r\nde spielt eine verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig geringe Rolle.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"6.512"},{"q":"Worin besteht der Unterschied zwischen formellen und informellen Gruppen im Betrieb?","o":[{"id":"a","text":"Es gibt keinen entscheidenden Unterschied: Gruppen sind zun\u00e4chst informell, bestehen sie l\u00e4ngere Zeit, dann werden sie formell."},{"id":"b","text":"Formelle Gruppen werden planvoll nach bestimmten organisatorischen Zielsetzungen gebildet, informelle Gruppen sind spontane Zusammenschl\u00fcsse neben oder au\u00dferhalb der Betriebsorganisation."},{"id":"c","text":"Formelle Gruppen sind Gruppen, die au\u00dferhalb des Betriebes entstanden sind, informelle Gruppen sind im Betrieb entstanden."},{"id":"d","text":"Formelle Gruppen dienen der Betriebsorganisation, ihre Struktur entspricht dem Aufbau des betrieblichen Organisationsplans; informelle Gruppen arbeiten gegen die Betriebsorganisation, sie haben keine feste Struktur."},{"id":"e","text":"Formelle Gruppen nennt man die Gruppen, die sich haupts\u00e4chlich aus den erwachsenen Mitarbeitern eines Betriebes zusammensetzen, informelle Gruppen entstehen in der Regel durch den Zusammenschluss Jugendlicher."}],"a":"Der Begriff 'formell' bezieht sich auf den Zusam-\r\nmenhang mit der Betriebsorganisation, 'infor-\r\nmell' bedeutet also das Fehlen eines solchen Zu-\r\nsammenhangs.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"6.513"},{"q":"Worin liegt die Bedeutung der Gleichaltrigen-Gruppe f\u00fcr den Jugendlichen?","o":[{"id":"a","text":"Die Gleichaltrigen-Gruppe wirkt sich hemmend auf den Fortschritt in der Ausbildung aus."},{"id":"b","text":"Der Jugendliche wird leicht auf Abwege gef\u00fchrt."},{"id":"c","text":"Die Gleichaltrigen-Gruppe ist ein neues Feld sozialer Erfahrung."},{"id":"d","text":"Die Kontakte mit Gleichaltrigen bedeuten f\u00fcr junge Menschen eine Art verl\u00e4ngerter Kindheit."},{"id":"e","text":"Die Gleichaltrigen-Gruppe ist die Zuflucht derjenigen jungen Leute, die vom Unverst\u00e4ndnis der Eltern auf die Stra\u00dfe getrieben werden."}],"a":"Die Bedeutung der Gleichaltrigen als Bezugs-\r\ngruppe muss wertfrei verstanden werden.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"6.514"},{"q":"Welche soziale Beziehung liegt dann vor,","o":[{"id":"a","text":"wenn das eigene Verhalten am Verhalten anderer orientiert ist."},{"id":"b","text":"wenn das eigene Verhalten auf Hilfeleistung f\u00fcr andere gerichtet ist."},{"id":"c","text":"wenn zwei oder mehrere Menschen das gleiche Verhalten zeigen."},{"id":"d","text":"wenn ein Verhalten nicht anlagebedingt ist."},{"id":"e","text":"wenn das Leistungsverhalten stark von Umweltfaktoren abh\u00e4ngt."}],"a":"Unser Verhalten hat dann einen sozialen Bezug, \r\nwenn es auf das Verhalten der menschlichen \r\nUmwelt eingestellt ist.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"6.515"},{"q":"Was sind \u201esoziale Normen\u201c?","o":[{"id":"a","text":"Voraussetzung f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Sozialhilfe."},{"id":"b","text":"Ein Ausdruck f\u00fcr Leistungsanforderungen."},{"id":"c","text":"Ein Ausdruck zur Kennzeichnung der besonderen Bedingungen der Erwachsenenwelt."},{"id":"d","text":"Erwartungen und Regeln der Umwelt, an denen sich unser Verhalten orientiert."},{"id":"e","text":"Ursache der Gruppenbildung."}],"a":"Erkl\u00e4ren Sie den Begriff vom Wortsinn her: \r\nSozial = auf die mitmenschliche Umwelt bezo-\r\ngen, Norm = Regel, Vorschrift.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"6.516"},{"q":"Welcher der nachstehenden S\u00e4tze gibt die Gr\u00fcnde, weshalb sich Menschen nach sozialen Normen bzw. Gruppennormen richten, am umfassendsten wieder?","o":[{"id":"a","text":"Menschen richten sich nach sozialen Normen, weil sie ihren Vorteil suchen und dazu erzogen wurden, die durch den Gesetzgeber festgesetzten Normen einzuhalten."},{"id":"b","text":"Menschen richten sich nach sozialen Normen, weil sie es so gew\u00f6hnt sind und weil sie \u201eBelohnungen\u201cf\u00fcr normgerechtes Verhalten suchen bzw. die Sanktionen f\u00fcr normwidriges Verhalten vermeiden m\u00f6chten."},{"id":"c","text":"Menschen befolgen soziale Normen, weil sie sich vor den Nachteilen bei Zuwiderhandlungen f\u00fcrchten."},{"id":"d","text":"Menschen beachten soziale Normen, weil sie Kontakt und Geselligkeit suchen und weil normgerechtes Verhalten belohnt und normwidriges Verhalten durch Sanktionen bestraft wird."},{"id":"e","text":"Menschen richten sich nach sozialen Normen, weil sie dazu gezwungen werden, und zwar entweder direkt von ihrer Umgebung oder indirekt durch ihr Gewissen. Vor allem vermeidet man mit normgerechtem Verhalten Bestrafungen."}],"a":"Die umfassende Antwort muss erkennen las-\r\nsen, dass normgerechtes Verhalten zum guten \r\nTeil einge\u00fcbt ist, im \u00fcbrigen durch Billigung oder \r\nMissbilligung der mitmenschlichen Umwelt erzielt \r\nwird.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"6.517"},{"q":"Welche Aussagen \u00fcber den Begriff der Rolle in der Sozialpsychologie sind zutreffend? (2)","o":[{"id":"a","text":"Eine Rolle ist die Summe der Verhaltensweisen, die von einem Individuum in einer bestimmten sozialen Lage erwartet werden."},{"id":"b","text":"Jedes Individuum kann immer nur eine Rolle gleichzeitig verk\u00f6rpern."},{"id":"c","text":"Der Begriff Rolle ist definiert als der Rang, die Bedeutung, die Wertsch\u00e4tzung, die einem Individuum aufgrund seiner Stellung in der Gesellschaft zukommen."},{"id":"d","text":"Jedes Individuum verk\u00f6rpert eine gro\u00dfe Anzahl verschiedener Rollen gleichzeitig."},{"id":"e","text":"Mit Rolle bezeichnet man das nicht authentische, \u201egeschauspielerte\u201c Verhalten eines Individuums."}],"a":"Jeder Mensch kann viele Rollen verk\u00f6rpern - \r\nc) w\u00e4re eine Definition f\u00fcr 'Status'.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","d"],"id":"6.518"},{"q":"Wann spricht man von einem Rollenkonflikt?","o":[{"id":"a","text":"Wenn zwei oder mehrere Tr\u00e4ger der gleichen Rolle Meinungsverschiedenheiten miteinander haben."},{"id":"b","text":"Wenn mehrere Personen sich die Inanspruchnahme einer bestimmten sozialen Rolle streitig machen."},{"id":"c","text":"Wenn sich z. B. die Eltern (in ihrer Rolle als Eltern)und der Ausbilder (in seiner Rolle als Ausbilder) \u00fcber die richtigen Erziehungsma\u00dfnahmen bei einem Auszubildenden nicht einigen k\u00f6nnen."},{"id":"d","text":"Wenn jemand sich z. B. seiner Rolle als Ausbilder fachlich nicht gewachsen f\u00fchlt."},{"id":"e","text":"Wenn z. B. ein Angestellter sich nicht entscheiden kann, ob er abends an einer wichtigen dienstlichen Besprechung oder an der Geburtstagsfeier seiner Frau teilnimmt."}],"a":"Von einem Rollenkonflikt spricht man, wenn die \r\nmit den verschiedenen Rollen eines Individuums \r\nverbundenen Erwartungen sich in einer bestimm-\r\nten Situation widersprechen. Hier kommt es zu \r\neinem Konflikt der Rollen 'Angestellter eines Be-\r\ntriebes' und 'Ehemann'.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"6.519"},{"q":"Unter \u201eRolle\u201c versteht man \u2026","o":[{"id":"a","text":"das Ansehen, das einer beruflichen Position zukommt."},{"id":"b","text":"eine soziale Beziehung zwischen Gruppenmitgliedern."},{"id":"c","text":"die Anforderungen einer Gruppe an die Gesamtheit ihrer Mitglieder."},{"id":"d","text":"den Status des Jugendlichen, den er in seiner Gruppe genie\u00dft."},{"id":"e","text":"die Erwartungsnormen, die mit einer bestimmten Aufgabe oder Funktion verbunden sind."}],"a":"Denken Sie an die Rolle des Schauspielers: sie \r\nfordert von ihm ein bestimmtes Auftreten, \r\nHandeln, Sprechen usw.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"6.520"},{"q":"Was hei\u00dft \u201eStatus\u201c?","o":[{"id":"a","text":"Status ist ein anderer Ausdruck f\u00fcr Rolle."},{"id":"b","text":"Status bezeichnet die soziale Wertsch\u00e4tzung einer Rolle."},{"id":"c","text":"Status nennt man eine soziale Dauerbeziehung."},{"id":"d","text":"Status bezeichnet das unsichere Selbstgef\u00fchl des Jugendlichen."},{"id":"e","text":"Status nennt man die sozialen Erwartungen, die mit einer Rolle verkn\u00fcpft sind."}],"a":"Status bedeutet so viel wie 'Stand' oder 'Rang'.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"6.521"},{"q":"Wodurch wird ein Rollenkonflikt hervorgerufen?","o":[{"id":"a","text":"Wenn die Verhaltensweisen einer Person voll und ganz mit den Rollenerwartungen konform gehen."},{"id":"b","text":"Wenn eine Person in ihrem Verhalten den Erwartungen entspricht, die an ihre Rollen in zwei verschiedenen Gruppen gestellt werden."},{"id":"c","text":"Wenn die rollenkonformen Verhaltensweisen in zwei Gruppen so widerspr\u00fcchlich sind, dass die Person nicht beiden entsprechen kann."},{"id":"d","text":"Wenn das Verhalten einer Person in einer Gruppe in starkem Ma\u00dfe von den Erwartungen abweicht."}],"a":"Dann, wenn die Person den verschiedenen Rol-\r\nlenerwartungen nicht entsprechen kann, wird sie \r\nin den Konflikt kommen, f\u00fcr welche der beiden \r\nRollen sie sich in ihrem Verhalten entscheiden \r\nsoll.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"6.522"},{"q":"Wird das Verhalten eines Gruppenmitgliedes durch die Gruppe beeinflusst? (2)","o":[{"id":"a","text":"Das Gruppenverhalten hat keinen Einfluss auf das Verhalten des Einzelnen."},{"id":"b","text":"Die Gruppen sind in dieser Hinsicht meistens sehr tolerant gegen\u00fcber ihren Mitgliedern und lassen jeden \u201enach seiner Fasson selig werden\u201c."},{"id":"c","text":"\u201eStarke\u201c Pers\u00f6nlichkeiten lassen sich durch die Gruppe nicht beeinflussen."},{"id":"d","text":"Es entstehen in einer Gruppe besondere Regeln und Erwartungen, denen das Verhalten des Einzelnen unterworfen ist."},{"id":"e","text":"Manche Gruppen k\u00f6nnen sehr unbarmherzig sein gegen den, der sich ihren Normen nicht anpassen will."}],"a":"Gruppennormen sind ein charakteristisches Zei-\r\nchen einer Gruppe, und ihre Einhaltung ist die \r\nVoraussetzung daf\u00fcr, dass man von der Gruppe \r\nals Mitglied akzeptiert wird.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d","e"],"id":"6.523"},{"q":"Welche Aussagen \u00fcber die Rangordnung innerhalb einer Gruppe treffen zu? (2)","o":[{"id":"a","text":"In einer Gruppe gibt es h\u00e4ufig zwei verschiedene Rangordnungen: eine der T\u00fcchtigkeit und eine der Beliebtheit."},{"id":"b","text":"In jeder Gruppe ist nur eine Rangordnung m\u00f6glich, die konsequent eingehalten wird."},{"id":"c","text":"In Gruppen, die sich freiwillig zusammenschlie\u00dfen, gibt es keine Rangordnung."},{"id":"d","text":"Gruppenf\u00fchrer wird immer der Beliebteste unter den Gruppenmitgliedern."},{"id":"e","text":"In jeder Gruppe findet sich eine mehr oder minder ausgepr\u00e4gte Rangordnung."}],"a":"Die Rangordnung ist ein typisches, mehr oder \r\nweniger stark ausgepr\u00e4gtes Merkmal einer Grup-\r\npe, wobei der T\u00fcchtigste meistens nicht mit dem \r\nBeliebtesten identisch ist und umgekehrt.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","e"],"id":"6.524"},{"q":"Welche Aussagen \u00fcber \u201eRollen\u201c in einer Gruppe treffen zu? (2)","o":[{"id":"a","text":"In einer bestimmten Gruppe kann jedes Gruppenmitglied stets nur eine Rolle \u00fcbernehmen."},{"id":"b","text":"Welche Rolle der einzelne in einer Gruppe einnimmt, richtet sich nach seiner speziellen Bef\u00e4higung, zur Erreichung des Gruppenzieles beizutragen."},{"id":"c","text":"Der Status der einzelnen Rollen ist an der Rangordnung der Gruppe erkennbar."},{"id":"d","text":"\u201eRolle\u201c umschreibt alle die Verhaltensweisen eines Gruppenmitgliedes, die aus seiner augenblicklichen Gem\u00fctsverfassung heraus entstehen."},{"id":"e","text":"Rollen in einer Gruppe werden stets bei der Planung dieser Gruppe festgelegt und bestimmten Gruppenmitgliedern bei der Gruppenbildung \u00fcbertragen."}],"a":"","section":"F","reference":{"book":"F V 3","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","c"],"id":"6.525"},{"q":"Was bedeutet der soziologische Begriff \u201eSanktion\u201c?","o":[{"id":"a","text":"Die Normen und Regeln einer Gruppe."},{"id":"b","text":"Eine soziale Beziehung."},{"id":"c","text":"Das Rangsystem in einer Gruppe."},{"id":"d","text":"\u201eStrafe\u201c f\u00fcr eine Verletzung der Gruppennormen."},{"id":"e","text":"\u201eBest\u00e4tigung\u201c f\u00fcr eine Einhaltung der Gruppennormen."}],"a":"Die Nichtbefolgung von Gruppennormen hat Fol-\r\ngen f\u00fcr den Einzelnen.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"6.526"},{"q":"Welche Aussagen \u00fcber \u201esoziale Normen\u201c treffen zu? (2)","o":[{"id":"a","text":"Die jeweils geltende Mode kann man als \u201esoziale Norm\u201c bezeichnen."},{"id":"b","text":"\u201eSoziale Normen\u201c sind Regeln, an denen sich das Verhalten der Gruppe, f\u00fcr die sie gelten, orientiert."},{"id":"c","text":"\u201eSoziale Normen\u201c sind Durchschnittswerte, mit deren Hilfe man das Verhalten der Auszubildenden beurteilen kann."},{"id":"d","text":"\u201eSoziale Normen\u201c sind stets f\u00fcr alle Gruppen eines Staates oder eines Kulturkreises verbindlich."},{"id":"e","text":"Die Gesetze eines Landes stimmen immer mit den\u201esozialen Normen\u201c \u00fcberein."}],"a":"Die sozialen Normen verschiedener Gruppen \r\nk\u00f6nnen erheblich voneinander abweichen und \r\nsind nicht verbindlich im Sinne eines Gesetzes \r\n(Alternative d). Andererseits k\u00f6nnen die Gesetze \r\neines Landes erheblich von der jeweils g\u00fcltigen \r\n'sozialen Norm' abweichen, vor allem dann, \r\nwenn sie aus einer l\u00e4nger zur\u00fcckliegenden Zeit \r\nstammen oder von einer Minderheit aufgestellt \r\nwurden.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","b"],"id":"6.527"},{"q":"In einer Ausbildungsgruppe genie\u00dft M offenbar die besondere Anerkennung ihrer Kolleginnen, f\u00fcr die sie sich vielfach zur Sprecherin macht. Wie reagieren Sie darauf?","o":[{"id":"a","text":"Alle Mitglieder der Gruppe m\u00fcssen absolut gleich behandelt werden; eine Sonderstellung einzelner darf keine Beachtung finden."},{"id":"b","text":"Niemand sollte den Sprecher f\u00fcr andere machen; jede Auszubildende hat ihre Angelegenheiten auch selbst zu vertreten."},{"id":"c","text":"M ist offenbar die informelle F\u00fchrerin der Gruppe. Als Ausbilder trage ich dieser Tatsache in meiner Beziehung zur Gruppe Rechnung."},{"id":"d","text":"Ich sorge daf\u00fcr, dass der Einfluss von M abgebaut wird, um meine F\u00fchrungsfunktion nicht zu beeintr\u00e4chtigen."},{"id":"e","text":"Ich spreche die verl\u00e4sslichere W h\u00e4ufiger an, um ein Gegengewicht zu M zu schaffen."}],"a":"Denken Sie daran, dass es neben formellen \r\nauch informelle Gruppen im Betrieb gibt, die \r\nihre eigenen F\u00fchrer haben.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"6.528"},{"q":"Ordnen Sie den folgenden definitorischen Umschreibungen die entsprechenden Fachausdr\u00fccke zu:1. Soziale Wertsch\u00e4tzung einer Rolle. 2. Erwartungen und Regeln, denen unser Verhalten aufgrund einer bestimmten Aufgabe oder Funktion unterworfen ist. 3. Erwartungen und Regeln, die soziale Verhaltensweisen bestimmen\/vorschreiben. 4. Reaktionen der sozialen Umwelt auf das NichtBeachten der f\u00fcr das soziale Verhalten g\u00fcltigen Regeln und Erwartungen. 5. Angeborene, existenznotwendige Verhaltensweise eines Lebewesens. A \u2013 Instinkt B \u2013 Status C \u2013 Sanktion D \u2013 Rolle E \u2013 Normen Welche L\u00f6sungskombination ist richtig?","o":[{"id":"a","text":"1C 2E 3B 4A 5D"},{"id":"b","text":"1C 2D 3B 4E 5A"},{"id":"c","text":"1B 2D 3E 4C 5A"},{"id":"d","text":"1B 2E 3D 4A 5C"},{"id":"e","text":"1E 2B 3E 4C 5D"}],"a":"","section":"F","reference":{"book":"F V 3","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"6.529"},{"q":"Wie erkl\u00e4ren Sie sich das Verhalten der drei Auszubildenden?","o":[],"a":"- Dieter will sich offensichtlich in den Vordergrund\r\n  spielen, was von der Gruppe akzeptiert oder\r\n  zumindest toleriert wird.\r\n- Erika ist sich wahrscheinlich ihrer St\u00e4rke\r\n  bewusst, will aber ihr Ansehen in der Gruppe\r\n  nicht durch 'Vordr\u00e4ngen' gef\u00e4hrden, f\u00fcrchtet\r\n  vielleicht auch, andern Mitgliedern dadurch\r\n  zu schaden.\r\n- Eduard scheint der 'Gruppenclown' zu sein,\r\n  der die aufgrund dieser Rolle an ihn gerichteten\r\n  Erwartungen zu erf\u00fcllen trachtet.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"6.531"},{"q":"Was schlie\u00dfen Sie aus diesen Beobachtungen f\u00fcr die Rangordnung in der Gruppe?","o":[],"a":"- Dieter ist m\u00f6glicherweise aufgrund Beliebtheit\r\n  der F\u00fchrer der Gruppe. Vielleicht versucht er\r\n  jedoch, diese Position durch sein vorlautes\r\n  und betont selbstbewusstes Verhalten erst zu\r\n  erwerben.\r\n- Erika ist sich der Anerkennung durch die\r\n  Gruppe sicher oder scheut den Konflikt mit\r\n  Dieter.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"6.532"},{"q":"Wie w\u00fcrden Sie auf eine solche Situation reagieren?","o":[],"a":"- Auf keinen Fall durch 'Druck' (Strafandrohung)\r\n  Dieter zum Schweigen bringen.\r\n- Nicht versuchen, Dieter und Erika gegenein-\r\n  ander auszuspielen.\r\n- So weit m\u00f6glich mit Humor reagieren.\r\n- Dieter eine Aufgabe stellen, an der er sich \r\n  'die Z\u00e4hne ausbei\u00dfen' kann.\r\n- Das Gleiche kann auch bei Eduard hilfreich sein.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"6.533"},{"q":"Nennen Sie mindestens je drei Faktoren, die sich beim Lernen und Arbeiten im Team leistungssteigernd einerseits, leistungsmindernd andrerseits auswirken.","o":[],"a":"s. F V 5, Abb. F 6.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"6.534"},{"q":"Die Steuerung der Meinungs- und Entscheidungsbildung in der Gruppe bei Problemlagen ist eine wichtige Funktion des Ausbilders. Welche der folgenden Grunds\u00e4tze sind dabei anzuwenden? (2)","o":[{"id":"a","text":"Der Ausbilder spricht isoliert mit dem \u201eGruppensprecher\u201c, der die Gruppe beherrscht."},{"id":"b","text":"Der Ausbilder diskutiert mit dem aktiven Kern der Gruppe. Die weniger ansprechbaren Mitglieder der Gruppe klammert er aus."},{"id":"c","text":"Der Ausbilder bezieht die ganze Gruppe in die Aussprache ein."},{"id":"d","text":"Der Ausbilder versucht, mit allen Gruppenmitgliedern zu einer freien Vereinbarung als \u201eGruppenbeschluss\u201c zu kommen, der auch die unsicheren, unentschiedenen Jugendlichen an die Autorit\u00e4t der Gruppe bindet."},{"id":"e","text":"Der Ausbilder l\u00e4dt die Eltern aller Gruppenmitglieder zu der Aussprache ein."}],"a":"Der Versuch, die Gruppe zu spalten bzw. die \r\nGruppenmitglieder gegeneinander auszuspielen, \r\nschl\u00e4gt meistens fehl und macht den Ausbilder \r\nzum Gegner der Gruppe.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","d"],"id":"6.535"},{"q":"Ein 15-j\u00e4hriger Jugendlicher im ersten Ausbildungsjahr berichtet \u00fcber h\u00e4ufige Auseinandersetzungen mit den Eltern, die dar\u00fcber ungehalten sind, dass er den gr\u00f6\u00dften Teil seiner Freizeit au\u00dferhalb des Hauses mit gleichaltrigen Kameraden verbringt. Wie beurteilen Sie dieses Verhalten des Jugendlichen?","o":[{"id":"a","text":"Dieses Verhalten spricht f\u00fcr eine beginnende Verwahrlosung."},{"id":"b","text":"Es sind negative Einfl\u00fcsse auf die Leistungen zu bef\u00fcrchten."},{"id":"c","text":"Dieses Verhalten interessiert nicht, weil es au\u00dferhalb des Betriebes liegt."},{"id":"d","text":"Dieses Verhalten ist nicht ungew\u00f6hnlich, sondern alterstypisch."},{"id":"e","text":"Mit dem Elternhaus scheint etwas nicht in Ordnung zu sein."}],"a":"Die L\u00f6sung kindlicher Familienbindung ent-\r\nspricht dem normalen Sozialverhalten im Puber-\r\nt\u00e4tsalter.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"6.536"},{"q":"Welche Aussagen \u00fcber den \u201eStatus\u201c sind richtig?(2)","o":[{"id":"a","text":"Status bezeichnet das Selbstgef\u00fchl eines Menschen, das dieser in einer Gruppe zeigt."},{"id":"b","text":"Mit Status bezeichnet man z. B. die Wertsch\u00e4tzung, die einer Rolle und damit deren Tr\u00e4ger zukommt."},{"id":"c","text":"Die Rollen des Berufs- und Arbeitslebens verk\u00f6rpern fast alle einen bestimmten Status."},{"id":"d","text":"Status ist die Summe der Verhaltensweisen, die von einem Individuum in einer bestimmten sozialen Lage erwartet werden."},{"id":"e","text":"Statussymbole k\u00f6nnen nur solche geistigen oder materiellen Verdienste sein, die pers\u00f6nlich erworben wurden."}],"a":"Im Berufsleben ist die Rolle in aller Regel mit der \r\nStellung im Unternehmen und damit mit dem \r\nStatus verkn\u00fcpft.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","c"],"id":"6.537"},{"q":"A wird in der Ausbildungsgruppe aufgrund seiner Leistungen respektiert und anerkannt, dagegen ist der leistungsschwache B wegen seiner geselligen Art geradezu beliebt. Was w\u00fcrden Sie in dieser Situation tun?","o":[{"id":"a","text":"Die Situation ist bedenklich; der Gruppe muss man beibringen, dass B die Vorzugsstellung nicht verdient hat."},{"id":"b","text":"B sollte in eine andere Gruppe versetzt werden, andernfalls ist ein negativer Einfluss zu bef\u00fcrchten."},{"id":"c","text":"A sollte in dieser Stellung gegen\u00fcber B gest\u00e4rkt und herausgehoben werden."},{"id":"d","text":"Als Ausbilder sollte man dieser Situation keine besondere Beachtung schenken, jeder Auszubildende muss selbst zusehen, wie er in der Gruppe menschlich zurechtkommt."},{"id":"e","text":"Nichts. Die Situation ist nicht ungew\u00f6hnlich; die F\u00fchrungsrolle des \u201eT\u00fcchtigen\u201c und des \u201eBeliebten\u201cfallen in vielen Gruppen auseinander."}],"a":"In vielen Gruppen findet man zwei verschiedene \r\nRangordnungen.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"6.538"},{"q":"Der Auszubildende Z macht im Gespr\u00e4ch unter vier Augen einen verst\u00e4ndigen und willigen Eindruck. In Gegenwart anderer aus seiner Ausbildungsgruppe verh\u00e4lt er sich eher abweisend und riskiert gelegentlich sogar eine \u201efreche Lippe\u201c.Was ist davon zu halten?","o":[{"id":"a","text":"Z verstellt sich offensichtlich. F\u00fcr den Ausbilder ist im Umgang mit diesem Jugendlichen Vorsicht am Platze."},{"id":"b","text":"In der Gruppe verh\u00e4lt Z sich anders, weil er sich an deren wirkliche oder vermeintliche Erwartungen anzupassen versucht."},{"id":"c","text":"In Gegenwart anderer kommt die wahre Natur von Z heraus."},{"id":"d","text":"Dieses Benehmen ist ein deutliches Symptom innerer Haltlosigkeit."},{"id":"e","text":"An diesem Verhalten ist der ung\u00fcnstige Einfluss der Gruppe abzulesen."}],"a":"Mit der Anwesenheit anderer Gruppenmitglieder \r\n\u00e4ndert sich die Situation f\u00fcr den Einzelnen.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"6.539"},{"q":"Warum halten die Menschen \u201esoziale Normen\u201cein? (2)","o":[{"id":"a","text":"Weil ihnen ein solches Verhalten angeboren ist."},{"id":"b","text":"Weil ein Nicht-Einhalten dieser Normen von der Gruppe nicht geduldet wird."},{"id":"c","text":"Weil eine Nicht-Befolgung soziale Sanktionen hervorruft."},{"id":"d","text":"In Bezug auf die meisten Auszubildenden ist diese Frage unangebracht, da sie sich nicht nach \u201esozialen Normen\u201c richten."},{"id":"e","text":"Weil die Gruppe normgerechtes Verhalten belohnt, z. B. durch Anerkennung, Beliebtheit etc."}],"a":"Eine Einhaltung der sozialen Normen wird \r\nbelohnt, auf Nichtbeachtung dieser Normen \r\nreagiert die Gruppe mit 'Sanktionen' (Versagen \r\nder Belohnung, Missbilligung oder sogar Feind-\r\nseligkeit).","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","e"],"id":"6.540"},{"q":"In welchen der folgenden F\u00e4lle liegt ein Rollenkonflikt vor? (2)","o":[{"id":"a","text":"Ein Abteilungsleiter kritisiert einen Verk\u00e4ufer im Beisein eines Substituten zu Unrecht."},{"id":"b","text":"Ein Auszubildender ist den Anforderungen, die der gew\u00e4hlte Beruf und damit die gew\u00e4hlte Rolle an ihn stellt, auf die Dauer nicht gewachsen."},{"id":"c","text":"Eine verheiratete Angestellte wei\u00df nicht, ob sie den ihr angebotenen Aufstiegsposten \u00fcbernehmen soll, weil sie bef\u00fcrchtet, durch die Mehrbelastung ihre Familie zu vernachl\u00e4ssigen."},{"id":"d","text":"Ein Ausbilder unterrichtet eine Gruppe, zu der auch sein Sohn geh\u00f6rt."},{"id":"e","text":"Ein Auszubildender m\u00f6chte in einigen Wochen an einer Ruderregatta aktiv teilnehmen, steht aber gleichzeitig kurz vor der Gehilfenpr\u00fcfung und hat hier noch gro\u00dfe L\u00fccken aufzuf\u00fcllen."}],"a":"Zu einem Rollenkonflikt kommt es, wenn die mit \r\nden verschiedenen Rollen eines Individuums ver-\r\nbundenen Erwartungen sich in einer bestimmten \r\nSituation gegenseitig ausschlie\u00dfen.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","e"],"id":"6.541"},{"q":"Es besteht Grund, anzunehmen, dass der Auszubildende D sich in seiner Leistung mit R\u00fccksicht auf seine Kameraden in der Gruppe zur\u00fcckh\u00e4lt. Welche allgemeine Erkl\u00e4rung f\u00fcr dieses Verhalten d\u00fcrfte am ehesten zutreffen?","o":[{"id":"a","text":"D will sich gegen\u00fcber seinen Kameraden aufspielen, indem er den Ausbilder \u00e4rgert."},{"id":"b","text":"D ist eine schwache Pers\u00f6nlichkeit; er l\u00e4sst sich zuviel von anderen beeinflussen."},{"id":"c","text":"D will seine Stellung und sein Ansehen in der Gruppe nicht gef\u00e4hrden."},{"id":"d","text":"D will sich zum Anf\u00fchrer der Gruppe aufschwingen."},{"id":"e","text":"D glaubt, seinen Kameraden damit zu nutzen."}],"a":"Gruppen handeln nach gemeinsamen Normen, \r\ndiese k\u00f6nnen sich auch auf den Leistungsbereich \r\nerstrecken.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"6.542"},{"q":"Wie erkl\u00e4ren Sie sich das abweichende Verhalten?","o":[{"id":"a","text":"Daf\u00fcr habe ich keine Erkl\u00e4rung."},{"id":"b","text":"Dirk ist eben sehr launisch."},{"id":"c","text":"In der \u201eMittagspausenrunde\u201c hat Dirk einen anderen Status als in der Auszubildendengruppe."},{"id":"d","text":"Dirk trennt sehr deutlich zwischen Arbeit und Pause."}],"a":"Aus irgendeinem Grund hat Dirk in der \r\nAuszubildendengruppe noch nicht seinen \r\nPlatz gefunden.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"6.544"},{"q":"Offensichtlich spielt Dirk innerhalb der Gruppe eine Au\u00dfenseiterrolle. Wie reagieren Sie als Ausbilder darauf?","o":[{"id":"a","text":"Ich suche das Gespr\u00e4ch mit den Auszubildenden."},{"id":"b","text":"Ich gestalte die Arbeitsaufgaben so, dass die Bedeutung seiner Einzelleistung f\u00fcr das Erreichen des Gruppenziels deutlich wird."},{"id":"c","text":"Solange Dirk die Mittagspausen als Ausgleich nutzen kann, greife ich nicht ein."},{"id":"d","text":"Ich sehe keinen Grund einzugreifen. Die Auszubildenden m\u00fcssen lernen, Konflikte selbstst\u00e4ndig zu l\u00f6sen."}],"a":"Das wird sicher h\u00e4ufig nicht leicht sein, aber es \r\nist der beste Weg. Alles andere birgt die \r\nGefahr, dass die Au\u00dfenseiterrolle nur verst\u00e4rkt \r\nwird.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"6.545"},{"q":"Mit einem Ihrer erfahrenen Kollegen diskutieren Sie Dirks Position unter den Auszubildenden. Ihr Kollege r\u00e4t Ihnen, Dirks Position zu st\u00e4rken, indem Sie ausschlie\u00dflich ihm die verantwortungsvollen Arbeiten bzw. Aufgaben \u00fcbertragen und gleichzeitig den Kontakt zu ihm verst\u00e4rken. Wie ist Ihre Meinung dazu? (2)","o":[{"id":"a","text":"Wenn ich seinem Ratschlag folge, verst\u00e4rke ich Dirks Dilemma."},{"id":"b","text":"Das ist eine ausgezeichnete Idee."},{"id":"c","text":"Als Ausbilder habe ich Verantwortung f\u00fcr alle Auszubildenden. Wenn ich Dirk derart unterst\u00fctze, wenden sich die Auszubildenden m\u00f6glicherweise auch noch gegen mich."},{"id":"d","text":"Im Prinzip finde ich diese Idee gut. Meinen Kontakt zu Dirk werde ich jedoch nicht verst\u00e4rken, damit weder er noch die anderen Auszubildenden diese direkte Unterst\u00fctzung wahrnehmen."}],"a":"Jedes Verhalten, das Dirk eine Sonderposition \r\neinr\u00e4umt, macht ihn nur noch mehr zum \r\nAu\u00dfenseiter.","section":"F","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","c"],"id":"6.546"},{"q":"Ma\u00dfgebend f\u00fcr den Pr\u00fcfungsinhalt der Abschlusspr\u00fcfung sind","o":[{"id":"a","text":"die Ausbildungsordnungen,"},{"id":"b","text":"die Rahmenlehrpl\u00e4ne f\u00fcr den Berufsschulunterricht,"},{"id":"c","text":"die Berichtshefte (Ausbildungsnachweise),"},{"id":"d","text":"alle im Berufsbild und Berufsbildungsplan aufgef\u00fchrten Kenntnisse und Fertigkeiten."}],"a":"","section":"G","reference":{"book":"G I 1","law":"\u00a7 38 u. \u00a7 5 Abs. 1 Zi 5 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"7.101"},{"q":"Gegenstand der Zwischen- und Abschlusspr\u00fcfungen sind auch der (f\u00fcr die Berufsausbildung wesentliche) in der Berufsschule zu vermittelnde Lehrstoff.Welche Pr\u00fcfungsteile erstrecken sich auf diese Lehrstoffe?","o":[{"id":"a","text":"Nur die Fertigkeitspr\u00fcfung."},{"id":"b","text":"Nur die Kenntnispr\u00fcfung."},{"id":"c","text":"Nur die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung."},{"id":"d","text":"Alle Pr\u00fcfungsteile."}],"a":"Zweifellos liegt der Schwerpunkt des fachbezo-\r\ngenen Unterrichts der Berufsschule bei der Ver-\r\nmittlung berufsfachlicher Grundlagenkenntnisse. \r\nDiese werden aller Erfahrung nach nicht allein \r\ndurch die schriftliche oder m\u00fcndliche Pr\u00fcfung er-\r\nfasst, sondern spielen auch als Grundlage bei \r\nder Pr\u00fcfung der Fertigkeiten einer Rolle (s. G I 1).","section":"G","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"7.102"},{"q":"Pr\u00fcfungen sind eine Momentaufnahme. Welches Verfahren w\u00fcrden Sie f\u00fcr das geeignetste halten, wenn ein m\u00f6glichst gerechtes Urteil \u00fcber die Pr\u00fcfungsleistung erreicht werden soll?","o":[{"id":"a","text":"Die Bewertung sollte nur durch den Klassenlehrer in der Berufsschule und den Ausbilder im Betrieb erfolgen, weil diese den Auszubildenden am besten kennen."},{"id":"b","text":"Die Bewertungsma\u00dfst\u00e4be m\u00fcssten der unterschiedlichen Vorbildung der Teilnehmer angepasst sein."},{"id":"c","text":"Eine Bewertung sollte nur unter Kennziffer und, so weit dies sachgerecht ist, mit Hilfe eines Punktsystems vorgenommen werden."},{"id":"d","text":"Die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung sollte wegfallen, weil durch den pers\u00f6nlichen Eindruck das Pr\u00fcfungsergebnis positiv oder negativ beeinflusst werden kann."}],"a":"Die anzustrebende Objektivit\u00e4t der Urteilsfindung \r\nund der Grundsatz der Gleichbehandlung spre-\r\nchen gegen jedes Verfahren, das Ansatzpunkte \r\nzu einer Manipulation bieten k\u00f6nnte (s. G I 1).","section":"G","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"7.103"},{"q":"Die Pr\u00fcfungsinhalte der Abschlusspr\u00fcfungen sind","o":[{"id":"a","text":"abgestellt auf den jeweiligen Schulabschluss des Auszubildenden."},{"id":"b","text":"grunds\u00e4tzlich gleich, unabh\u00e4ngig von Vorbildung sowie schulischer und betrieblicher Ausbildungsleistung."},{"id":"c","text":"grunds\u00e4tzlich gleich, jedoch werden bei Sondersch\u00fclern andere Bewertungskriterien angewandt."},{"id":"d","text":"abgestellt auf Pr\u00fcfungsgebiete, in denen in der Zwischenpr\u00fcfung L\u00fccken und M\u00e4ngel erkennbar wurden."},{"id":"e","text":"abgestellt auf die Ausbildungsleistungen des jeweiligen Ausbildungsbetriebes und die in der besuchten Berufsschule vermittelten Kenntnisse."}],"a":"","section":"G","reference":{"book":"G I 1","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"7.104"},{"q":"Nennen Sie die bundesgesetzliche Grundlage f\u00fcr Abschlusspr\u00fcfungen.","o":[{"id":"a","text":"Musterpr\u00fcfungsordnung."},{"id":"b","text":"Bundespr\u00fcfungsordnung."},{"id":"c","text":"Bundespr\u00fcfungsgesetz."},{"id":"d","text":"Berufsbildungsgesetz."},{"id":"e","text":"Pr\u00fcfungsordnung der zust\u00e4ndigen Stelle."}],"a":"","section":"G","reference":{"book":"","law":"\u00a7\u00a7 37-50 BBiG, \u00a7 5 Abs. 1 Z. 5 BBiG, S. G I 2","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"7.105"},{"q":"Im Berufsbildungsgesetz ist der Gegenstand der Abschlusspr\u00fcfung festgelegt. Was ist in der nachfolgenden Aufz\u00e4hlung nicht Gegenstand der Abschlusspr\u00fcfung? (2)","o":[{"id":"a","text":"Ausbildungsnachweis (Berichtsheft)."},{"id":"b","text":"Erforderliche Fertigkeiten."},{"id":"c","text":"Notwendige Kenntnisse und F\u00e4higkeiten."},{"id":"d","text":"Zwischenpr\u00fcfungsteile, in denen unzureichende Leistungen gezeigt wurden."},{"id":"e","text":"Im Berufsschulunterricht zu vermittelnder, f\u00fcr die Berufsausbildung wesentlicher Lehrstoff."}],"a":"s. \u00a7 38 BBiG u. G I 1","section":"G","reference":{"book":"G I 1","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a","d"],"id":"7.106"},{"q":"Wie sollte Ausbilder Cludius reagieren? (3)","o":[{"id":"a","text":"Er versucht, den Auszubildenden klar zu machen, dass eine besondere Pr\u00fcfungsvorbereitung nicht notwendig sei, weil seine Ausbildung alle pr\u00fcfungsrelevanten Bereiche abdecke."},{"id":"b","text":"Er macht den Auszubildenden klar, dass die Pr\u00fcfung notwendig und auch in ihrem Interesse sei und die Pr\u00fcfer ebenfalls Ausbilder, die sie nicht in der Pr\u00fcfung hereinlegen wollten, sondern sich bem\u00fchten, so viel Kenntnisse wie m\u00f6glich und wie sie auch in der Ausbildung von ihm vermittelt w\u00fcrden, aus ihnen heraus zu holen."},{"id":"c","text":"Er erkl\u00e4rt den Auszubildenden, bisher h\u00e4tten alle von ihm Ausgebildeten auch ohne besondere Pr\u00fcfungsvorbereitung gut abgeschnitten."},{"id":"d","text":"Er geht auf das Anliegen ein und l\u00e4sst die Auszubildenden Pr\u00fcfungsaufgaben aus fr\u00fcheren Pr\u00fcfungen unter Pr\u00fcfungsbedingungen \u00fcben."},{"id":"e","text":"Er sagt den Auszubildenden zu, dass ab sofort neben der konzentriert fortgesetzten Ausbildung in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden auch Probleme der Abschlusspr\u00fcfung er\u00f6rtert und sie praktisch darauf vorbereitet w\u00fcrden."}],"a":"","section":"G","reference":{"book":"G I 3","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b","d","e"],"id":"7.108"},{"q":"Wie kann Ausbilder Cludius vermeiden, dass seine Auszubildenden sich gegenseitig Angst vor der Pr\u00fcfung machen?","o":[{"id":"a","text":"Er h\u00e4lt ihnen eine Standpauke, in der er auf den Unsinn solchen Verhaltens hinweist."},{"id":"b","text":"Er r\u00e4t ihnen, anstatt sich gegenseitig \u201everr\u00fcckt\u201c zu machen, besser eine sinnvolle Pr\u00fcfungsvorbereitung zu betreiben und gibt ihnen Hinweise, wie sie das anpacken k\u00f6nnen."},{"id":"c","text":"Er deckt sie bis zur Ersch\u00f6pfung mit Arbeit ein, damit ihnen solche Flausen vergehen."},{"id":"d","text":"Er kl\u00e4rt sie dar\u00fcber auf, dass Pr\u00fcfungsangst, \u00e4hnlich wie Lampenfieber, in der Pr\u00fcfung ungeahnte Kr\u00e4fte freisetzen kann."}],"a":"","section":"G","reference":{"book":"G I 3","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"7.109"},{"q":"ln seinem Bem\u00fchen, bei der Pr\u00fcfungsvorbereitung sich keine Unterlassungen zuschulden kommen zu lassen, erw\u00e4gt Ausbilder Cludius, von seinem bisherigen Verhalten abweichende Wege zu gehen. Welcher erscheint am geeignetsten?","o":[{"id":"a","text":"Ab sofort wird die normale Ausbildung ganz erheblich reduziert und \u00fcberwiegend auf die Pr\u00fcfung getrimmt."},{"id":"b","text":"Alle demn\u00e4chst zur Pr\u00fcfung Anstehenden m\u00fcssen auf Kosten der Firma einen speziellen Pr\u00fcfungsvorbereitungslehrgang bei der Volkshochschule absolvieren; im \u00dcbrigen l\u00e4uft die Ausbildung wie gehabt."},{"id":"c","text":"Er verpflichtet die Auszubildenden, in ihrer Freizeit pr\u00fcfungsrelevante Themen zu lernen und sich gegenseitig dar\u00fcber abzufragen; im \u00dcbrigen l\u00e4uft die Ausbildung wie bisher."},{"id":"d","text":"Die zur Pr\u00fcfung Anstehenden werden alle Monate im Betriebsunterricht einen Tag lang \u00fcber den Ablauf von Pr\u00fcfungen informiert und unter immer neuen Aspekten dahingehend aufgekl\u00e4rt, dass Pr\u00fcfungsangst eine reine Einbildungssache sei und bei entsprechender Einstellung \u00fcberwunden werden k\u00f6nne."},{"id":"e","text":"Die bisherige Ausbildung wird konzentriert fortgef\u00fchrt, daneben aber auch durch sachdienliche Informationen und \u00dcbungen eine gezielte Pr\u00fcfungsvorbereitung durchgef\u00fchrt."}],"a":"","section":"G","reference":{"book":"G I 3","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"7.110"},{"q":"Ausbilder Cludius ist \u00fcberzeugt, dass einer seiner Auszubildenden trotz aller Bem\u00fchungen zum Pr\u00fcfungstermin keine ausreichenden Kenntnisse und Fertigkeiten haben wird. Er kann","o":[{"id":"a","text":"einen Antrag auf Verl\u00e4ngerung der Ausbildung bei der zust\u00e4ndigen Kammer stellen."},{"id":"b","text":"anordnen, dass der Auszubildende die Pr\u00fcfung sp\u00e4ter ablegt. Allerdings darf die Pr\u00fcfung dann nicht sp\u00e4ter als 3 Monate nach dem im Vertrag vereinbarten Ende der Ausbildung stattfinden."},{"id":"c","text":"rechtlich gesehen nichts tun. Die Ausbildungszeit kann nur auf Antrag des Auszubildenden verl\u00e4ngert werden."},{"id":"d","text":"den Auszubildenden in das vorausgehende Ausbildungsjahr zur\u00fcckversetzen."},{"id":"e","text":"vom Pr\u00fcfungsausschuss die Pr\u00fcfung auf einen sp\u00e4teren Termin verschieben lassen."}],"a":"","section":"G","reference":{"book":"H IV 5b","law":"\u00a7 8 Abs. 2 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"7.111"},{"q":"ln industriell-technischen Ausbildungsberufen (auch in einigen kaufm\u00e4nnisch-verwandten und sonstigen Ausbildungsberufen) m\u00fcssen h\u00e4ufig eine Kenntnispr\u00fcfung und eine Fertigkeitspr\u00fcfung abgelegt werden. Wann ist die Gesamtpr\u00fcfung bestanden?","o":[{"id":"a","text":"Wenn die Fertigkeitspr\u00fcfung mindestens mit der Note \u201ebefriedigend\u201c abgelegt worden ist."},{"id":"b","text":"Wenn in der Kenntnispr\u00fcfung und in der Fertigkeitspr\u00fcfung jeweils ausreichende Leistungen erzielt worden sind."},{"id":"c","text":"Wenn die Durchschnittsnote f\u00fcr beide Pr\u00fcfungsteile zusammengerechnet mindestens 4,4 ergibt."},{"id":"d","text":"Wenn in einer m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung schlechte Ergebnisse der schriftlichen Pr\u00fcfung korrigiert werden konnten."}],"a":"Kenntnispr\u00fcfung und Fertigkeitspr\u00fcfung erfassen \r\nzwei getrennte und unterschiedliche Anforder-\r\nungsbereiche. Deshalb muss in jedem dieser \r\nTeile eine ausreichende Leistung vorliegen. Das \r\nhat zur Konsequenz, dass bei nicht ausreichen-\r\nden Leistungen in nur einem Pr\u00fcfungsteil auch \r\nnur dieser wiederholt werden muss (s. G I 1).","section":"G","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"7.112"},{"q":"Ein Pr\u00fcfungsteilnehmer hat in allen Pr\u00fcfungsteilen keine ausreichenden Leistungen erzielt. Seine Leistungen im Betrieb und in der Berufsschule waren w\u00e4hrend der gesamten Ausbildungszeit nie schlechter als \u201ebefriedigend\u201c. Welche Aussage trifft zu?","o":[{"id":"a","text":"Diese Diskrepanz ist Grund zur Anfechtung des Pr\u00fcfungsergebnisses."},{"id":"b","text":"Der Pr\u00fcfungsausschuss muss bei der Feststellung des Gesamtergebnisses das Berufsschulzeugnis einbeziehen."},{"id":"c","text":"Die Beurteilung von Betrieb und Berufsschule d\u00fcrfen bei der Ermittlung des Gesamtergebnisses nicht ber\u00fccksichtigt werden."},{"id":"d","text":"Das Pr\u00fcfungsergebnis muss in diesem Falle zur Sicherheit von einem anderen Pr\u00fcfungsausschuss nachgepr\u00fcft werden."}],"a":"Das Pr\u00fcfungsergebnis darf sich nur auf die bei \r\nder Pr\u00fcfung erbrachten Leistungen st\u00fctzen. Ar-\r\nbeiten, die nicht im Verlauf der Pr\u00fcfung erstellt \r\nworden sind (z. B. Ausbildungsnachweise, Be-\r\nrichtshefte), k\u00f6nnen die Leistungen in einzelnen \r\nF\u00e4chern oder insgesamt nicht beeinflussen. Sie \r\ndienen allenfalls als Anhaltspunkte f\u00fcr eine Nach-\r\npr\u00fcfung, worin eine offensichtliche Leistungsdis-\r\nkrepanz ihren Grund finden k\u00f6nnte (s. G I 1).","section":"G","reference":{"book":"G I 1","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"7.113"},{"q":"Pr\u00fcfungen stellen den Pr\u00fcfer oft vor das Problem, ob und wie er subjektive Momente in der Person des Pr\u00fcflings, wie z. B. Vorbildung, h\u00e4usliche Verh\u00e4ltnisse, Pr\u00fcfungsangst, ber\u00fccksichtigen soll. Welche Aussage hierzu halten Sie f\u00fcr zutreffend?","o":[{"id":"a","text":"Die Pr\u00fcfung soll eine objektive Leistungsmessung sein. Die Ber\u00fccksichtigung subjektiver Momente ist ausgeschlossen, weil sie auf Kosten der Objektivit\u00e4t geht."},{"id":"b","text":"Bewertungsvorschriften sind zu beachten. Wesentliche Umst\u00e4nde, die mitbestimmend f\u00fcr die von ihm erbrachte Pr\u00fcfungsleistung sind, sollen im Rahmen des Vertretbaren Ber\u00fccksichtigung finden."},{"id":"c","text":"Im Widerstreit zwischen objektiven und subjektiven Erw\u00e4gungen sind in jedem Fall die subjektiven Momente in der Person des Pr\u00fcflings voll zu ber\u00fccksichtigen, weil sie wichtiger sind als alle Forderungen nach einer objektiven Pr\u00fcfung."},{"id":"d","text":"Die Pr\u00fcfungsordnung schlie\u00dft eine Ber\u00fccksichtigung subjektiver Momente im Interesse der Vergleichbarkeit der Pr\u00fcfungsergebnisse aus. Der Pr\u00fcfer kann sie deshalb in keinem Pr\u00fcfungsteil ber\u00fccksichtigen, selbst wenn er das wollte."},{"id":"e","text":"Die Unterscheidung zwischen subjektiven und objektiven Momenten bei der Bewertung von Pr\u00fcfungsleistungen ist fehl am Platze. Alle Pr\u00fcfungsleistungen sind unabh\u00e4ngig von der Person so exakt wie m\u00f6glich zu bewerten, um zu einem gerechten Ergebnis zu gelangen."}],"a":"Die Bewertungsvorschriften lassen in der schrift-\r\nlichen Pr\u00fcfung i. d. R. keinen Raum f\u00fcr die \r\nBer\u00fccksichtigung subjektiver Faktoren. Objektive \r\nTatsachen, die die Leistung des Pr\u00fcflings beein-\r\ntr\u00e4chtigen (z. B. l\u00e4ngere Krankheit), k\u00f6nnen zur \r\nVermeidung von Ungerechtigkeit in dem bei der \r\nm\u00fcndlichen Pr\u00fcfung gegebenen Ermessens-\r\nspielraum in gewissem Umfang ('Im Rahmen des \r\nVertretbaren') Ber\u00fccksichtigung finden.","section":"G","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"7.114"},{"q":"Zur Abschlusspr\u00fcfung ist regelm\u00e4\u00dfig zuzulassen, wer die Ausbildungszeit zur\u00fcckgelegt hat, im Verzeichnis der Ausbildungsverh\u00e4ltnisse eingetragen ist, ordnungsgem\u00e4\u00df angemeldet wird","o":[{"id":"a","text":"und an vorgeschriebenen Zwischenpr\u00fcfungen teilgenommen sowie vorgeschriebene Berichtshefte gef\u00fchrt hat."},{"id":"b","text":"und vorgeschriebene Zwischenpr\u00fcfungen bestanden sowie vorgeschriebene Berichtshefte gef\u00fchrt hat."},{"id":"c","text":"und an vorgeschriebenen Zwischenpr\u00fcfungen teilgenommen hat; auf die F\u00fchrung von vorgeschriebenen Berichtsheften kommt es nicht mehr an."},{"id":"d","text":"ohne dass es auf vorgeschriebene Zwischenpr\u00fcfungen und Berichtshefte ankommt."}],"a":"","section":"G","reference":{"book":"G I 4","law":"\u00a7 43 Abs. 1 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"7.115"},{"q":"Der Kammersachbearbeiter will einem Antrag auf vorzeitige Zulassung zur Abschlusspr\u00fcfung nicht stattgeben, weil der Ausbildungsbetrieb Gr\u00fcnde gegen die Zulassung vortr\u00e4gt, w\u00e4hrend die Berufsschule die Zulassung bef\u00fcrwortet. Wer entscheidet\u00fcber den Antrag?","o":[{"id":"a","text":"Der Berufsbildungsausschuss."},{"id":"b","text":"Der Pr\u00fcfungsausschuss."},{"id":"c","text":"Der Schlichtungsausschuss."},{"id":"d","text":"Der Beschwerdeausschuss."},{"id":"e","text":"Der Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Kammer."}],"a":"","section":"G","reference":{"book":"\u00a7 46 Abs. 1 BBiG","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"7.116"},{"q":"Was verstehen Sie unter einer Externenpr\u00fcfung?","o":[{"id":"a","text":"Eine Pr\u00fcfung au\u00dferhalb der Abschlusspr\u00fcfung (z. B. Zwischenpr\u00fcfung)."},{"id":"b","text":"Eine Pr\u00fcfung, die nicht am Wohnort oder dem Ort der Ausbildungsst\u00e4tte des Pr\u00fcfungskandidaten abgenommen wird."},{"id":"c","text":"Eine Abschlusspr\u00fcfung ohne vorausgegangenes Ausbildungsverh\u00e4ltnis."},{"id":"d","text":"Eine Abschlusspr\u00fcfung, die von einem gemeinsamen Pr\u00fcfungsausschuss mehrerer Kammern abgenommen wird."}],"a":"Der Begriff der Externenpr\u00fcfung wird allgemein \r\nf\u00fcr Pr\u00fcfungsbewerber gebraucht, die nicht den \r\nregelm\u00e4\u00dfigen Ausbildungsgang durchlaufen ha-\r\nben. Externenpr\u00fcfungen sind bei Pr\u00fcfungen im \r\nallgemein bildenden und berufsbildenden Schul-\r\nbereich wie auch bei au\u00dferschulischen Pr\u00fcfun-\r\ngen m\u00f6glich. F\u00fcr die Abschlusspr\u00fcfungen der \r\nKammern sind sie geregelt in \u00a7 45 Abs. 2 BBiG \r\ni. V. m. \u00a7 9 Abs. 2 der Pr\u00fcfungsordnung f\u00fcr die \r\nDurchf\u00fchrung von Abschlusspr\u00fcfungen (G I 4).","section":"G","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"7.117"},{"q":"Unter welchen Voraussetzungen kann auch ohne vorangegangene Berufsausbildung eine Zulassung zur Abschlusspr\u00fcfung erfolgen?","o":[{"id":"a","text":"Der Bewerber muss mindestens 25 Jahre alt sein und f\u00fcnfj\u00e4hrige einschl\u00e4gige Berufspraxis nachweisen."},{"id":"b","text":"Der Bewerber muss die eineinhalbfache Ausbildungszeit an einschl\u00e4giger praktischer Berufst\u00e4tigkeit nachweisen oder sonst glaubhaft machen, dass er die berufliche Handlungsf\u00e4higkeit erworben hat."},{"id":"c","text":"Der Bewerber muss mindestens 25 Jahre alt sein und nachweisen, dass ohne sein Verschulden eine regul\u00e4re Ausbildung nicht m\u00f6glich war."},{"id":"d","text":"Der Bewerber muss nachweisen, dass der Abschluss eines Ausbildungsverh\u00e4ltnisses f\u00fcr ihn eine unzumutbare Belastung bedeutet h\u00e4tte und er zwingende Gr\u00fcnde f\u00fcr die Ablegung einer Abschlusspr\u00fcfung (z. B. Nachweis der Ausbildungsbefugnis) hat."}],"a":"","section":"G","reference":{"book":"G I 4","law":"\u00a7 45 Abs. 2 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"7.118"},{"q":"Was hat zu geschehen wenn die Kammer die Voraussetzungen f\u00fcr die Zulassung eines Auszubildenden zur Abschlusspr\u00fcfung nicht f\u00fcr gegeben h\u00e4lt?","o":[{"id":"a","text":"Die Kammer muss den Fall dem Pr\u00fcfungsausschuss zur Entscheidung vorlegen."},{"id":"b","text":"Der Auszubildende kann den Pr\u00fcfungsausschuss zur \u00dcberpr\u00fcfung der Entscheidung anrufen."},{"id":"c","text":"Der Auszubildende kann bei der Kammer Widerspruch einlegen."},{"id":"d","text":"Die Kammer muss im Falle des Widerspruchs den Vorgang dem Pr\u00fcfungsausschuss vorlegen."},{"id":"e","text":"Der Auszubildende kann, wenn er die Entscheidung f\u00fcr falsch h\u00e4lt, das Verwaltungsgericht anrufen."}],"a":"","section":"G","reference":{"book":"G I 4","law":"\u00a7 46 Abs. 1 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"7.119"},{"q":"\u00dcber den Antrag eines Auszubildenden auf \u201evorzeitige Zulassung zur Abschlusspr\u00fcfung\u201c entscheidet","o":[{"id":"a","text":"der Berufsbildungsausschuss der zust\u00e4ndigen Stelle."},{"id":"b","text":"die zust\u00e4ndige Stelle (Sachbearbeiter), bei Ablehnung der Pr\u00fcfungsausschuss."},{"id":"c","text":"der Schlichtungsausschuss bei der zust\u00e4ndigen Stelle."},{"id":"d","text":"der Beschwerdeausschuss."},{"id":"e","text":"in jedem Fall der Pr\u00fcfungsausschuss."}],"a":"","section":"G","reference":{"book":"G I 4","law":"\u00a7 46 Abs. 1 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"7.120"},{"q":"Der Ausbildende muss dem Auszubildenden bei Beendigung des Berufsausbildungsverh\u00e4ltnisses ein Zeugnis ausstellen. Welche Angaben m\u00fcssen mindestens darin enthalten sein?","o":[{"id":"a","text":"Angaben \u00fcber Art, Dauer und Ziel der Ausbildung."},{"id":"b","text":"Angaben \u00fcber Art, Dauer und Ziel der Ausbildung sowie \u00fcber F\u00fchrung und Leistung."},{"id":"c","text":"Angaben \u00fcber Art, Dauer und Ziel der Ausbildung sowie \u00fcber die erworbenen Kenntnisse, Fertigkeiten und F\u00e4higkeiten."},{"id":"d","text":"Angaben \u00fcber die Dauer des Ausbildungsverh\u00e4ltnisses, \u00fcber die erworbenen Kenntnisse und Fertigkeiten sowie \u00fcber F\u00fchrung und Leistung des Auszubildenden."}],"a":"","section":"G","reference":{"book":"G II 2","law":"\u00a7 16 Abs. 2 S. 1 BBiG ","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"7.201"},{"q":"Welche Angaben sind lediglich auf besonderes Verlangen des Auszubildenden in das Zeugnis aufzunehmen?","o":[{"id":"a","text":"Angaben \u00fcber Leistung und Verhalten des Auszubildenden."},{"id":"b","text":"Angaben \u00fcber die tats\u00e4chlich erworbenen Kenntnisse und Fertigkeiten des Auszubildenden."},{"id":"c","text":"Angaben \u00fcber die in der Pr\u00fcfung gezeigten Leistungen."},{"id":"d","text":"Angaben \u00fcber die Person des Ausbilders."}],"a":"","section":"G","reference":{"book":"G II 2","law":"\u00a7 16 Abs. 2 S. 2 BBiG ","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"7.202"},{"q":"Welche Zeugnisse erh\u00e4lt ein Auszubildender bei Abschluss seiner Berufsausbildung?","o":[],"a":"- Zeugnis der Berufsschule\r\n- Zeugnis des Ausbildungsbetriebs\r\n- Zeugnis der Kammer \u00fcber bestandene Ab-\r\n  schlusspr\u00fcfung\r\n  (G II 1).","section":"G","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"7.203"},{"q":"Hat der Auszubildende auch einen Anspruch auf ein betriebliches Zeugnis, wenn ihm aus wichtigem Grunde gek\u00fcndigt wurde?","o":[],"a":"Anspruch auf betriebliches Zeugnis besteht bei\r\njeder Art der Beendigung der Ausbildung,\r\nn\u00e4mlich bei    \r\n  - Ausbildungsabbruch\r\n  - Aufhebungsvertrag\r\n  - K\u00fcndigung in der Probezeit (gleichg\u00fcltig wer\r\n    k\u00fcndigt)\r\n  - K\u00fcndigung wegen Aufgabe der Berufsausbil-\r\n    dung oder Berufswechsel\r\n  - K\u00fcndigung aus wichtigem Grunde (gleichg\u00fcltig\r\n    wer k\u00fcndigt)\r\n  - Abschlusspr\u00fcfung (gleichg\u00fcltig ob bestanden\r\n    oder nicht)\r\n  (G II 2).","section":"G","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"7.204"},{"q":"Nennen Sie die wichtigsten Grunds\u00e4tze, die bei der Ausstellung eines betrieblichen Zeugnisses zu beachten sind.","o":[],"a":"- Grundsatz der Zeugniswahrheit\r\n- Grundsatz der Zeugnisklarheit\r\n- Grundsatz des Wohlwollens, von dem das\r\n  Zeugnis getragen sein muss, der aber nicht\r\n  auf Kosten der Zeugniswahrheit gehen darf\r\n  (G II 2).","section":"G","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"7.205"},{"q":"Wo sind Streitigkeiten \u00fcber ein betriebliches Zeugnis auszutragen?","o":[],"a":"- Unmittelbar vor dem Arbeitsgericht, ohne\r\n  Einschaltung des Schlichtungsausschusses\r\n  (G II 2).","section":"G","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"7.206"},{"q":"Welche Gr\u00fcnde k\u00f6nnen f\u00fcr den Abbruch eines Ausbildungsverh\u00e4ltnisses infrage kommen?","o":[],"a":"- Unzufriedenheit mit Ausbildern und Vorge-\r\n  setzten oder mit der getroffenen Berufswahl\r\n- zu geringe Ausbildungsverg\u00fctung\r\n- Leistungsdruck und \u00dcberforderung\r\n- gesundheitliche Gr\u00fcnde\r\n- private Gr\u00fcnde\r\n- bei Abiturienten nicht selten Anstreben einer\r\n  weiterf\u00fchrenden Qualifikation\r\n  (G III 1).","section":"G","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"7.301"},{"q":"Welche Rechtsfolgen hat ein Abbruch des Ausbildungsverh\u00e4ltnisses?","o":[],"a":"Ausbildungsabbruch in der Regel Vertragsbruch\r\nmit Grund zur fristlosen K\u00fcndigung (faktisch ist\r\nder Vertrag aber bereits aufgel\u00f6st);\r\nAnspruch auf Schadenersatz\r\n(G III 1).","section":"G","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"7.302"},{"q":"Das Berufsausbildungsverh\u00e4ltnis kann in gegenseitigem Einvernehmen durch Aufhebungsvertrag aufgel\u00f6st werden. Welche Aussage ist richtig?","o":[{"id":"a","text":"Der Abschluss eines Aufhebungsvertrages ist jederzeit m\u00f6glich."},{"id":"b","text":"Der Auszubildende ist vor Abschluss eines Aufhebungsvertrages an eine K\u00fcndigungsfrist gebunden."},{"id":"c","text":"Beide Vertragspartner m\u00fcssen vor Abschluss eines Aufhebungsvertrages eine K\u00fcndigungsfrist einhalten."},{"id":"d","text":"Der Abschluss eines Aufhebungsvertrages ist nur w\u00e4hrend der Probezeit m\u00f6glich."},{"id":"e","text":"Der Aufhebungsvertrag bedarf der Zustimmung der zust\u00e4ndigen Stelle."}],"a":"","section":"G","reference":{"book":"G III 1","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"7.303"},{"q":"Welche K\u00fcndigungsfrist muss nach dem Berufsbildungsgesetz innerhalb der Probezeit eines Ausbildungsverh\u00e4ltnisses beachtet werden?","o":[{"id":"a","text":"K\u00fcndigungsfrist von 14 Tagen."},{"id":"b","text":"K\u00fcndigungsfrist von 4 Wochen."},{"id":"c","text":"K\u00fcndigung nur zum Ende der Probezeit."},{"id":"d","text":"Keine K\u00fcndigungsfrist."}],"a":"","section":"G","reference":{"book":"G III 2a","law":"\u00a7 22 Abs. 1 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"7.304"},{"q":"Gegen Ende einer viermonatigen Probezeit kommen Sie als Ausbilder zu der Erkenntnis, dass ein Jugendlicher f\u00fcr den gew\u00e4hlten Ausbildungsberuf nicht geeignet ist. Was k\u00f6nnen Sie tun?","o":[{"id":"a","text":"Probezeit verl\u00e4ngern."},{"id":"b","text":"Nach Anh\u00f6rung des Betriebsrates den Vertrag ohne Angabe von Gr\u00fcnden fristlos k\u00fcndigen."},{"id":"c","text":"Vertrag mit Monatsfrist einseitig aufl\u00f6sen."},{"id":"d","text":"Die zust\u00e4ndige Stelle ersuchen, das Vertragsverh\u00e4ltnis aufzul\u00f6sen und im Verzeichnis der Berufsausbildungsverh\u00e4ltnisse zu l\u00f6schen."},{"id":"e","text":"Mit dem Betriebsrat die Aufl\u00f6sung des Ausbildungsverh\u00e4ltnisses vereinbaren."}],"a":"s. \u00a7 22 Abs. 1, 3 BBiG (G III 2a). \r\nZu d) und e): Die Aufl\u00f6sung eines Berufsausbil-\r\ndungsverh\u00e4ltnisses, sei es einseitig durch K\u00fcndi-\r\ngung oder durch einen Aufhebungsvertrag, kann \r\nimmer nur zwischen den unmittelbaren Vertrags-\r\npartnern erfolgen und nicht durch einen Dritten, \r\nwie etwa die zust\u00e4ndige Stelle oder den Be-\r\ntriebsrat. Allerdings ist der Betriebsrat auch bei \r\neiner K\u00fcndigung in der Probezeit, und zwar unter \r\nAngabe der Gr\u00fcnde f\u00fcr die K\u00fcndigung, vorher zu \r\nh\u00f6ren (\u00a7 102 BetrVG).","section":"G","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"7.305"},{"q":"Nach der Probezeit kann das Berufsausbildungsverh\u00e4ltnis \u201eordentlich\u201c gel\u00f6st werden ...","o":[{"id":"a","text":"mit einer K\u00fcndigungsfrist von 6 Wochen zum Quartalsende."},{"id":"b","text":"mit einer K\u00fcndigungsfrist von 14 Tagen."},{"id":"c","text":"ohne Einhalten der K\u00fcndigungsfrist."},{"id":"d","text":"im Rahmen des K\u00fcndigungsschutzgesetzes."},{"id":"e","text":"vom Auszubildenden mit einer K\u00fcndigungsfrist von4 Wochen, wenn er die Berufsausbildung aufgeben will."}],"a":"Nach der Probezeit kann ein Berufsausbildungs-\r\nverh\u00e4ltnis - abgesehen von der M\u00f6glichkeit einer \r\nfristlosen K\u00fcndigung (au\u00dferordentliche K\u00fcndi-\r\ngung) - nur gek\u00fcndigt werden, wenn der Auszu-\r\nbildende die Berufsausbildung aufgeben oder \r\nsich f\u00fcr eine andere Berufst\u00e4tigkeit ausbilden las-\r\nsen will (\u00a7 22 Abs. 2 Zi. 2 BBiG; s. G III 2 b).","section":"G","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["e"],"id":"7.306"},{"q":"Nach der Probezeit ist eine K\u00fcndigung des Berufsausbildungsverh\u00e4ltnisses durch den Auszubildenden m\u00f6glich und zul\u00e4ssig,","o":[{"id":"a","text":"wenn er nach vorzeitiger Zulassung die Abschlusspr\u00fcfung besteht,"},{"id":"b","text":"wenn er die Berufsausbildung vor\u00fcbergehend unterbrechen und sp\u00e4ter fortsetzen will,"},{"id":"c","text":"wenn er die begonnene Berufsausbildung in einem anderen Betrieb fortsetzen will,"},{"id":"d","text":"wenn er sich f\u00fcr eine andere Berufst\u00e4tigkeit ausbilden lassen oder die Berufsausbildung aufgeben will."}],"a":"","section":"G","reference":{"book":"G III 2 b","law":"\u00a7 22 Abs. 2 Zi. 2 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"7.307"},{"q":"Ein \u201ewichtiger Grund\u201c kann ein Anlass sein, ein Ausbildungsverh\u00e4ltnis fristlos zu k\u00fcndigen.Welcher der folgenden Sachverhalte bildet einen wichtigen K\u00fcndigungsgrund?","o":[{"id":"a","text":"Einmaliger Ungehorsam des Auszubildenden."},{"id":"b","text":"Eigenm\u00e4chtiger Urlaubsantritt ohne triftigen Grund."},{"id":"c","text":"Eint\u00e4giges, unentschuldigtes Fehlen."},{"id":"d","text":"Mangelnde Arbeitslust."},{"id":"e","text":"Schlechte Leistungen in der Berufsschule."}],"a":"F\u00fcr die K\u00fcndigung aus wichtigem Grund gelten \r\ndie allgemeinen arbeitsrechtlichen Grunds\u00e4tze. \r\nSofern der Auszubildende noch Jugendlicher ist, \r\nist jedoch gr\u00f6\u00dfere Nachsicht zu \u00fcben als ge-\r\ngen\u00fcber Erwachsenen. Es ist zu ber\u00fccksichtigen, \r\ndass sich jugendliche Auszubildende noch in ei-\r\nner charakterlich nicht abgeschlossenene Ent-\r\nwicklung befinden, in deren Verlauf mit Fehlgrif-\r\nfen und Entgleisungen zu rechnen ist, die noch \r\nerzieherisch zu beeinflussen und ggf. korrigierbar \r\nsind und die zu \u00fcberwinden mit zu den gesetzli-\r\nchen Aufgaben des Auszubildenden und des Aus-\r\nbilders geh\u00f6rt (\u00a714 Abs. 1 Nr. 5 BBiG: charakter-\r\nliche F\u00f6rderung): \r\nDie F\u00e4lle a) und c) erscheinen als punktuelle Ent-\r\ngleisungen. Fall d) ist zun\u00e4chst einmal eine Her-\r\nausforderung an die Motivationsf\u00e4higkeit der f\u00fcr \r\ndie Ausbildung Verantwortlichen. Schlechte Leis-\r\ntungen (e) allein gen\u00fcgen nicht, wenn sie nicht \r\nnachweisbar auf einem Versto\u00df gegen die Lern-\r\npflicht beruhen. Im Fall b) manifestiert sich dage-\r\ngen am ehesten eine offenkundig hartn\u00e4ckige \r\nVerweigerung der Ausbildung und Nichtbeach-\r\ntung betrieblicher Anweisungen: vgl. auch G III 2 c.","section":"G","reference":{"book":"G III 2c","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"7.308"},{"q":"Ein Auszubildender f\u00fchrt die ihm \u00fcbertragenen Ausbildungsarbeiten immer wieder bewusst und b\u00f6swillig sehr schlampig aus. F\u00fcr und wider die daraufhin fristlos ausgesprochene K\u00fcndigung werden die nachfolgenden Gesichtspunkte geltend gemacht. Welche treffen nicht zu? (2)","o":[{"id":"a","text":"Die K\u00fcndigung ist berechtigt, weil es sich um einen Versto\u00df gegen die gesetzlich und vertraglich ausdr\u00fccklich festgelegte Sorgfaltspflicht handelt."},{"id":"b","text":"Die K\u00fcndigung ist berechtigt, weil die nachteiligen Folgen solchen Verhaltens auf weitere Auszubildende und andere Arbeitnehmer die Fortsetzung des Ausbildungsverh\u00e4ltnisses unzumutbar machen."},{"id":"c","text":"Die K\u00fcndigung ist nicht berechtigt, weil es zu den gesetzlichen und vertraglichen Aufgaben des Ausbilders geh\u00f6rt, den Auszubildenden zu sorgf\u00e4ltiger Erledigung seiner Verrichtungen zu erziehen."},{"id":"d","text":"Die K\u00fcndigung ist nicht berechtigt, weil der Versto\u00dfgegen die Sorgfaltspflicht nicht so bedeutsam ist, dass die strengen Anforderungen an die fristlose K\u00fcndigung eines Ausbildungsverh\u00e4ltnisses erf\u00fcllt werden."}],"a":"s. \u00a7 22 Abs. 2 i.V.m. \u00a7 13 Z. 1 BBiG (G III 2c). Ein \r\nwichtiger Grund zur fristlosen K\u00fcndigung ist re-\r\ngelm\u00e4\u00dfig dann zu bejahen, wenn dem Vertrags-\r\npartner die Fortsetzung des Ausbildungsverh\u00e4lt-\r\nnisses unter Abw\u00e4gung aller Umst\u00e4nde nicht \r\nmehr zuzumuten ist. Auch der Erziehungsauftrag \r\ndes Ausbilders findet bei hartn\u00e4ckiger Renitenz \r\nseine Grenze an der Zumutbarkeit.","section":"G","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","d"],"id":"7.309"},{"q":"Eine K\u00fcndigung aus einem wichtigen Grund ist unwirksam, wenn die ihr zugrunde liegenden Tatsachen dem zur K\u00fcndigung Berechtigten l\u00e4nger als","o":[{"id":"a","text":"1 Woche"},{"id":"b","text":"10 Tage"},{"id":"c","text":"2 Wochen"},{"id":"d","text":"1 Monat bekannt sind."}],"a":"","section":"G","reference":{"book":"","law":"\u00a7 22 Abs. 4 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"7.310"},{"q":"Bei der K\u00fcndigung eines Ausbildungsverh\u00e4ltnisses aus \u201ewichtigem Grund\u201c besteht zwischen den Parteien Streit \u00fcber die K\u00fcndigungsgr\u00fcnde. Wo ist der Streit auszutragen?","o":[{"id":"a","text":"Vor der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde (Regierungspr\u00e4sidium) durch Beantragung eines G\u00fctetermins."},{"id":"b","text":"Zun\u00e4chst vor dem Schlichtungsausschuss der zust\u00e4ndigen Stelle; wenn dort keine Einigung erzielt wird, beim Arbeitsgericht."},{"id":"c","text":"Beim Arbeitsgericht durch Beantragung einer einstweiligen Anordnung auf Weiterf\u00fchrung der Ausbildung."},{"id":"d","text":"Wahlweise vor dem Schlichtungsausschuss der zust\u00e4ndigen Stelle oder vor dem Arbeitsgericht."},{"id":"e","text":"Zun\u00e4chst vor dem Amtsgericht, weil es sich um einen Zivilprozess handelt."}],"a":"","section":"G","reference":{"book":"G III 2c, H IV 14","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"7.311"},{"q":"Welche Aufgaben hat der bei den zust\u00e4ndigen Stellen gebildete parit\u00e4tisch besetzte Schlichtungsausschuss?","o":[{"id":"a","text":"Er ist zur Beilegung von Streitigkeiten zwischen Ausbildenden und Auszubildenden aus einem bestehenden Berufsausbildungsverh\u00e4ltnis einzuschalten."},{"id":"b","text":"Er schlichtet Differenzen zwischen Kammer und Ausbildungsbetrieb bei mangelhafter Ausbildung."},{"id":"c","text":"Er schlichtet Streitigkeiten \u00fcber Pr\u00fcfungsergebnisse."},{"id":"d","text":"Er kann anstelle des Arbeitsgerichtes angerufen werden bei allen Streitigkeiten aus einem bestehenden oder aufgel\u00f6sten Ausbildungsverh\u00e4ltnis."}],"a":"","section":"G","reference":{"book":"H IV 14, G III 2c","law":"\u00a7111  Abs. 2 ArbGG","image":""},"textonly":false,"c":["a"],"id":"7.312"},{"q":"Welchen Einfluss auf das Berufsausbildungsverh\u00e4ltnis hat die vor dem vertraglich vereinbarten Ausbildungsende bestandene Abschlusspr\u00fcfung?","o":[{"id":"a","text":"Das Berufsausbildungsverh\u00e4ltnis endet zum Ende des Monats, in dem die Pr\u00fcfung bestanden wurde."},{"id":"b","text":"Das Berufsausbildungsverh\u00e4ltnis endet unabh\u00e4ngig vom Bestehen der Abschlusspr\u00fcfung."},{"id":"c","text":"Das Berufsausbildungsverh\u00e4ltnis endet mit der Bekanntgabe des Pr\u00fcfungsergebnisses."},{"id":"d","text":"Das Berufsausbildungsverh\u00e4ltnis endet mit Beginn des Monats, in dem die Pr\u00fcfung bestanden wurde."}],"a":"","section":"G","reference":{"book":"G III 3","law":"\u00a7 21 Abs. 2 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"7.313"},{"q":"Der Auszubildende legt vorzeitig (Vertragsende 28. Febr. d. folgenden Jahres) am 15. Mai die schriftliche und am 12. Juni die m\u00fcndliche Abschlusspr\u00fcfung ab. Am gleichen Tag teilt ihm der Pr\u00fcfungsausschuss mit, dass er bestanden hat. Er soll als Angestellter \u00fcbernommen werden. Ab welchem Datum muss die \u00dcbernahme erfolgen?","o":[{"id":"a","text":"Ab 12. Juni."},{"id":"b","text":"Ab 1. Juli."},{"id":"c","text":"Ab 13. Juni."},{"id":"d","text":"Ab 1. M\u00e4rz des folgenden Jahres."},{"id":"e","text":"Ab 1. Juni."}],"a":"","section":"G","reference":{"book":"G III 3","law":"\u00a7 21 Abs. 2 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"7.314"},{"q":"Mit welchem Zeitpunkt endet nach dem Berufsbildungsgesetz die Ausbildung, wenn die Pr\u00fcfung in die vereinbarte Ausbildungszeit f\u00e4llt?","o":[{"id":"a","text":"Mit dem Ende der vereinbarten Ausbildungszeit."},{"id":"b","text":"Mit dem Tag der abschlie\u00dfenden Pr\u00fcfung des Auszubildenden."},{"id":"c","text":"Mit der Bekanntgabe des Pr\u00fcfungsergebnisses durch den Pr\u00fcfungsausschuss."},{"id":"d","text":"Mit Ablauf des Monats, in dem der Auszubildende die Pr\u00fcfung bestanden hat."}],"a":"","section":"G","reference":{"book":"G III 3","law":"\u00a7 21 Abs. 2 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"7.315"},{"q":"Mit welchem Zeitpunkt endet nach dem Berufsbildungsgesetz die Ausbildung, wenn die Pr\u00fcfung in die Zeit nach Beendigung der vertraglich festgelegten Ausbildungszeit f\u00e4llt?","o":[{"id":"a","text":"Mit der Aush\u00e4ndigung des Pr\u00fcfungszeugnisses."},{"id":"b","text":"Mit dem Ende der vereinbarten Ausbildungszeit."},{"id":"c","text":"Mit dem Tag der abschlie\u00dfenden Pr\u00fcfung des Auszubildenden."},{"id":"d","text":"Mit dem Ablauf des Monats, in dem der Auszubildende die Pr\u00fcfung bestanden hat."}],"a":"","section":"G","reference":{"book":"G III 3","law":"\u00a7 21 Abs. 1 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"7.316"},{"q":"Welche Auswirkungen hat eine Weiterbesch\u00e4ftigung ohne besondere Vereinbarungen nach dem Ende der Ausbildungszeit?","o":[{"id":"a","text":"Das Ausbildungsverh\u00e4ltnis gilt als verl\u00e4ngert."},{"id":"b","text":"Es entsteht ein Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis, das jederzeit fristlos gel\u00f6st werden kann."},{"id":"c","text":"Es gilt ein Arbeitsverh\u00e4ltnis auf unbestimmte Zeit als begr\u00fcndet."},{"id":"d","text":"Es entsteht ein Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis, das automatisch am Ende des laufenden Kalenderjahres erlischt."}],"a":"s. \u00a7 24 BBiG; Arbeitsvertr\u00e4ge k\u00f6nnen nach herr-\r\nschender Rechtsmeinung auch durch schl\u00fcssi-\r\nges Handeln begr\u00fcndet werden. Es gelten dann \r\ndie gesetzlichen Mindestregelungen, erg\u00e4nzend \r\ndie \u00fcblichen betrieblichen Verfahren ( G III 3).","section":"G","reference":{"book":"G III 3","law":"\u00a7 24 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"7.317"},{"q":"Besteht der Auszubildende die Abschlusspr\u00fcfung nicht, so verl\u00e4ngert sich das Berufsausbildungsverh\u00e4ltnis bis zur n\u00e4chsten Wiederholungspr\u00fcfung, l\u00e4ngstens jedoch um 1 Jahr:","o":[{"id":"a","text":"Automatisch."},{"id":"b","text":"Wenn der Betrieb einwilligt."},{"id":"c","text":"Wenn eine Wiederholung der Pr\u00fcfung Aussicht auf Erfolg bietet."},{"id":"d","text":"Auf Verlangen des Auszubildenden."}],"a":"","section":"G","reference":{"book":"G III 4","law":"\u00a7 21 Abs. 3 BBiG","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"7.318"},{"q":"Unter welchen Umst\u00e4nden kann der Ausbildende die Fortsetzung des Ausbildungsverh\u00e4ltnisses im Rahmen einer Nachlehre verweigern?","o":[{"id":"a","text":"Er kann sie stets verweigern."},{"id":"b","text":"Er kann sie nur verweigern, wenn zu erwarten ist, dass auch durch die Nachlehre das Ausbildungsziel und das Bestehen der Abschlusspr\u00fcfung nicht erreicht werden k\u00f6nnen."},{"id":"c","text":"Er kann sie verweigern, wenn die Ausbildungszeit durch die Nachlehre um mehr als 1 Jahr verl\u00e4ngert w\u00fcrde."},{"id":"d","text":"Er kann sie verweigern, wenn sich der Auszubildende w\u00e4hrend der Ausbildungszeit ungeb\u00fchrlich benommen hat."}],"a":"s. \u00a7 21 Abs. 3 BBiG. Der Auszubildende hat das \r\nRecht, bei nicht bestandener Abschlusspr\u00fcfung \r\ndie Verl\u00e4ngerung des Berufsausbildungsverh\u00e4lt-\r\nnisses bis zur n\u00e4chsten Abschlusspr\u00fcfung, h\u00f6chs-\r\ntens jedoch bis zu einem Jahr, durch entspre-\r\nchendes Verlangen herbeizuf\u00fchren, ohne dass \r\nes dabei auf den Willen des Ausbildenden an-\r\nkommt (G III 4).","section":"G","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"7.319"},{"q":"bis 7324Der von Ihnen betreute Auszubildende Manfred K. hat seinerzeit die Zwischenpr\u00fcfung mit befriedigendem Ergebnis abgelegt, danach jedoch in seinen Leistungen stark nachgelassen. Sein letztes Halbjahreszeugnis vor der Pr\u00fcfung weist in zwei wichtigen F\u00e4chern ein \u201eMangelhaft\u201c aus, obwohl Sie sich in der Zwischenzeit sehr um eine Verbesserung seiner Leistungen bem\u00fcht haben. Sie halten deshalb ein Bestehen der Pr\u00fcfung f\u00fcr ausgeschlossen. Manfred behauptet jedoch, vom Berufsschullehrer zu schlecht beurteilt worden zu sein und glaubt, die Pr\u00fcfung bestehen zu k\u00f6nnen.","o":[],"a":"Der Ausbildende ist nach \u00a7 10 der Musterpr\u00fc-\r\nfungsordnung bzw. \u00a7 3 Zi. 11 des Berufsausbil-\r\ndungsvertrages verpflichtet, die Anmeldung \r\nrechtzeitig vorzunehmen. Dabei liegt es nat\u00fcrlich \r\nauch im Interesse des Betriebes (guter Ruf), \r\ndass der Auszubildende die Pr\u00fcfung besteht. \r\nDrohungen und Pessimismus k\u00f6nnen die Chan-\r\ncen hierf\u00fcr in diesem Stadium nur verschlech-\r\ntern.","section":"G","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c","e"],"id":"7.321"},{"q":"Manfred nimmt an der Pr\u00fcfung teil. Aufgrund seiner schwachen Leistungen und seines Verhaltens wollen Sie ihn aber nach der Pr\u00fcfung in keinem Fall weiter besch\u00e4ftigen. Was tun Sie?","o":[{"id":"a","text":"Um Manfred anzuspornen, schreibe ich ihm kurz vor der Pr\u00fcfung einen Brief, dass wir ihn nicht\u00fcbernehmen k\u00f6nnen, wenn er die Pr\u00fcfung nicht mindestens mit befriedigendem Ergebnis besteht."},{"id":"b","text":"Bei Bestehen der Pr\u00fcfung teile ich ihm unverz\u00fcglich mit, dass eine Weiterbesch\u00e4ftigung nicht m\u00f6glich ist."},{"id":"c","text":"Bei Bestehen der Pr\u00fcfung teile ich ihm zum Ende der im Vertrag vereinbarten Ausbildungszeit mit, dass eine Weiterbesch\u00e4ftigung aufgrund seiner Leistungen nicht erfolgen kann."},{"id":"d","text":"Ich k\u00fcndige das Berufsausbildungsverh\u00e4ltnis sp\u00e4testens vier Wochen vor der schriftlichen Pr\u00fcfung zum Termin der letzten Pr\u00fcfungsleistung."},{"id":"e","text":"Um Manfred die Freude \u00fcber die bestandene Pr\u00fcfung nicht zu verderben, teile ich ihm erst zum Monatsende nach Bestehen der Pr\u00fcfung mit, dass wir zu einer Weiterbesch\u00e4ftigung nicht bereit sind."}],"a":"Wenn der Auszubildende nach Bestehen der \r\nPr\u00fcfungen weiter besch\u00e4ftigt wird, entsteht ein Ar-\r\nbeitsverh\u00e4ltnis auf unbestimmte Zeit (\u00a7 24 BBiG). \r\nDie gute Absicht bei einer sp\u00e4teren  Mitteilung \r\nbzw. K\u00fcndigung ist rechtlich unerheblich. Druck \r\nvor der Pr\u00fcfung erh\u00f6ht nur die Nervosit\u00e4t des \r\nPr\u00fcflings und bringt nichts.","section":"G","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"7.322"},{"q":"Manfred besteht die Pr\u00fcfung nicht. Er will die Ausbildung fortsetzen. Wie verhalten Sie sich richtig?","o":[{"id":"a","text":"Ich k\u00fcndige Manfred, da wir eine Fortsetzung der Ausbildung aufgrund seiner schwachen Leistungen nicht f\u00fcr sinnvoll und Erfolg versprechend halten."},{"id":"b","text":"Wenn Manfred dies w\u00fcnscht, verl\u00e4ngere ich den Ausbildungsvertrag bis zur n\u00e4chstm\u00f6glichen Wiederholungspr\u00fcfung."},{"id":"c","text":"Wenn Manfred dies w\u00fcnscht, verl\u00e4ngere ich den Ausbildungsvertrag bis zur n\u00e4chstm\u00f6glichen Wiederholungspr\u00fcfung, teile ihm aber gleichzeitig mit, dass eine weitere Verl\u00e4ngerung in keinem Fall in Frage kommt."},{"id":"d","text":"Einer Fortsetzung der Ausbildung stimme ich nur dann zu, wenn Manfred mit der Ausbildungsverg\u00fctung f\u00fcr das 2. Ausbildungsjahr einverstanden ist, da dies seinen Leistungen entspricht."},{"id":"e","text":"Ich teile Manfred mit, dass das Berufsausbildungsverh\u00e4ltnis mit dem im Vertrag vereinbarten Ende der Ausbildungszeit ausl\u00e4uft."}],"a":"Nach \u00a7 21 Abs. 3 BBiG verl\u00e4ngert sich das Be-\r\nrufsausbildungsverh\u00e4ltnis bei nicht bestandener \r\nPr\u00fcfung auf Wunsch des Auszubildenden - also \r\ndurch seine einseitige Erkl\u00e4rung - bis zur n\u00e4chs-\r\nten Wiederholungspr\u00fcfung, l\u00e4ngstens um ein \r\nJahr. Der Auszubildende kann also auch eine \r\nzweite Verl\u00e4ngerung verlangen, wenn dabei die \r\nJahresfrist nicht \u00fcberschritten wird. Eine Sen-\r\nkung der Ausbildungsverg\u00fctung ist nicht zul\u00e4ssig.","section":"G","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"7.323"},{"q":"Welche Gr\u00fcnde nennen Sie Ihren Auszubildenden f\u00fcr die Notwendigkeit lebenslangen Lernens?","o":[],"a":"- St\u00e4ndig steigende und rasch wechselnde\r\n  Qualifikationsanforderungen der Praxis\r\n- Aufstieg im Beruf\r\n  (s. G IV).","section":"G","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"7.401"},{"q":"Ein Auszubildender fragt, warum sich die Verh\u00e4ltnisse im technischen und organisatorischen Bereich und damit auch die Qualifikationsanforderungen st\u00e4ndig \u00e4ndern. Was antworten Sie ihm?","o":[],"a":"- Weil Versch\u00e4rfung des Wettbewerbs, u.a. als\r\n  Folge der Globalisierung, zu technischer und\r\n  organisatorischer Weiterentwicklung zwingt\r\n  (G IV).","section":"G","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"7.402"},{"q":"Wie definieren Sie Weiterbildung, um die vielf\u00e4ltigen Definitionen der Weiterbildung und den hier stattgefundenen Begriffswandel abzukl\u00e4ren?","o":[],"a":"- Allgemein bildende Weiterbildung\r\n- berufsbezogene Weiterbildung, die unterge-\r\n  gliedert werden kann in\r\n-- die im BBIG beschriebene Fortbildung,\r\n   n\u00e4mlich\r\n--- Anpassungsfortbildung\r\n--- Aufstiegsfortbildung und\r\n-- Umschulung   \r\n  (G IV).","section":"G","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"7.403"},{"q":"Sie erl\u00e4utern Ihre Rolle als Ausbilder in der Weiterbildung. Wie stellen Sie sie dar?","o":[],"a":"- Berater f\u00fcr Auszubildende\r\n- Entwickler von Konzepten f\u00fcr die Qualifizierung\r\n  der Mitarbeiter (Anpassungsfortbildung)\r\n- Entwickler von Konzepten zur Sicherung des\r\n  F\u00fchrungsnachwuchses (Aufstiegsfortbildung)\r\n  (G IV).","section":"G","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"7.404"},{"q":"Sie fragen die Auszubildenden, ob ihnen klar ist, warum sie in der Ausbildung Methodenkompetenz trainieren. Welche Antwort erwarten Sie?","o":[],"a":"- Um die F\u00e4higkeit zum Erwerb neuer Fertigkeiten\r\n  und Kenntnisse zu erlangen.\r\n- Um Gelerntes auf neue Gebiete \u00fcbertragen\r\n  zu k\u00f6nnen (Transferf\u00e4higkeit)\r\n  (G IV).","section":"G","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"7.405"},{"q":"Sie lassen sich von den Auszubildenden Formen der Weiterbildung nennen.","o":[],"a":"- Kurse und Lehrg\u00e4nge von unterschiedlicher\r\n  Dauer und mit unterschiedlichem Inhalt\r\n- Studieng\u00e4nge\r\n- Tagungen und Kongresse zur Weiterbildung\r\n  (G IV).","section":"G","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"7.406"},{"q":"Ihre Auszubildenden z\u00e4hlen die Tr\u00e4ger auf, die Weiterbildung betreiben.","o":[],"a":"- Die \u00f6ffentliche Hand auf allen Ebenen\r\n- Volkshochschulen\r\n- Organisationen der Wirtschaft (Kammern,\r\n  Verb\u00e4nde, Gewerkschaften)\r\n- andere private Tr\u00e4ger, u.a. auch Betriebe\r\n  (G IV).","section":"G","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"7.407"},{"q":"In welchen Gr\u00f6\u00dfenordnungen bewegen sich die j\u00e4hrlichen Gesamtaufwendungen f\u00fcr die Weiterbildung in Deutschland?","o":[{"id":"a","text":"ca. 100 Millionen \u20ac,"},{"id":"b","text":"ca. 1 Milliarde \u20ac,"},{"id":"c","text":"ca. 5 Milliarden \u20ac,"},{"id":"d","text":"ca. 50 Milliarden \u20ac."},{"id":"e","text":"ca. 500 Milliarden \u20ac."}],"a":"","section":"G","reference":{"book":"G IV","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"7.408"},{"q":"Wie gro\u00df ist etwa die Beteiligung der Arbeitgeber und der Teilnehmer an den Gesamtkosten der Weiterbildung? (Der fehlende Rest entf\u00e4llt auf F\u00f6rdermittel der \u00f6ffentlichen Hand.)","o":[{"id":"a","text":"Beide tragen etwa je 1\/3 der Kosten."},{"id":"b","text":"Die Arbeitgeber tragen etwa die H\u00e4lfte, die Teilnehmer etwa ein F\u00fcnftel."},{"id":"c","text":"Die Arbeitgeber tragen etwa 12 \u2013 15 %, die Teilnehmer etwa die H\u00e4lfte."},{"id":"d","text":"Die Arbeitgeber tragen etwa 1\/4, die Teilnehmer mehr als die H\u00e4lfte."}],"a":"","section":"G","reference":{"book":"G IV","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["b"],"id":"7.409"},{"q":"Wie sch\u00e4tzen Sie die durch die Weiterbildung erfolgende Aktualisierung und Verbesserung der beruflichen Qualifikation in ihrer Bedeutung ein?","o":[{"id":"a","text":"Angesichts des geringen Volumens der Weiterbildungsaufwendungen ist die gesamtwirtschaftliche Relevanz unbedeutend."},{"id":"b","text":"Im internationalen Wettbewerb ist die berufliche Qualifikation ein Standortfaktor neben vielen anderen und von keiner \u00fcberragenden Bedeutung."},{"id":"c","text":"Die gro\u00dfe Beteiligung der Arbeitgeber an den Kosten der Weiterbildung und deren Gesamtvolumen lassen auf eine gro\u00dfe Bedeutung schlie\u00dfen."},{"id":"d","text":"Im internationalen Wettbewerb ist die berufliche Qualifikation zwar von nicht geringer Bedeutung, spielt aber als Standortfaktor keine Rolle."}],"a":"","section":"G","reference":{"book":"G IV","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"7.410"},{"q":"Welches sind die wichtigsten Gesetze zur F\u00f6rderung der Weiterbildung?Sozialgesetzbuch III = SGB III Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz = AFBG Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetz = BAf\u00f6G Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz = AFG Einkommensteuergesetz = EStG","o":[{"id":"a","text":"SGB III, AFBG, BAf\u00f6G, AFG"},{"id":"b","text":"AFG, AFBG, BAf\u00f6G"},{"id":"c","text":"SGB III, AFG, EStG"},{"id":"d","text":"SGB III, BAf\u00f6G, AFBG"},{"id":"e","text":"AFG, BAf\u00f6G, AFBG, EStG."}],"a":"Das AFG ist durch das SGB III abgel\u00f6st worden. \r\nEStG ist nur mittelbar f\u00fcr die F\u00f6rderung der \r\nWeiterbildung von Bedeutung, weil es die von \r\nden Teilnehmern aufgebrachten Kosten f\u00fcr be-\r\nstimmte Weiterbildungsma\u00dfnahmen als Wer-\r\nbungskosten bzw. als Sonderausgabe aner-\r\nkennt (G IV und n\u00e4her H XII).","section":"G","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["d"],"id":"7.411"},{"q":"Welche der nachfolgenden Weiterbildungsma\u00dfnahmen geh\u00f6rt nicht zur Aufstiegsfortbildung?","o":[{"id":"a","text":"Meisterlehrgang"},{"id":"b","text":"Industriefachwirt"},{"id":"c","text":"Fortbildung Textverarbeitung"},{"id":"d","text":"Bilanzbuchhalter"},{"id":"e","text":"Fachkaufmann f\u00fcr Marketing"}],"a":"Ein Fortbildungslehrgang f\u00fcr Textverarbeitung \r\nist typische Anpassungsfortbildung (G IV).","section":"G","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":false,"c":["c"],"id":"7.412"},{"q":"Wer sind die Pr\u00fcfer bei den Zwischen- und Abschlusspr\u00fcfungen der Kammern?","o":[],"a":"- Praktiker aus den Betrieben, h\u00e4ufig Ausbilder\r\n- Berufsschullehrer\r\n  (G V).","section":"G","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"7.501"},{"q":"Welches Entgelt erhalten die Pr\u00fcfer f\u00fcr ihre T\u00e4tigkeit?","o":[],"a":"- Sie arbeiten ehrenamtlich\r\n- sie erhalten lediglich eine Aufwandsentsch\u00e4-\r\n  digung, die sich an der Regelung f\u00fcr ehren-\r\n  amtliche Richter orientiert\r\n  (G V).","section":"G","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"7.502"},{"q":"Welche formalen Voraussetzungen m\u00fcssen die Pr\u00fcfer bei den Kammerpr\u00fcfungen erf\u00fcllen?","o":[],"a":"- Keine\r\n- sie m\u00fcssen lediglich sachkundig f\u00fcr die\r\n  Pr\u00fcfungsgebiete sein\r\n- sie m\u00fcssen f\u00fcr die Mitwirkung im Pr\u00fcfungs-\r\n  wesen geeignet sein (\u00a7 37 Abs. 1 S. 2 BBiG)\r\n  (G V).","section":"G","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"7.503"},{"q":"Welches sind die Vorteile des Pr\u00fcfungswesens der Kammern?","o":[],"a":"- Flexibilit\u00e4t\r\n- Praxisn\u00e4he\r\n  (G V).","section":"G","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"7.504"},{"q":"Welche Voraussetzungen m\u00fcssen gegeben sein, damit das Pr\u00fcfungswesen der Kammern funktioniert?","o":[],"a":"Freiwilligkeit und Ehrenamtlichkeit fordern\r\n- Engagement der Betriebe\r\n- Engagement der Pr\u00fcfer\r\n  (G V).","section":"G","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"7.505"},{"q":"Welche Vorteile kann die Mitarbeit im Pr\u00fcfungswesen dem sich engagierenden Pr\u00fcfer bringen?","o":[],"a":"- Ansehen\r\n- positive Auswirkung auf die Ausbildung\r\n-- durch die im Pr\u00fcfungswesen gesammelten\r\n   Erfahrungen\r\n-- durch die Kontakte zu den mitpr\u00fcfenden\r\n   Lehrern\r\n  (G V). ","section":"G","reference":{"book":"","law":"","image":""},"textonly":true,"c":[],"id":"7.506"}]